<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.1">
<book code="1SA" style="id">- 1 Samuel -</book>
<para style="h">1 Samuel</para>
<para style="toc1">1 Samuel</para>
<para style="toc2">1 Samuel</para>
<para style="mt1">1 Samuel</para>
<chapter number="1" style="c" sid="1SA 1" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 1:1"/>Había un hombre de la tribu de Efraín llamado Elcaná. Era de Ramatayin de Zofim, en la región montañosa de Efraín. Era hijo de Jeroham, nieto de Eliú, bisnieto de Tohu y tataranieto de Zuf, todos de la tribu de Efraín.<verse eid="1SA 1:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 1:2"/>Elcaná tenía dos esposas. Una se llamaba Ana y la otra Penina. Penina tenía hijos, pero Ana no tenía ninguno.<verse eid="1SA 1:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 1:3"/>Todos los años Elcaná y su familia subían desde su pueblo hasta Silo para adorar al Señor Todopoderoso y presentarle sacrificios. Allí servían como sacerdotes Ofni y Finés, los dos hijos de Elí.<verse eid="1SA 1:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 1:4"/>Cuando llegaba el día de ofrecer el sacrificio, Elcaná repartía porciones de la carne del animal entre Penina y cada uno de sus hijos e hijas.<verse eid="1SA 1:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 1:5"/>Pero a Ana le daba una porción doble porque la amaba profundamente, aunque el Señor no le había dado hijos.<verse eid="1SA 1:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 1:6"/>Penina aprovechaba esta situación para burlarse cruelmente de Ana porque el Señor no le había dado hijos.<verse eid="1SA 1:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 1:7"/>Esto sucedía año tras año. Cada vez que subían a Silo, Penina se burlaba de Ana hasta hacerla llorar, y Ana quedaba tan angustiada que no podía comer.<verse eid="1SA 1:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 1:8"/>Entonces Elcaná le preguntaba: —Ana, ¿por qué lloras? ¿Por qué no comes? ¿Por qué estás tan triste? ¿Acaso no valgo yo más para ti que diez hijos?<verse eid="1SA 1:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 1:9"/>Una vez, después de haber comido y bebido en Silo, Ana se levantó y fue al santuario del Señor. El sacerdote Elí estaba sentado en una silla junto a la entrada del santuario.<verse eid="1SA 1:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 1:10"/>Ana estaba profundamente afligida y lloraba con amargura mientras oraba al Señor.<verse eid="1SA 1:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 1:11"/>Entonces hizo esta promesa: —Señor Todopoderoso, fíjate en el sufrimiento de tu sierva. Acuérdate de mí y no me olvides. Si me das un hijo varón, yo te lo entregaré para toda su vida y nunca le cortarán el cabello.<verse eid="1SA 1:11"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 1:13"/>Ana estuvo orando largo rato delante del Señor. Elí observaba su boca. Vio como Ana oraba en su corazón moviendo solamente los labios sin que se le oyera la voz. Pensó que estaba borracha.<verse eid="1SA 1:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 1:14"/>Por eso le dijo: —¿Hasta cuándo va a durar tu borrachera? Deja ya de beber vino.<verse eid="1SA 1:14"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 1:16"/>—No, mi señor —respondió Ana—, yo no he bebido vino ni cerveza. Soy una mujer angustiada que estaba desahogando mi corazón delante del Señor. No pienses que soy una mala mujer. He estado orando todo este tiempo porque tengo una gran aflicción y un profundo dolor.<verse eid="1SA 1:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 1:17"/>Elí le dijo entonces: —Ve en paz, y que el Dios de Israel te conceda lo que le has pedido.<verse eid="1SA 1:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 1:18"/>—Muchas gracias, señor —respondió ella. Después regresó a casa muy feliz y volvió a comer.<verse eid="1SA 1:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 1:19"/>Al día siguiente, toda la familia se levantó temprano y fue al santuario para adorar al Señor una vez más. Luego regresaron a Ramá, su ciudad. Elcaná se acostó con Ana, y el Señor respondió a la petición que ella le había hecho.<verse eid="1SA 1:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 1:20"/>Pasó el tiempo y Ana tuvo un hijo. Lo llamó Samuel,Samuel: El nombre Samuel en hebreo suena como decir Dios oyó." class="footnote-marker">1 porque dijo: «Se lo pedí al Señor».<verse eid="1SA 1:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 1:21"/>Al año siguiente, Elcaná regresó con Penina y sus hijos para ofrecer el sacrificio anual en el santuario.<verse eid="1SA 1:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 1:22"/>Pero Ana no fue con ellos. Le dijo a su esposo: —Esperaré hasta que el niño ya no tome leche de mi pecho. Entonces lo llevaré y lo dejaré allí para siempre.<verse eid="1SA 1:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1SA 1:23"/>—Está bien, haz lo que creas mejor —le respondió Elcaná—. Quédate hasta que el niño ya no tome leche de tu pecho, y que el Señor cumpla su palabra. Ana se quedó en casa hasta que el niño dejó de tomar leche materna.<verse eid="1SA 1:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1SA 1:24"/>Cuando el niño dejó de tomar leche de su pecho, Ana lo llevó al santuario en Siló. Llevó también un ternero de 3 años para el sacrificio, 16 kilos de harina y un recipiente de cuero lleno de vino.<verse eid="1SA 1:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1SA 1:25"/>Después del sacrificio, llevaron al niño ante Elí.<verse eid="1SA 1:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1SA 1:26"/>—Señor, ¿me recuerdas? —preguntó Ana—. Soy la mujer que estuvo aquí hace algún tiempo orando al Señor.<verse eid="1SA 1:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1SA 1:27"/>Le pedí al Señor que me diera este hijo, y él respondió a mi petición.<verse eid="1SA 1:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1SA 1:28"/>Ahora lo traigo para dedicarlo al Señor mientras viva.Entonces adoraron al Señor.<verse eid="1SA 1:28"/></para>
<chapter eid="1SA 1" />
<chapter number="2" style="c" sid="1SA 2" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 2:1"/>Ana oró así: —¡El Señor me ha bendecido mucho! Ahora tengo una respuesta para mis enemigos, porque el Señor resolvió mi problema. ¡Mi corazón está muy alegre!<verse eid="1SA 2:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 2:2"/>»No hay otro Dios santo como el Señor, ni hay otra roca como nuestro Dios.<verse eid="1SA 2:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 2:3"/>»Dejen de actuar con tanto orgullo y arrogancia. El Señor conoce lo que han hecho y juzgará sus acciones.<verse eid="1SA 2:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 2:4"/>»Los poderosos han perdido su fuerza, mientras que los débiles se han vuelto fuertes.<verse eid="1SA 2:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 2:5"/>Los que vivían satisfechos ahora tienen hambre, y los que antes tenían hambre ahora viven satisfechos. La mujer que no podía tener hijos ahora tiene siete, mientras que la que tenía muchos hijos se quedó sin ellos.<verse eid="1SA 2:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 2:6"/>»Del Señor vienen la muerte y la vida.Él hace a algunos bajar al lugar de los muertos, y a otros los levanta.<verse eid="1SA 2:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 2:7"/>Hace pobres a unos y ricos a otros; humilla a algunos y levanta a otros.<verse eid="1SA 2:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 2:8"/>Levanta al pobre del suelo polvoriento y saca al necesitado de la basura para sentarlo junto a los príncipes y darle un lugar de honor.»Porque el Señor puso los fundamentos de la tierra,y levantó sobre ellos el mundo.<verse eid="1SA 2:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 2:9"/>Protegerá a los que le son fieles,pero los malvados morirán en la oscuridad. »Nadie vencerá por su propias fuerzas.<verse eid="1SA 2:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 2:10"/>Los que luchan contra el Señor serán destruidos. Él truena desde el cielo contra ellos y juzga a todos en la tierra. Da fuerza a su rey y exalta el poder de su ungido.<verse eid="1SA 2:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 2:11"/>Elcaná regresó a Ramá con su familia, pero Samuel se quedó sirviendo al Señor bajo el cuidado del sacerdote Elí.<verse eid="1SA 2:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 2:12"/>Los hijos de Elí eran hombres malvados. No respetaban al Señor<verse eid="1SA 2:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 2:13"/>ni los deberes de los sacerdotes. Cuando alguien ofrecía un sacrificio, enviaban a un sirviente mientras se cocinaba la carne del animal.<verse eid="1SA 2:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 2:14"/>El sirviente metía un tenedor grande de tres puntas en la olla o en el caldero, y todo lo que sacaba era para los hijos de Elí. Así hacían con todos los israelitas que llegaban a Siló para adorar.<verse eid="1SA 2:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 2:15"/>A veces el sirviente llegaba antes de que se quemara la grasa en el altar. Le exigía al que ofrecía el sacrificio que le diera carne cruda para asarla.<verse eid="1SA 2:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 2:16"/>A veces la persona que ofrecía el sacrificio le decía:—Deja primero que se queme la grasa, como manda la ley. Después, toma lo que quieras.Entonces el sirviente respondía:—No, dámela ahora mismo, o la tomaré a la fuerza.<verse eid="1SA 2:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 2:17"/>Así que el pecado de estos jóvenes era muy grave delante del Señor, porque trataban con desprecio las ofrendas que la gente presentaba al Señor.<verse eid="1SA 2:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 2:18"/>Samuel era todavía un niño, pero servía al Señor. Usaba una túnica de lino como las que usaban los sacerdotes.<verse eid="1SA 2:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 2:19"/>Cada año su mamá le hacía una túnica nueva. Se la llevaba cuando iba con su esposo a presentar el sacrificio anual.<verse eid="1SA 2:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 2:20"/>Elí entonces bendecía a Elcaná y a Ana con estas palabras:—Que el Señor te dé hijos de esta mujer en lugar del que ella dedicó al Señor. Y volvían a su casa.<verse eid="1SA 2:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 2:21"/>El Señor bendijo a Ana y ella tuvo tres hijos más y dos hijas. Mientras tanto, Samuel crecía sirviendo al Señor.<verse eid="1SA 2:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 2:22"/>Elí ya era muy anciano, pero se enteraba de todo lo que pasaba. Sabía que sus hijos tenían relaciones sexuales con las jóvenes que servían en la entrada de la tienda de reunión.<verse eid="1SA 2:22"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1SA 2:24"/>Elí les dijo a sus hijos: —He escuchado cosas terribles sobre ustedes. Están haciendo que el pueblo de Dios peque. No, hijos míos, eso no está bien.<verse eid="1SA 2:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1SA 2:25"/>Si alguien peca contra otra persona, Dios puede mediar por él. Pero si alguien peca contra el Señor, ¿quién podrá defenderlo? Sin embargo, ellos no quisieron escuchar a su padre, porque el Señor había decidido quitarles la vida.<verse eid="1SA 2:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1SA 2:26"/>El joven Samuel seguía creciendo. Cada vez era más grande y agradaba más al Señor y a la gente.<verse eid="1SA 2:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1SA 2:27"/>Un día, un profeta llegó a donde estaba Elí y le entregó un mensaje del Señor:—¿Acaso no me mostré con poder a tus antepasados de la tribu de Leví cuando los israelitas eran esclavos en Egipto?<verse eid="1SA 2:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1SA 2:28"/>De todas las tribus de Israel, los elegí a ellos para que fueran mis sacerdotes. Los elegí para que presentaran sacrificios en mi altar, quemaran incienso y vistieran las ropas sacerdotales cuando me sirvieran. También les di a ustedes, los sacerdotes, el derecho de recibir parte de las ofrendas que me traen.<verse eid="1SA 2:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1SA 2:29"/>Entonces, ¿por qué son tan codiciosos con las ofrendas que me pertenecen? ¿Por qué has honrado más a tus hijos que a mí? Les has permitido que se engorden con las mejores partes de las ofrendas de mi pueblo.<verse eid="1SA 2:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1SA 2:30"/>»Por eso, yo, el Señor, Dios de Israel, declaro que, aunque prometí que tu familia y tus antepasados servirían como sacerdotes para siempre, ahora no permitiré que eso continúe. Yo honro a quienes me honran, pero desprecio a quienes me desprecian.<verse eid="1SA 2:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1SA 2:31"/>Voy a acabar con tu familia para que nunca más sirvan como sacerdotes. Todos morirán antes de llegar a viejos. Ninguno llegará a ser anciano.<verse eid="1SA 2:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1SA 2:32"/>Verás con envidia cómo bendigo a mi pueblo, pero tu familia sufrirá angustia y necesidad. Ninguno de ustedes llegará a viejo.<verse eid="1SA 2:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1SA 2:33"/>Los pocos que sobrevivan vivirán llenos de tristeza y dolor, y sus hijos morirán de manera violenta.<verse eid="1SA 2:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1SA 2:34"/>»Para que sepas que todo esto se cumplirá, tus dos hijos, Ofni y Finés, morirán el mismo día.<verse eid="1SA 2:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1SA 2:35"/>Entonces levantaré un sacerdote fiel que me servirá con todo su corazón y hará lo que yo quiero. Bendeciré a sus descendientes, y su familia servirá siempre delante de mi rey ungido.<verse eid="1SA 2:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1SA 2:36"/>Los pocos descendientes que queden de tu familia tendrán que inclinarse ante él y rogarle por un poco de dinero y comida. Le dirán: "Por favor, dame algún trabajo como sacerdote para poder comer".<verse eid="1SA 2:36"/></para>
<chapter eid="1SA 2" />
<chapter number="3" style="c" sid="1SA 3" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 3:1"/>Mientras tanto, el joven Samuel servía al Señor bajo la supervisión de Elí. En esos días, el Señor casi nunca daba mensajes.<verse eid="1SA 3:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 3:2"/>Una noche, Elí ya se había acostado. Sus ojos estaban tan débiles que casi no podía ver.<verse eid="1SA 3:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 3:3"/>Samuel dormía en el santuario, cerca del arca del pacto. La lámpara de Dios todavía estaba encendida.<verse eid="1SA 3:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 3:4"/>Entonces el Señor lo llamó: —¡Samuel, Samuel! —Aquí estoy —respondió Samuel.<verse eid="1SA 3:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 3:5"/>Se levantó de un salto y corrió hacia donde estaba Elí. —Aquí estoy. ¿Qué necesitas? —Yo no te llamé —dijo Elí—. Regresa a dormir. Y Samuel volvió a acostarse.<verse eid="1SA 3:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 3:6"/>El Señor llamó de nuevo: —¡Samuel! Una vez más, Samuel se levantó y fue corriendo hacia donde estaba Elí. —Aquí estoy —dijo—. ¿Para qué me necesitas? —No, hijo mío, yo no te llamé —respondió Elí—. Vuelve a acostarte.<verse eid="1SA 3:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 3:7"/>Samuel todavía no conocía al Señor. Nunca había recibido un mensaje suyo.<verse eid="1SA 3:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 3:8"/>El Señor llamó a Samuel por tercera vez. Nuevamente, Samuel se levantó y corrió hacia donde estaba Elí. —Aquí estoy —dijo—. ¿Qué necesitas? Entonces Elí entendió que era el Señor quien llamaba al muchacho.<verse eid="1SA 3:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 3:9"/>Le dijo a Samuel: —Ve y acuéstate otra vez. Si vuelves a escuchar la voz, responde: "Habla, Señor, que tu siervo escucha". Samuel regresó y se acostó.<verse eid="1SA 3:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 3:10"/>El Señor volvió a llamarlo como antes: —¡Samuel, Samuel! Y Samuel respondió: —Habla, Señor, que tu siervo escucha.<verse eid="1SA 3:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 3:11"/>Entonces el Señor le dijo: —Voy a hacer algo en Israel tan sorprendente que a todos los que lo escuchen les van a zumbar los oídos.<verse eid="1SA 3:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 3:12"/>Ese día cumpliré todo lo que le anuncié a Elí acerca de su casa, de principio a fin.<verse eid="1SA 3:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 3:13"/>Le advertí una y otra vez que iba a castigar a su familia para siempre, porque sus hijos hablaban mal de mí y él no los detuvo.<verse eid="1SA 3:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 3:14"/>Por eso he jurado contra la casa de Elí que su pecado jamás será expiado. Ni con sacrificios ni con ofrendas se perdonará.<verse eid="1SA 3:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 3:15"/>Samuel se quedó acostado hasta la mañana. Después abrió las puertas del santuario como siempre lo hacía. Pero tenía miedo de contarle a Elí lo que el Señor le había dicho.<verse eid="1SA 3:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 3:16"/>Pero Elí lo llamó: —Hijo mío.Samuel contestó:— Aquí estoy.<verse eid="1SA 3:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 3:17"/>—¿Qué te dijo el Señor? —le preguntó Elí—. Cuéntamelo todo, y que Dios te castigue si me ocultas algo de lo que te dijo.<verse eid="1SA 3:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 3:18"/>Samuel le contó todo lo que el Señor le había dicho. Elí respondió:—Es la voluntad del Señor. Que haga lo que considere mejor.<verse eid="1SA 3:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 3:19"/>Samuel crecía, y el Señor estaba con él. Dios hizo que se cumplieran todos sus mensajes.<verse eid="1SA 3:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 3:20"/>Todo Israel, desde Dan hasta Beerseba, vio que Samuel sería un profeta del Señor.<verse eid="1SA 3:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 3:21"/>El Señor siguió comunicándose en el santuario de Siló y daba sus mensajes a Samuel.<verse eid="1SA 3:21"/></para>
<chapter eid="1SA 3" />
<chapter number="4" style="c" sid="1SA 4" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 4:1"/>Samuel entregaba los mensajes del Señor al pueblo de Israel.En ese tiempo, Israel estaba en guerra con los filisteos. Los israelitas acampaban cerca de Ebenezer y los filisteos en Afec.<verse eid="1SA 4:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 4:2"/>Los filisteos formaron sus líneas de batalla contra Israel. Se trabó combate, e Israel fue derrotado. Los filisteos mataron en el campo a unos 4.000 hombres.<verse eid="1SA 4:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 4:3"/>Cuando los israelitas regresaron a su campamento, sus líderes discutían por qué el Señor había permitido su derrota. Dijeron:—Traigamos el arca del pacto desde Siló. Si la llevamos con nosotros a la batalla, el Señor estará entre nosotros y seguramente nos salvará de nuestros enemigos.<verse eid="1SA 4:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 4:4"/>Enviaron entonces un grupo a Siló. Trajeron de allí el arca del pacto del Señor Todopoderoso, que reina entre los querubines. Los dos hijos de Elí, Ofni y Finés, estaban allí con el arca del pacto de Dios.<verse eid="1SA 4:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 4:5"/>Cuando los israelitas vieron que el arca del pacto llegaba, gritaron con tanta alegría y fuerza que hicieron temblar la tierra.<verse eid="1SA 4:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 4:6"/>Los filisteos se preguntaban: —¿Qué sucede? ¿Por qué hay tanto alboroto en el campamento de los hebreos?Cuando se enteraron de que el arca de Dios había llegado, se llenaron de pánico.<verse eid="1SA 4:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 4:7"/>Decían:—Un dios ha llegado a su campamento. ¡Ay de nosotros! Nunca hemos tenido que enfrentar algo así.<verse eid="1SA 4:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 4:8"/>¿Quién puede salvarnos de estos dioses de Israel? Son los mismos dioses que destruyeron a los egipcios con plagas cuando Israel estaba en el desierto.<verse eid="1SA 4:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 4:9"/>¡Ánimo, filisteos! ¡Sean valientes! Peleen como hombres si no quieren ser esclavos de los hebreos como ellos lo fueron de nosotros.<verse eid="1SA 4:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 4:10"/>Ese día, los filisteos lucharon con tanta fiereza que volvieron a vencer a Israel. Murieron 30.000 soldados israelitas, y los que sobrevivieron escaparon.<verse eid="1SA 4:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 4:11"/>El arca de Dios fue capturada, y Ofni y Finés murieron.<verse eid="1SA 4:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 4:12"/>Un hombre de la tribu de Benjamín salió corriendo desde el campo de batalla. Llegó a Siló ese mismo día. Llevaba la ropa rasgada y polvo sobre la cabeza.<verse eid="1SA 4:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 4:13"/>Elí estaba sentado junto al camino, esperando noticias de la batalla. Estaba muy preocupado por el arca de Dios. Cuando el mensajero llegó desde el campo de batalla y contó lo que había pasado, toda la ciudad gritó de dolor.<verse eid="1SA 4:13"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 4:15"/>Elí tenía 98 años y estaba ciego. Escuchó el ruido y preguntó: —¿Qué significa todo este alboroto? El mensajero corrió hacia él para darle las noticias.<verse eid="1SA 4:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 4:16"/>—Vengo del campo de batalla. Escapé de allí hoy mismo —le dijo a Elí. —¿Qué pasó, hijo mío? —preguntó el anciano.<verse eid="1SA 4:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 4:17"/>—Israel huyó ante los filisteos, y miles de soldados israelitas murieron. Ofni y Finés, tus dos hijos, también murieron. Y el arca de Dios fue capturada.<verse eid="1SA 4:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 4:18"/>Cuando el mensajero mencionó el arca, Elí cayó hacia atrás desde su asiento junto a la puerta. Se rompió el cuello y murió, porque era viejo y pesado. Había sido juez de Israel durante 40 años.<verse eid="1SA 4:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 4:19"/>La nuera de Elí, esposa de Finés, estaba esperando un bebé. Cuando escuchó que el arca había sido capturada y que su esposo y su suegro habían muerto, comenzó a sentir los dolores del parto. Se puso muy mal.<verse eid="1SA 4:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 4:20"/>Mientras agonizaba, las mujeres que la atendían le dijeron que se animara porque el bebé era un niño. Pero ella no reaccionó de ninguna manera.<verse eid="1SA 4:20"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 4:22"/>Puso al niño el nombre de IcabodIcabod: El nombre Icabod en hebreo quiere decir sin gloria." class="footnote-marker">1 por la captura del arca de Dios y la muerte de su suegro y su esposo. Se lo puso para indicar que se había apartado la gloria de Israel. Y exclamó:—¡Ya no está la gloria de Israel! ¡El arca de Dios ha sido capturada!<verse eid="1SA 4:22"/></para>
<chapter eid="1SA 4" />
<chapter number="5" style="c" sid="1SA 5" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 5:1"/>Los filisteos tomaron el arca de Dios que habían capturado en el campo de batalla de Ebenezer.<verse eid="1SA 5:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 5:2"/>La llevaron a la ciudad de Asdod. La pusieron en el templo de su ídolo Dagón y la colocaron junto a él.<verse eid="1SA 5:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 5:3"/>Cuando la gente de Asdod se despertó al día siguiente, encontró la estatua de Dagón postrada rostro en tierra ante el arca del Señor. Tomaron a Dagón y lo devolvieron a su sitio.<verse eid="1SA 5:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 5:4"/>Al despertar al día siguiente, vieron nuevamente a Dagón derribado rostro en tierra ante el arca del Señor. La cabeza y las dos palmas de sus manos aparecían cortadas junto al umbral. A Dagón solo le quedaba el tronco.<verse eid="1SA 5:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 5:5"/>Por esta razón, ni los sacerdotes de Dagón ni sus adoradores pisan el umbral del templo de Dagón en Asdod.<verse eid="1SA 5:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 5:6"/>Entonces el Señor castigó al pueblo de Asdod y a las localidades cercanas con una plaga de tumores.<verse eid="1SA 5:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 5:7"/>Cuando los de Asdod se dieron cuenta de lo que estaba pasando, exclamaron: —¡No podemos mantener el arca del Dios de Israel aquí más tiempo, porque todos moriremos junto con nuestro dios Dagón!<verse eid="1SA 5:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 5:8"/>Convocaron a todos los gobernantes filisteos y les preguntaron: —¿Qué hacemos con el arca del Dios de Israel? —Llévenla a Gat —respondieron. Y transportaron el arca del Dios de Israel hasta allí.<verse eid="1SA 5:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 5:9"/>Pero cuando el arca llegó a Gat, el Señor castigó a toda la población de la ciudad, jóvenes y ancianos, con una plaga de tumores. El pánico se apoderó de todos.<verse eid="1SA 5:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 5:10"/>Entonces enviaron el arca a Ecrón. Pero cuando los habitantes de Ecrón vieron que la traían, gritaron: —¡Están trayendo el arca del Dios de Israel para que muramos nosotros también!<verse eid="1SA 5:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 5:11"/>Convocaron de nuevo a los gobernantes filisteos y les rogaron:—Devuelvan el arca del Dios de Israel a su lugar de origen, antes de que nos mate a todos. La plaga mortal ya había comenzado y el terror se extendía por toda la ciudad.<verse eid="1SA 5:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 5:12"/>Los que no morían quedaban muy enfermos, y los lamentos se escuchaban por todas partes.<verse eid="1SA 5:12"/></para>
<chapter eid="1SA 5" />
<chapter number="6" style="c" sid="1SA 6" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 6:1"/>El arca del Señor estuvo en territorio filisteo durante 7 meses.<verse eid="1SA 6:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 6:2"/>Entonces los filisteos llamaron a sus sacerdotes y adivinos, y les preguntaron: —¿Qué hacemos con el arca del Señor? Dígannos cómo debemos devolverla a su tierra.<verse eid="1SA 6:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 6:3"/>Respondieron: —Si devuelven el arca del Dios de Israel, no la despachen con las manos vacías, sino preséntenle una ofrenda. Así recuperarán la salud y comprenderán por qué su mano no se ha apartado de ustedes.<verse eid="1SA 6:3"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 6:5"/>—¿Qué ofrenda debemos enviar? —preguntaron. Ellos respondieron: —Envíen 5 figuras de oro con forma de tumor y 5 figuras de oro con forma de rata. Envíenlas según el número de los líderes filisteos, porque la misma plaga los ha afectado a ustedes y a sus gobernantes. Hagan figuras de los tumores y de las ratas que están arruinando el país. Y honren al Dios de Israel. Tal vez así deje de castigarlos a ustedes, a sus dioses y a su tierra.<verse eid="1SA 6:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 6:6"/>No sean tercos y rebeldes como el faraón y los egipcios. Ellos no dejaron ir a los israelitas hasta que Dios los castigó con plagas terribles.<verse eid="1SA 6:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 6:7"/>»Ahora preparen un carro nuevo. Consigan dos vacas que estén criando y que nunca hayan llevado yugo. Aten las vacas al carro, pero separen a sus terneros y enciérrenlos en el establo.<verse eid="1SA 6:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 6:8"/>Coloquen el arca del Señor sobre la carreta, junto con la caja que contiene las figuras de oro de las ratas y de los tumores. Después dejen que las vacas vayan por donde ellas decidan.<verse eid="1SA 6:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 6:9"/>Si las vacas cruzan la frontera hacia Bet Semes, que es territorio israelita, sabremos que fue el Señor quien nos causó esta terrible desgracia. Pero si regresan en busca de sus terneros, entenderemos que la enfermedad fue solo casualidad y no un castigo del Señor.<verse eid="1SA 6:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 6:10"/>Los filisteos hicieron exactamente lo que se les indicó. Engancharon a la carreta dos vacas que estaban criando, y encerraron a sus terneros en el establo.<verse eid="1SA 6:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 6:11"/>Luego colocaron el arca del Señor sobre la carreta, junto con la caja que contenía las figuras de oro de las ratas y de los tumores.<verse eid="1SA 6:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 6:12"/>Las vacas tomaron el camino directo hacia Bet Semes y avanzaron mugiendo sin desviarse del camino. Los cinco gobernantes filisteos las siguieron hasta llegar el límite de Bet Semes.<verse eid="1SA 6:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 6:13"/>La gente de Bet Semes estaba cosechando trigo en el valle cuando vieron el arca. Se llenaron de alegría al verla y salieron a recibirla.<verse eid="1SA 6:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 6:14"/>La carreta llegó hasta el campo de un hombre llamado Josué y se detuvo junto a una piedra grande. Los habitantes del lugar desarmaron la carreta y usaron su madera para encender fuego. Después mataron las vacas y las ofrecieron al Señor como ofrenda quemada.<verse eid="1SA 6:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 6:15"/>Unos levitas bajaron el arca del Señor y la caja con las figuras de oro. Las pusieron sobre la piedra grande. Ese día, los habitantes de Bet Semes presentaron muchas ofrendas quemadas y sacrificios al Señor.<verse eid="1SA 6:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 6:16"/>Los 5 gobernantes filisteos observaron todo lo que sucedió y ese mismo día regresaron a Ecrón.<verse eid="1SA 6:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 6:17"/>Los filisteos enviaron 5 figuras de oro con forma de tumores como ofrenda al Señor para compensar su falta. Cada figura representaba a una de las 5 ciudades principales: Asdod, Gaza, Ascalón, Gat y Ecrón.<verse eid="1SA 6:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 6:18"/>También enviaron ratas de oro. Eran para aplacar al Señor en nombre de todas las demás ciudades filisteas, tanto las fortificadas como las aldeas que estaban bajo el control de los cinco gobernantes. Todavía hoy se puede ver la gran roca de Bet Semes en el campo de Josué.<verse eid="1SA 6:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 6:19"/>Pero el Señor causó la muerte de 70 hombres de Bet Semes porque habían mirado dentro del arca. El pueblo lloró profundamente por todas las personas que el Señor había matado.<verse eid="1SA 6:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 6:20"/>Los habitantes de Bet Semes gritaban: —¿Quién puede estar en la presencia de este Dios santo, el Señor? ¿A qué lugar podemos enviar el arca desde aquí?<verse eid="1SA 6:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 6:21"/>Entonces enviaron mensajeros a los habitantes de Quiriat Yearín para avisarles que los filisteos habían devuelto el arca del Señor. Les dijeron: —Los filisteos han devuelto el arca del Señor. Vengan a buscarla.<verse eid="1SA 6:21"/></para>
<chapter eid="1SA 6" />
<chapter number="7" style="c" sid="1SA 7" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 7:1"/>Los hombres de Quiriat Yearín fueron a recoger el arca. La llevaron a la casa de Abinadab, que estaba en la colina. Consagraron a Eleazar, su hijo, para que se encargara de cuidarla.<verse eid="1SA 7:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 7:2"/>El arca del Señor permaneció en Quiriat Yearín mucho tiempo. Transcurrieron 20 años, y todo Israel gemía anhelando al Señor.<verse eid="1SA 7:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 7:3"/>Entonces Samuel les dijo a los israelitas: —Si realmente quieren regresar al Señor, desháganse de los dioses extranjeros y de los ídolos de Astarté. Decidan obedecer y adorar solamente al Señor, y él los liberará de los filisteos.<verse eid="1SA 7:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 7:4"/>Los israelitas quitaron los ídolos de Baal y de Astarté, y adoraron solamente al Señor.<verse eid="1SA 7:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 7:5"/>Samuel les dijo: —Reúnanse en Mizpa, y yo oraré al Señor por ustedes.<verse eid="1SA 7:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 7:6"/>Cuando se juntaron allí, sacaron agua del pozo y la derramaron delante del Señor. Además, ayunaron todo ese día como señal de que se arrepentían de sus pecados. Fue en Mizpa donde Samuel comenzó a actuar como juez de Israel.<verse eid="1SA 7:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 7:7"/>Los filisteos se enteraron de que los israelitas se habían reunido en Mizpa, así que movilizaron sus tropas para atacarlos. Cuando los israelitas supieron que los filisteos venían hacia ellos, sintieron mucho miedo.<verse eid="1SA 7:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 7:8"/>Entonces le dijeron a Samuel: —No dejes de rogar a nuestro Dios para que nos salve.<verse eid="1SA 7:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 7:9"/>Samuel tomó un cordero pequeño que todavía mamaba y lo ofreció al Señor como ofrenda quemada. Después oró por el pueblo de Israel, y el Señor le respondió.<verse eid="1SA 7:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 7:10"/>Mientras Samuel ofrecía la ofrenda quemada, los filisteos se acercaron para pelear. Pero el Señor hizo tronar el cielo con un estruendo tan fuerte que los filisteos quedaron confundidos. Y los israelitas los derrotaron.<verse eid="1SA 7:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 7:11"/>Los israelitas los persiguieron desde Mizpa hasta Bet Car, y los mataron por todo el camino.<verse eid="1SA 7:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 7:12"/>Luego Samuel tomó una piedra grande y la colocó entre Mizpa y Sen. A esa piedra la llamó Ebenezer,Ebenezer: En hebreo la palabra Ebenezer quiere decir piedra de ayuda." class="footnote-marker">1 porque dijo: «Hasta aquí nos ha ayudado el Señor».<verse eid="1SA 7:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 7:13"/>Así quedaron sometidos los filisteos y no volvieron a penetrar en territorio israelita. La mano del Señor se mantuvo contra los filisteos durante todo el ministerio de Samuel.<verse eid="1SA 7:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 7:14"/>Israel recuperó las ciudades que los filisteos le habían arrebatado, desde Ecrón hasta Gat. Rescató sus territorios del poder filisteo. Hubo paz también entre Israel y los amorreos.<verse eid="1SA 7:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 7:15"/>Samuel siguió siendo juez de Israel durante el resto de su vida.<verse eid="1SA 7:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 7:16"/>Cada año recorría Betel, Gilgal y Mizpa. En cada una de esas ciudades juzgaba los casos que le presentaban.<verse eid="1SA 7:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 7:17"/>Después regresaba a Ramá, donde vivía, y desde allí también juzgaba a Israel. En ese lugar construyó un altar al Señor.<verse eid="1SA 7:17"/></para>
<chapter eid="1SA 7" />
<chapter number="8" style="c" sid="1SA 8" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 8:1"/>Cuando Samuel envejeció, nombró a sus hijos jueces de Israel.<verse eid="1SA 8:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 8:2"/>Joel, el mayor, y Abías, el segundo, se establecieron como jueces en Berseba.<verse eid="1SA 8:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 8:3"/>Pero estos hijos no eran como su padre. Les interesaba el dinero. Aceptaban sobornos y hacían trampa cuando tenían que juzgar casos.<verse eid="1SA 8:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 8:4"/>Por eso, los líderes de Israel se reunieron y fueron a Ramá para hablar con Samuel.<verse eid="1SA 8:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 8:5"/>Le dijeron que ahora todo era diferente, porque sus hijos no seguían el buen ejemplo que él les había dado. Entonces le pidieron: —Danos un rey que nos gobierne, como tienen todas las demás naciones.<verse eid="1SA 8:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 8:6"/>Samuel se molestó mucho cuando le pidieron esto. Fue a preguntarle al Señor qué debía hacer.<verse eid="1SA 8:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 8:7"/>El Señor le dijo:—Dales lo que te piden, porque no te están rechazando a ti. Me están rechazando a mí. No quieren que yo sea su rey.<verse eid="1SA 8:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 8:8"/>Desde el día en que los saqué de Egipto hasta ahora, siempre han hecho lo mismo. Me abandonan y adoran a otros dioses. Ahora están haciendo lo mismo contigo.<verse eid="1SA 8:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 8:9"/>Dales lo que piden, pero primero adviérteles claramente cómo será tener un rey.<verse eid="1SA 8:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 8:10"/>Entonces Samuel le explicó al pueblo todo lo que el Señor le había dicho.<verse eid="1SA 8:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 8:11"/>Les advirtió: —Si de verdad quieren un rey, esto es lo que va a pasar. Tomará a sus hijos. Los pondrá a manejar sus carros de guerra, a cuidar sus caballos y a correr delante de él cuando vaya a la batalla.<verse eid="1SA 8:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 8:12"/>A otros los nombrará jefes de grupos de 1.000 soldados o de 50 soldados. También obligará a algunos a trabajar en sus campos, a levantar sus cosechas sin pagarles, y a fabricar armas y piezas para sus carros.<verse eid="1SA 8:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 8:13"/>Tomará a sus hijas y las obligará a cocinar y preparar perfumes para él.<verse eid="1SA 8:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 8:14"/>Se quedará con los mejores terrenos que ustedes tienen, con sus viñedos y sus olivares. Se los dará a sus funcionarios.<verse eid="1SA 8:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 8:15"/>Les quitará la décima parte de todo lo que cosechen y de sus rebaños. Se lo entregará a sus oficiales y a la gente de su corte.<verse eid="1SA 8:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 8:16"/>Tomará a sus esclavos, sus esclavas y sus mejores animales, y los usará para su propio beneficio.<verse eid="1SA 8:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 8:17"/>También tomará la décima parte de sus rebaños y manadas, y ustedes terminarán siendo sus esclavos.<verse eid="1SA 8:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 8:18"/>Cuando ese día llegue, llorarán con amargura por el rey que escogieron. Pero el Señor no los ayudará.<verse eid="1SA 8:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 8:19"/>Sin embargo, el pueblo no quiso escuchar la advertencia de Samuel y dijo: —Queremos un rey.<verse eid="1SA 8:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 8:20"/>Deseamos ser como las demás naciones que están a nuestro alrededor. Nuestro rey nos dirigirá y peleará nuestras batallas.<verse eid="1SA 8:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 8:21"/>Samuel escuchó todo lo que el pueblo dijo y se lo contó al Señor.<verse eid="1SA 8:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 8:22"/>El Señor le dijo a Samuel:—Hazles caso y dales un rey.Entonces Samuel les comunicó la respuesta y los envió a sus casas.<verse eid="1SA 8:22"/></para>
<chapter eid="1SA 8" />
<chapter number="9" style="c" sid="1SA 9" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 9:1"/>Quis era un hombre muy respetado de la tribu de Benjamín. Era hijo de Abiel, nieto de Zeror, bisnieto de Becorat y descendiente de Afía.<verse eid="1SA 9:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 9:2"/>Quis tenía un hijo llamado Saúl, que era el hombre más apuesto de todo Israel. Era tan alto que sobresalía por encima de todos los demás desde los hombros hacia arriba.<verse eid="1SA 9:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 9:3"/>Un día se perdieron las burras de Quis. Así que él le dijo a su hijo Saúl: —Toma a uno de los criados y ve a buscar las burras.<verse eid="1SA 9:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 9:4"/>Saúl y el criado atravesaron la región montañosa de Efraín y pasaron por la tierra de Salisá, pero no las encontraron. Siguieron por el área de Salín, pero tampoco estaban allí. Después recorrieron toda la tierra de Benjamín, pero no pudieron hallarlas.<verse eid="1SA 9:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 9:5"/>Cuando llegaron a la tierra de Zuf, Saúl le dijo a su criado: —Regresemos a casa. Mi padre ya debe estar más preocupado por nosotros que por las burras.<verse eid="1SA 9:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 9:6"/>Pero el criado le contestó: —Espera. En esta ciudad vive un profeta muy respetado. Todo lo que él dice se cumple. Vayamos a verlo. Quizás pueda decirnos dónde encontrar las burras.<verse eid="1SA 9:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 9:7"/>Saúl le respondió: —Si vamos, ¿qué le llevaremos? Ya no nos queda comida en nuestras bolsas y no tenemos nada para el profeta. ¿Qué podemos ofrecerle?<verse eid="1SA 9:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 9:8"/>El criado le dijo: —Yo tengo 3 gramos de plata. Se los puedo dar al profeta para que nos ayude a encontrar las burras.<verse eid="1SA 9:8"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 9:11"/>Saúl le contestó: —Está bien, vamos. Entonces se dirigieron hacia la ciudad donde vivía el profeta.Mientras subían la colina hacia la ciudad, se encontraron con unas jóvenes que salían a buscar agua. Les preguntaron si sabían dónde estaba el vidente. En aquellos tiempos, a los profetas se les llamaba videntes. La gente decía: «Vamos a consultar al vidente», en lugar de decir: «Vamos a consultar al profeta».<verse eid="1SA 9:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 9:12"/>—Sí —respondieron las jóvenes—, sigan por este camino. Acaba de llegar y participará en un sacrificio público en el lugar alto.<verse eid="1SA 9:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 9:13"/>Cuando entren al pueblo lo encontrarán, si todavía no ha subido al santuario a comer. El pueblo no comenzará a comer hasta que él llegue, pues él es quien bendice el sacrificio. Después de eso comen los invitados. ¡Suban ahora mismo, que en este momento lo encontrarán!<verse eid="1SA 9:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 9:14"/>Entraron en la ciudad y, justo al cruzar las puertas, vieron a Samuel que salía rumbo al lugar alto.<verse eid="1SA 9:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 9:15"/>El día anterior, el Señor le había dicho a Samuel:<verse eid="1SA 9:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 9:16"/>—Mañana a esta hora te enviaré a un hombre de la tierra de Benjamín. Lo ungirás como rey de mi pueblo. Él los liberará de los filisteos, porque he escuchado el clamor de mi pueblo.<verse eid="1SA 9:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 9:17"/>Cuando Samuel vio a Saúl, el Señor le dijo:—Este es el hombre de quien te hablé. Él gobernará a mi pueblo.<verse eid="1SA 9:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 9:18"/>Saúl se acercó a Samuel en la puerta de la ciudad y le preguntó: —¿Podrías decirme dónde está la casa del vidente?<verse eid="1SA 9:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 9:19"/>—Yo soy el vidente —respondió Samuel—. Sube al santuario delante de mí y comeremos juntos. Mañana te diré lo que quieres saber y podrás regresar a casa.<verse eid="1SA 9:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 9:20"/>No te preocupes por las burras que se perdieron hace 3 días, porque ya las encontraron. Ahora bien, ¿para quién es todo lo codiciado de Israel? ¿Acaso no es para ti y para toda la casa de tu padre?<verse eid="1SA 9:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 9:21"/>Saúl respondió: —No entiendo. Yo pertenezco a la tribu de Benjamín, la más pequeña de Israel. Mi familia es la menos importante de toda la tribu.<verse eid="1SA 9:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 9:22"/>Samuel llevó a Saúl y a su criado al comedor. Los hizo sentar en el lugar de honor, en la cabecera de la mesa, por encima de otros 30 invitados.<verse eid="1SA 9:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1SA 9:23"/>Samuel ordenó al cocinero que le sirviera a Saúl la mejor parte de la carne. Era la porción que él mismo había reservado para el huésped de honor.<verse eid="1SA 9:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1SA 9:24"/>El cocinero trajo la espaldilla y la pierna, y las puso delante de Saúl. Samuel le dijo: —Adelante, come. Esta porción se había apartado para ti desde antes de invitar a los demás.Saúl comió junto con Samuel.<verse eid="1SA 9:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1SA 9:25"/>Después de la fiesta, cuando regresaron a la ciudad, Samuel llevó a Saúl a la terraza y conversó con él.<verse eid="1SA 9:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1SA 9:26"/>Al amanecer del día siguiente, Samuel lo llamó: —Levántate, es hora de partir. Saúl se levantó y Samuel lo acompañó hasta las puertas de la ciudad.<verse eid="1SA 9:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1SA 9:27"/>Mientras salían, Samuel le dijo a Saúl que enviara adelante a su criado. Cuando el criado se adelantó unos pasos, Samuel le dijo: —He recibido un mensaje del Señor especialmente para ti.<verse eid="1SA 9:27"/></para>
<chapter eid="1SA 9" />
<chapter number="10" style="c" sid="1SA 10" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 10:1"/>Entonces Samuel tomó un frasco de aceite de oliva y lo vertió sobre la cabeza de Saúl. Lo besó y le dijo: —El Señor te ha ungido como rey de su pueblo.<verse eid="1SA 10:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 10:2"/>Cuando te vayas de aquí, encontrarás a 2 hombres cerca de la tumba de Raquel, en Selsa, en el territorio de Benjamín. Ellos te informarán que las burras ya aparecieron. Te dirán que tu padre está preocupado por ti y que no para de preguntarse: "¿Cómo podré encontrar a mi hijo?".<verse eid="1SA 10:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 10:3"/>»De allí dirígete a la encina de Tabor. Verás a 3 hombres que vienen hacia ti para adorar a Dios en el altar de Betel. Uno de ellos llevará 3 cabritos, otro llevará 3 panes y el tercero un odre de vino.<verse eid="1SA 10:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 10:4"/>Te saludarán y te ofrecerán 2 panes. Acéptalos.<verse eid="1SA 10:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 10:5"/>»Después de eso llegarás a Guibeá de Dios, donde está la guarnición de los filisteos. Allí encontrarás a un grupo de profetas que bajan del santuario tocando liras, panderetas, flautas y arpas, y profetizando mientras caminan.<verse eid="1SA 10:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 10:6"/>En ese momento, el Espíritu del Señor vendrá sobre ti. Profetizarás con ellos y serás transformado en otra persona.<verse eid="1SA 10:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 10:7"/>Cuando todas estas señales se cumplan, haz lo que tengas que hacer según las circunstancias, porque Dios estará contigo.<verse eid="1SA 10:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 10:8"/>»Baja a Gilgal antes que yo. Yo bajaré después para presentar ofrendas quemadas y ofrendas de paz. Espérame allí durante siete días, y entonces te diré lo que debes hacer.<verse eid="1SA 10:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 10:9"/>Cuando Saúl se despidió de Samuel y se puso en camino, Dios le cambió el corazón. Todas las señales que Samuel había anunciado se cumplieron ese mismo día.<verse eid="1SA 10:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 10:10"/>Cuando Saúl y su criado llegaron a Guibeá, vieron a los profetas que venían hacia ellos. En ese momento, el Espíritu de Dios vino sobre Saúl con poder. Comenzó a profetizar junto con ellos.<verse eid="1SA 10:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 10:11"/>Todos los que lo conocían de antes y lo vieron profetizando con los profetas se preguntaban asombrados: —¿Qué le ha pasado al hijo de Quis? ¿Acaso Saúl también es profeta?<verse eid="1SA 10:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 10:12"/>Y uno de los que vivían allí respondió: —¿Y quién es el padre de ellos? Por eso surgió el dicho: «¿Acaso Saúl también es profeta?».<verse eid="1SA 10:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 10:13"/>Cuando Saúl terminó de profetizar, subió al santuario.<verse eid="1SA 10:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 10:14"/>El tío de Saúl le preguntó a él y a su criado: —¿Dónde estuvieron? Saúl respondió: —Fuimos a buscar las burras. Como no las encontramos, fuimos a ver a Samuel.<verse eid="1SA 10:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 10:15"/>—¿Y qué les dijo? —preguntó su tío.<verse eid="1SA 10:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 10:16"/>—Nos dijo que ya habían encontrado las burras —respondió Saúl, pero no le mencionó que había sido ungido como rey.<verse eid="1SA 10:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 10:17"/>Samuel convocó a todo el pueblo de Israel en Mizpa.<verse eid="1SA 10:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 10:18"/>Les dio este mensaje de parte Dios: —Yo los saqué de Egipto y los rescaté de los egipcios y de todas las naciones que los oprimían.<verse eid="1SA 10:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 10:19"/>Aunque he hecho mucho por ustedes, me han rechazado y han dicho: "Queremos un rey". Ahora, preséntense ante el Señor por tribus y por clanes.<verse eid="1SA 10:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 10:20"/>Samuel reunió a todos los jefes de las tribus ante el Señor. Por sorteo fue seleccionada la tribu de Benjamín.<verse eid="1SA 10:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 10:21"/>Entonces hizo que cada familia de la tribu de Benjamín se presentara ante el Señor. Fue seleccionada por sorteo la familia de los matritas. Finalmente, también por sorteo, fue elegido Saúl, hijo de Quis. Pero cuando lo buscaron, no lo encontraron.<verse eid="1SA 10:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 10:22"/>Preguntaron al Señor: —¿Dónde está? ¿Está entre nosotros? El Señor respondió: —Está escondido entre el equipaje.<verse eid="1SA 10:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1SA 10:23"/>Entonces lo encontraron y lo sacaron. Al estar de pie, su altura superaba a la de todos los demás desde los hombros hacia arriba.<verse eid="1SA 10:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1SA 10:24"/>—Este es el hombre que el Señor ha escogido para ser rey —dijo Samuel al pueblo—. No hay nadie como él en todo Israel. Y todo el pueblo lo aclamó: —¡Viva el rey!<verse eid="1SA 10:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1SA 10:25"/>Entonces Samuel expuso al pueblo los estatutos del reino. Los escribió en un documento y lo depositó delante del Señor. Luego despidió al pueblo, cada uno a su casa.<verse eid="1SA 10:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1SA 10:26"/>Cuando Saúl regresó a su casa en Guibeá, lo acompañó un grupo de guerreros cuyos corazones Dios había tocado para que se unieran a él. No obstante, algunos malvados comentaron:<verse eid="1SA 10:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1SA 10:27"/>—¿Cómo puede este hombre salvarnos? Lo despreciaron y se negaron a darle regalos. Pero Saúl no les prestó atención.<verse eid="1SA 10:27"/></para>
<chapter eid="1SA 10" />
<chapter number="11" style="c" sid="1SA 11" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 11:1"/>Najás vino con el ejército de los amonitas contra la ciudad israelita de Jabés de Galaad. Los habitantes de Jabés le rogaron a Najás que hiciera las paces con ellos. Le dijeron: —Haz un pacto con nosotros y te serviremos.<verse eid="1SA 11:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 11:2"/>Najás respondió: —Haré un acuerdo con ustedes, pero con una condición: le sacaré el ojo derecho a cada uno. Así humillaré a todo Israel.<verse eid="1SA 11:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 11:3"/>Los ancianos de Jabes le dijeron: —Danos 7 días para enviar mensajeros por todo el territorio de Israel. Si nadie viene a ayudarnos, nos rendiremos.<verse eid="1SA 11:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 11:4"/>Los mensajeros llegaron a Guibeá, la ciudad donde vivía Saúl. Contaron lo que estaba pasando. Cuando la gente escuchó las noticias, todos se pusieron a llorar.<verse eid="1SA 11:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 11:5"/>En ese momento, Saúl venía del campo con sus bueyes. Al ver que todos lloraban, preguntó: —¿Qué pasó? ¿Por qué llora la gente?Le contaron el mensaje que habían traído los hombres de Jabes.<verse eid="1SA 11:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 11:6"/>Cuando Saúl escuchó lo que estaba ocurriendo, el Espíritu de Dios vino sobre él con poder. Se llenó de furia.<verse eid="1SA 11:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 11:7"/>Tomó dos bueyes, los cortó en pedazos y envió los trozos con mensajeros a todo el territorio de Israel. El mensaje decía: «Esto mismo les pasará a los bueyes de quien no salga a pelear junto con Saúl y Samuel».El Señor hizo que el pueblo sintiera temor ante las palabras de Saúl. Todos salieron unidos como si fueran un solo hombre.<verse eid="1SA 11:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 11:8"/>Saúl los reunió en Bézec y los contó. Había 300.000 soldados, además de 30.000 que vinieron de Judá.<verse eid="1SA 11:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 11:9"/>Saúl envió de regreso a los mensajeros a Jabés de Galaad con este anuncio: «Mañana, antes del mediodía, los rescataremos». Cuando recibieron ese mensaje, toda la ciudad se llenó de alegría.<verse eid="1SA 11:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 11:10"/>Los habitantes de Jabés enviaron un mensaje a sus enemigos: «Nos rendiremos. Mañana saldremos de la ciudad y podrán hacer con nosotros lo que quieran».<verse eid="1SA 11:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 11:11"/>Al día siguiente, muy temprano, Saúl llegó con su ejército. Dividió a sus soldados en tres grupos y lanzó un ataque sorpresa contra los amonitas. Durante toda la mañana destruyó al enemigo. La persecución fue tan intensa que no quedaron ni siquiera dos enemigos juntos.<verse eid="1SA 11:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 11:12"/>Entonces el pueblo le dijo a Samuel: —¿Dónde están los que decían que Saúl no podría ser nuestro rey? Tráiganlos aquí para matarlos.<verse eid="1SA 11:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 11:13"/>Pero Saúl respondió: —Hoy no se ejecutará a nadie, porque el Señor ha salvado a Israel.<verse eid="1SA 11:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 11:14"/>Samuel le dijo al pueblo: —Vengan, vayamos a Guilgal para confirmar a Saúl como rey.<verse eid="1SA 11:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 11:15"/>Todos fueron a Gilgal. En una ceremonia solemne ante el Señor, confirmaron a Saúl como rey. Ofrecieron sacrificios de comunión al Señor. Saúl y todos los israelitas estaban llenos de alegría.<verse eid="1SA 11:15"/></para>
<chapter eid="1SA 11" />
<chapter number="12" style="c" sid="1SA 12" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 12:1"/>Samuel le habló al pueblo: —Ya les he dado lo que ustedes querían: ya tienen un rey.<verse eid="1SA 12:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 12:2"/>En cuanto a mí, he envejecido y encanecido, y aquí están mis hijos entre ustedes. Yo he marchado al frente de ustedes desde mi juventud hasta el día de hoy.<verse eid="1SA 12:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 12:3"/>Ahora, delante del Señor y de su ungido, díganme: ¿Le he robado a alguien un buey o un burro? ¿He defraudado a alguno de ustedes? ¿Los he oprimido? ¿He aceptado soborno de alguien? Díganmelo y corregiré cualquier error que haya cometido.<verse eid="1SA 12:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 12:4"/>Todos respondieron: —No, nunca has defraudado ni oprimido a nadie, ni has recibido soborno.<verse eid="1SA 12:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 12:5"/>Samuel declaró: —El Señor y el rey que ha ungido son testigos de que no pueden acusarme de haberles robado. Todos respondieron: —Sí, son testigos.<verse eid="1SA 12:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 12:6"/>Samuel continuó hablando: —El Señor eligió a Moisés y a Aarón, y los usó para sacar a nuestros antepasados de Egipto.<verse eid="1SA 12:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 12:7"/>Ahora quédense de pie delante del Señor mientras les recuerdo todas las cosas buenas que él hizo por nosotros y por nuestros antepasados, pero también cómo le respondimos con ingratitud.<verse eid="1SA 12:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 12:8"/>»Cuando Jacob y su familia llegaron a Egipto, los israelitas pidieron ayuda al Señor. Él envió a Moisés y a Aarón para sacarlos de allí y traerlos a esta tierra.<verse eid="1SA 12:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 12:9"/>»Pero pronto olvidaron al Señor su Dios. Por eso él permitió que Sísara, el comandante del ejército de Jabín, rey de Jazor, los atacara. También permitió que los filisteos y el rey de Moab los atacaran.<verse eid="1SA 12:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 12:10"/>Entonces le pidieron ayuda al Señor otra vez y reconocieron su pecado. Dijeron: "Hemos pecado porque te abandonamos y adoramos a los dioses Baal y a las diosas Astarté. Ahora, si nos salvas de nuestros enemigos, solo a ti te adoraremos".<verse eid="1SA 12:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 12:11"/>El Señor envió a Gedeón, a Barac, a Jefté y a Samuel para rescatarlos, y así pudieron vivir seguros.<verse eid="1SA 12:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 12:12"/>»Pero cuando vieron que Najás, rey de Amón, venía a atacarlos, me dijeron que querían un rey que los gobernara, aunque el Señor nuestro Dios siempre había sido nuestro rey.<verse eid="1SA 12:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 12:13"/>Aquí tienen al rey que pidieron. Mírenlo bien. El Señor les ha dado lo que le pidieron.<verse eid="1SA 12:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 12:14"/>Si ustedes y su rey honran al Señor, lo adoran y obedecen sus mandamientos, todo irá bien.<verse eid="1SA 12:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 12:15"/>Pero si desobedecen los mandamientos del Señor, él los castigará a ustedes tal como castigó a sus antepasados.<verse eid="1SA 12:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 12:16"/>»Ahora presten atención a la maravilla que el Señor va a hacer.<verse eid="1SA 12:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 12:17"/>Ustedes saben que en esta época de cosecha del trigo no llueve. Voy a pedirle al Señor que envíe truenos y lluvia hoy, para que entiendan lo malo que fue pedirle un rey.<verse eid="1SA 12:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 12:18"/>Samuel le pidió al Señor que enviara truenos y lluvia, y el Señor lo hizo ese mismo día. Entonces todo el pueblo sintió un gran temor del Señor y de Samuel.<verse eid="1SA 12:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 12:19"/>—Por favor, ora por nosotros para que no muramos —le rogaron a Samuel—, porque a todos nuestros pecados hemos añadido este otro: pedirle un rey a Dios.<verse eid="1SA 12:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 12:20"/>—No tengan miedo —les respondió Samuel—. Es cierto que han hecho algo malo, pero no dejen de seguir al Señor. Sírvanle con todo su corazón.<verse eid="1SA 12:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 12:21"/>No sigan a otros dioses, porque no pueden ayudarlos ni salvarlos. Son dioses falsos que no sirven para nada.<verse eid="1SA 12:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 12:22"/>El Señor no va a abandonar a su pueblo, porque eso haría quedar mal su gran nombre. Él decidió hacer de ustedes su pueblo.<verse eid="1SA 12:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1SA 12:23"/>En cuanto a mí, yo nunca voy a pecar contra el Señor dejando de orar por ustedes. Voy a seguir enseñándoles el camino bueno y correcto.<verse eid="1SA 12:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1SA 12:24"/>Confíen en el Señor y adórenlo de corazón. Recuerden todas las grandes cosas que ha hecho por ustedes.<verse eid="1SA 12:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1SA 12:25"/>Pero si siguen haciendo lo malo, tanto ustedes como su rey serán destruidos.<verse eid="1SA 12:25"/></para>
<chapter eid="1SA 12" />
<chapter number="13" style="c" sid="1SA 13" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 13:1"/>Saúl era joven cuando comenzó su reinado. En su segundo año como rey<verse eid="1SA 13:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 13:2"/>escogió 3.000 soldados de Israel. De ellos, 2.000 se quedaron con él en Micmas y en la región montañosa de Betel. Otros 1.000 se quedaron con su hijo Jonatán en Guibeá de Benjamín. Al resto del ejército lo envió a sus casas.<verse eid="1SA 13:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 13:3"/>Jonatán atacó el puesto militar de los filisteos que estaba en Gueba. Los filisteos se enteraron de lo que había pasado, así que Saúl mandó tocar la trompeta por todo el país para reunir a los israelitas.<verse eid="1SA 13:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 13:4"/>Todo Israel se enteró de la noticia. Saúl había derrotado la guarnición filistea, y también Israel se había hecho aborrecible a los filisteos. Entonces el pueblo se congregó tras Saúl en Guilgal.<verse eid="1SA 13:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 13:5"/>Los filisteos reunieron un ejército enorme para pelear contra Israel. Había 3.000 carros de guerra, 6.000 jinetes y soldados tan numerosos como la arena del mar. Acamparon en Micmás, al este de Bet Avén.<verse eid="1SA 13:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 13:6"/>Cuando los israelitas vieron que el ejército enemigo era tan grande y que estaban en peligro, se llenaron de miedo. Muchos se escondieron en cuevas, entre las rocas, en hoyos, en cisternas y en fosos.<verse eid="1SA 13:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 13:7"/>Algunos cruzaron el río Jordán y huyeron a la región de Galaad. Mientras tanto, Saúl se quedó en Guilgal con sus soldados, quienes temblaban de miedo por lo que les esperaba.<verse eid="1SA 13:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 13:8"/>Samuel le había dicho a Saúl que esperara 7 días hasta que él llegara. Pero Samuel todavía no aparecía y los soldados comenzaban a abandonar a Saúl.<verse eid="1SA 13:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 13:9"/>Por eso, Saúl decidió ofrecer él mismo la ofrenda quemada y la ofrenda de comunión.<verse eid="1SA 13:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 13:10"/>Justo cuando terminaba de presentar la ofrenda, Samuel llegó. Saúl salió a recibirlo para saludarlo.<verse eid="1SA 13:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 13:11"/>Pero Samuel le dijo:—¿Qué has hecho?Saúl respondió: —Vi que mis soldados se iban y que no llegabas en el tiempo que habíamos acordado. También vi que los filisteos ya estaban reunidos en Micmás listos para atacar.<verse eid="1SA 13:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 13:12"/>Así que pensé: "Los filisteos van a venir contra nosotros aquí en Gilgal y yo todavía no he pedido la ayuda del Señor". Por eso me vi obligado a ofrecer la ofrenda quemada sin esperarte.<verse eid="1SA 13:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 13:13"/>Samuel exclamó: —¡Has actuado como un necio! Has desobedecido el mandamiento del Señor tu Dios. Si hubieras obedecido, el Señor habría establecido tu reino sobre Israel para siempre.<verse eid="1SA 13:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 13:14"/>Pero ahora tu reino no continuará. El Señor ha buscado un hombre que le obedezca de corazón. Ya lo ha elegido para que sea el rey de su pueblo, porque tú no has obedecido lo que el Señor te ordenó.<verse eid="1SA 13:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 13:15"/>Entonces Samuel se fue de Gilgal hacia Guibeá de Benjamín. Saúl contó a los soldados que todavía estaban con él. Descubrió que solo le quedaban 600 hombres.<verse eid="1SA 13:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 13:16"/>Saúl, Jonatán y los 600 soldados acamparon en Guibeá de Benjamín, mientras que los filisteos se quedaron en Micmás.<verse eid="1SA 13:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 13:17"/>Tres grupos de saqueadores salieron del campamento filisteo. Uno se dirigió hacia Ofra, en la región de Súal.<verse eid="1SA 13:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 13:18"/>El segundo se dirigió a Bet Jorón. El tercero se encaminó hacia las alturas que dominan el valle de Zeboyín, en dirección al desierto.<verse eid="1SA 13:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 13:19"/>En ese tiempo no había herreros en todo Israel, porque los filisteos no lo permitían. Tenían miedo de que los hebreos fabricaran espadas y lanzas.<verse eid="1SA 13:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 13:20"/>Por eso los israelitas tenían que acudir a algún herrero filisteo cada vez que necesitaban afilar sus arados, azadones, hachas u hoces.<verse eid="1SA 13:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 13:21"/>Por afilar la punta de un arado, cobraban 8 gramos de plata. Los azadones también costaban 8 gramos de plata. Afilar las hachas o las hoces costaba 4 gramos de plata, y arreglar las aguijadas, 4 gramos de plata.<verse eid="1SA 13:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 13:22"/>Por eso el día de la batalla no había ni una sola espada ni lanza en todo el ejército de Israel. Solo Saúl y Jonatán tenían armas.<verse eid="1SA 13:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1SA 13:23"/>La guarnición filistea avanzó hasta el paso de Micmás.<verse eid="1SA 13:23"/></para>
<chapter eid="1SA 13" />
<chapter number="14" style="c" sid="1SA 14" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 14:1"/>Un día, sin informar a su padre, Jonatán le dijo a su escudero: —Ven, vamos a cruzar hasta la guarnición de los filisteos que está del otro lado.<verse eid="1SA 14:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 14:2"/>Saúl y sus 600 hombres acampaban en las afueras de Guibeá, debajo de un granado en Migrón.<verse eid="1SA 14:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 14:3"/>Entre ellos estaba Ahías, el sacerdote, hijo de Ajitob, hermano de Icabod. Ajitob era hijo de Finés y nieto de Elí, sacerdote del Señor en Siló. Ahías portaba el delantal sacerdotal. Nadie notó que Jonatán había salido.<verse eid="1SA 14:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 14:4"/>Para llegar a la guarnición filistea, Jonatán tuvo que pasar por un desfiladero estrecho que estaba entre dos riscos. Uno se llamaba Bosés y el otro Sene.<verse eid="1SA 14:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 14:5"/>El risco del norte estaba frente a Micmás y el del sur miraba hacia Guibeá.<verse eid="1SA 14:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 14:6"/>Jonatán le dijo a su escudero: —Vamos a donde están esos paganos. Tal vez el Señor haga algo por medio de nosotros. Para él no es difícil salvar con muchos soldados o con pocos.<verse eid="1SA 14:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 14:7"/>El joven respondió: —De acuerdo. Haz lo que consideres mejor. Estoy contigo en cualquier decisión que tomes.<verse eid="1SA 14:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 14:8"/>Jonatán dijo: —¡Perfecto! Haremos lo siguiente.<verse eid="1SA 14:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 14:9"/>Cuando nos vean, si nos dicen: "¡Quietos, no se acerquen!", entonces nos quedaremos donde estamos y esperaremos.<verse eid="1SA 14:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 14:10"/>Pero si nos dicen: "Suban acá", entonces iremos. Esa será la señal de que Dios nos dará la victoria sobre ellos.<verse eid="1SA 14:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 14:11"/>Cuando los filisteos los vieron aparecer, gritaron: —¡Miren! Los israelitas están saliendo de los huecos donde se escondieron.<verse eid="1SA 14:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 14:12"/>Los hombres de la guarnición les gritaron a Jonatán y a su escudero: —¡Suban acá! Queremos mostrarles algo. Entonces Jonatán le dijo a su escudero: —Sube detrás de mí, porque el Señor nos dará la victoria sobre ellos.<verse eid="1SA 14:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 14:13"/>Jonatán trepó usando las manos y los pies, y su escudero iba detrás de él. Los filisteos caían delante de Jonatán y su escudero los remataba.<verse eid="1SA 14:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 14:14"/>En ese primer ataque mataron a unos 20 hombres en un área pequeña, como de la mitad de un surco de campo.<verse eid="1SA 14:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 14:15"/>De pronto, el miedo se apoderó de todo el campamento filisteo. Los soldados que estaban acampados y los que andaban en campo abierto se llenaron de terror. Incluso los grupos de ataque entraron en pánico. Además, la tierra tembló y el terror se volvió aún mayor.<verse eid="1SA 14:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 14:16"/>Los guardias de Saúl que estaban en Guibeá de Benjamín vieron que la multitud filistea corría desordenadamente en todas direcciones.<verse eid="1SA 14:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 14:17"/>Saúl ordenó: —Pasen lista para ver quién falta de los nuestros. Cuando pasaron lista, descubrieron que Jonatán y su escudero no estaban.<verse eid="1SA 14:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 14:18"/>Saúl le dijo a Ahías: —Trae el arca de Dios. En ese tiempo el arca de Dios estaba con los israelitas.<verse eid="1SA 14:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 14:19"/>Mientras Saúl hablaba con el sacerdote, el ruido y la confusión en el campamento filisteo aumentaban cada vez más. Entonces Saúl le dijo al sacerdote: —Déjalo, ya no sigas.<verse eid="1SA 14:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 14:20"/>Saúl y sus 600 soldados salieron a luchar y encontraron que los filisteos se estaban matando entre ellos. Había una confusión terrible por todas partes.<verse eid="1SA 14:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 14:21"/>Los hebreos que antes se habían unido a los filisteos se rebelaron y se pusieron del lado de los israelitas que estaban con Saúl y Jonatán.<verse eid="1SA 14:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 14:22"/>También los israelitas que se habían escondido en las montañas de Efraín se unieron a la persecución cuando vieron que los filisteos huían.<verse eid="1SA 14:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1SA 14:23"/>Así fue como el Señor salvó a Israel aquel día. La batalla se extendió hasta más allá de Bet Avén.<verse eid="1SA 14:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1SA 14:24"/>Ese día Saúl había dado una orden al pueblo: —Que caiga maldición sobre cualquiera que coma algo antes del atardecer, antes de que yo me haya vengado de mis enemigos. Por eso nadie comió nada.<verse eid="1SA 14:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1SA 14:25"/>Cuando entraron en el bosque, encontraron panales de miel por todas partes.<verse eid="1SA 14:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1SA 14:26"/>Pero nadie probó la miel porque todos temían la maldición.<verse eid="1SA 14:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1SA 14:27"/>Sin embargo, Jonatán no había escuchado cuando su padre hizo jurar al pueblo. Metió la punta de su vara en un panal y se llevó la miel a la boca. Cuando la comió, se sintió con nuevas fuerzas.<verse eid="1SA 14:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1SA 14:28"/>Entonces uno de los soldados le dijo: —Tu padre hizo jurar al pueblo con esta orden: "Que caiga maldición sobre quien coma algo hoy". Por eso todos están agotados.<verse eid="1SA 14:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1SA 14:29"/>Jonatán respondió: —Mi padre ha causado un gran problema al pueblo. Miren cómo me he reanimado por haber probado un poco de esta miel.<verse eid="1SA 14:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1SA 14:30"/>¡Cuánto mejor habría sido si hoy el pueblo hubiera comido del botín que capturó de sus enemigos! Habríamos causado una derrota mucho mayor a los filisteos.<verse eid="1SA 14:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1SA 14:31"/>Aquel día los israelitas derrotaron a los filisteos desde Micmás hasta Ayalón, pero quedaron completamente agotados.<verse eid="1SA 14:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1SA 14:32"/>Entonces el pueblo se lanzó sobre el botín. Tomó ovejas, vacas y terneros. Los degolló en el suelo y comió la carne con la sangre.<verse eid="1SA 14:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1SA 14:33"/>Alguien le informó a Saúl: —El pueblo está pecando contra el Señor porque está comiendo carne con sangre. Saúl dijo: —Han cometido una falta grave. Tráiganme ahora mismo una piedra grande.<verse eid="1SA 14:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1SA 14:34"/>»Vayan y díganle a todos que traigan sus bueyes y sus ovejas. Que los maten aquí mismo derramando la sangre. Así no pecarán contra el Señor al comer carne sin desangrar. Esa misma noche, cada uno trajo su ganado y lo sacrificó allí.<verse eid="1SA 14:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1SA 14:35"/>Entonces Saúl construyó un altar para el Señor. Fue el primer altar que levantó.<verse eid="1SA 14:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1SA 14:36"/>Después Saúl propuso: —Persigamos a los filisteos durante toda la noche y acabemos con ellos hasta que no quede ninguno. Los soldados respondieron: —Haz lo que te parezca mejor. Pero el sacerdote intervino: —Primero consultemos al Señor.<verse eid="1SA 14:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1SA 14:37"/>Saúl le preguntó a Dios: —¿Debemos seguir persiguiendo a los filisteos? ¿Nos darás la victoria sobre ellos? Pero esa vez el Señor no le respondió.<verse eid="1SA 14:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1SA 14:38"/>Entonces Saúl les dijo a sus generales: —Acérquense aquí todos ustedes, jefes del pueblo. Averigüen y vean en qué ha consistido este pecado hoy.<verse eid="1SA 14:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1SA 14:39"/>Les aseguró: —Juro por el Señor que salvó a Israel que el culpable morirá aunque sea mi propio hijo Jonatán. Pero nadie del ejército dijo nada.<verse eid="1SA 14:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1SA 14:40"/>Saúl continuó: —Jonatán y yo estaremos de un lado, y ustedes del otro. El pueblo estuvo de acuerdo.<verse eid="1SA 14:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1SA 14:41"/>Saúl oró: —Oh Señor, Dios de Israel, ¿por qué no me has respondido? ¿Somos Jonatán y yo los culpables? ¿O el pecado está en el resto del pueblo? Oh Señor, Dios, muéstranos quién es el culpable.Jonatán y Saúl fueron señalados como culpables, mientras que el pueblo fue declarado inocente.<verse eid="1SA 14:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1SA 14:42"/>Saúl dijo: —Echemos suertes entre Jonatán y yo.<verse eid="1SA 14:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1SA 14:43"/>Jonatán fue señalado como culpable. —Dime, ¿qué hiciste? —preguntó Saúl a Jonatán.—Probé un poco de miel —admitió Jonatán—. Solo fue un poco que tomé con la punta de mi vara. ¿Debo morir por eso?<verse eid="1SA 14:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="1SA 14:44"/>—Sí, Jonatán —dijo Saúl—, tendrás que morir. Que Dios me castigue si no mueres por esto.<verse eid="1SA 14:44"/></para>
<para style="p"><verse number="45" style="v" sid="1SA 14:45"/>Pero los soldados protestaron: —¿Va a morir Jonatán, quien hoy salvó a Israel? ¡Jamás! Juramos por el Señor que ni un solo cabello de su cabeza será tocado, porque hoy actuó con la ayuda de Dios.Así el pueblo salvó a Jonatán de la muerte.<verse eid="1SA 14:45"/></para>
<para style="p"><verse number="46" style="v" sid="1SA 14:46"/>Saúl dejó de perseguir a los filisteos, y ellos regresaron a su tierra.<verse eid="1SA 14:46"/></para>
<para style="p"><verse number="47" style="v" sid="1SA 14:47"/>Después de consolidarse como rey de Israel, Saúl luchó contra todos los pueblos vecinos: Moab, Amón, Edom, los reyes de Soba y los filisteos. Dondequiera que iba, salía victorioso.<verse eid="1SA 14:47"/></para>
<para style="p"><verse number="48" style="v" sid="1SA 14:48"/>Logró grandes hazañas. Derrotó a los amalecitas y salvó a Israel de todos los que los oprimían.<verse eid="1SA 14:48"/></para>
<para style="p"><verse number="49" style="v" sid="1SA 14:49"/>Saúl tuvo tres hijos: Jonatán, Isví y Malquisúa. Y tuvo dos hijas: Merab, la mayor, y Mical.<verse eid="1SA 14:49"/></para>
<para style="p"><verse number="51" style="v" sid="1SA 14:51"/>La esposa de Saúl se llamaba Ajinoán, hija de Ajimaz. El líder de su ejército era su primo Abner, hijo de Ner, tío de Saúl. Ner y Quis, el padre de Saúl, eran hermanos, ambos hijos de Abiel. Saúl peleó sin cesar contra los filisteos durante todos los años de su reinado. Por esta razón, se llevaba para su ejército cualquier hombre fuerte y valiente que se encontraba.<verse eid="1SA 14:51"/></para>
<para style="p"><verse number="52" style="v" sid="1SA 14:52"/>Durante la vida de Saúl, los israelitas estuvieron en constante conflicto con los filisteos. Cada vez que Saúl veía a un joven valiente y fuerte, lo incorporaba a su ejército.<verse eid="1SA 14:52"/></para>
<chapter eid="1SA 14" />
<chapter number="15" style="c" sid="1SA 15" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 15:1"/>Un día Samuel le dijo a Saúl: —El Señor me ordenó que te ungiera como rey de Israel. Escucha ahora lo que él quiere decirte.<verse eid="1SA 15:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 15:2"/>Este es el mandato del Señor: "He decidido castigar a los amalecitas porque no dejaron pasar a mi pueblo por su territorio cuando los israelitas salían de Egipto.<verse eid="1SA 15:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 15:3"/>Ve ahora y destruye por completo a los amalecitas: hombres, mujeres, bebés, niños pequeños, bueyes, ovejas, camellos y burros".<verse eid="1SA 15:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 15:4"/>Saúl reunió a su ejército en Telayin. Había 200.000 soldados de infantería, más 10.000 hombres de Judá.<verse eid="1SA 15:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 15:5"/>Marcharon hasta la ciudad principal de los amalecitas y prepararon una emboscada en el valle.<verse eid="1SA 15:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 15:6"/>Saúl dijo a los quenitas: —¡Váyanse! ¡Salgan y apártense de los amalecitas! De lo contrario los destruiré junto con ellos, a pesar de que ustedes fueron bondadosos con todos los israelitas cuando subían de Egipto. Los quenitas se apartaron de entre los amalecitas.<verse eid="1SA 15:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 15:7"/>Saúl destruyó a los amalecitas desde Javilá hasta Sur, al este de Egipto.<verse eid="1SA 15:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 15:8"/>Capturó con vida a Agag, el rey de los amalecitas, pero eliminó a toda la demás población.<verse eid="1SA 15:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 15:9"/>Saúl y sus hombres conservaron también lo mejor de las ovejas y las vacas, los mejores corderos y todo lo que tenía valor. Solo destruyeron lo que no valía nada o estaba en mal estado.<verse eid="1SA 15:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 15:10"/>Entonces el Señor le dijo a Samuel:<verse eid="1SA 15:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 15:11"/>—Lamento haber nombrado a Saúl como rey, porque me ha desobedecido nuevamente. Samuel se entristeció mucho al escuchar esto del Señor. Lloró ante Dios toda la noche.<verse eid="1SA 15:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 15:12"/>La mañana siguiente, muy temprano, salió a buscar a Saúl. Le dijeron que había ido al monte Carmelo para levantar un monumento en su honor. Después se había dirigido a Guilgal.<verse eid="1SA 15:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 15:13"/>Cuando Samuel finalmente lo encontró, Saúl lo saludó con entusiasmo: —Que el Señor te bendiga. He cumplido el mandamiento del Señor.<verse eid="1SA 15:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 15:14"/>—Entonces, ¿qué es ese sonido de balidos y mugidos que escucho? —preguntó Samuel.<verse eid="1SA 15:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 15:15"/>—Es verdad. El ejército guardó lo mejor de las ovejas y las vacas para sacrificarlas al Señor tu Dios. Todo lo demás lo hemos destruido.<verse eid="1SA 15:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 15:16"/>Samuel le dijo a Saúl:—Basta. Escucha lo que el Señor me dijo anoche.—¿Qué te dijo? —preguntó Saúl.<verse eid="1SA 15:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 15:17"/>Samuel le dijo:—Aunque tú te considerabas insignificante, el Señor te ungió como rey de Israel.<verse eid="1SA 15:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 15:18"/>El Señor te dio una misión. Te dijo: "Ve y destruye por completo a los pecadores, los amalecitas, hasta que no quede ninguno vivo".<verse eid="1SA 15:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 15:19"/>¿Por qué no obedeciste al Señor? ¿Por qué te apresuraste a tomar botín y a hacer justo lo que el Señor te prohibió?<verse eid="1SA 15:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 15:20"/>—Pero yo obedecí al Señor —respondió Saúl—. Fui adonde me mandó. Capturé al rey Agag y exterminé a todos los demás.<verse eid="1SA 15:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 15:21"/>Los soldados tomaron solo lo mejor de las ovejas, las vacas y el botín para ofrecerlo al Señor en Guigal.<verse eid="1SA 15:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 15:22"/>Samuel respondió: —¿Acaso el Señor se complace tanto en las ofrendas quemadas y sacrificios como en que se obedezcan sus palabras? La obediencia es mejor que los sacrificios. Él prefiere que le obedezcas a que le ofrezcas la grasa de los carneros.<verse eid="1SA 15:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1SA 15:23"/>La rebelión es tan grave como el pecado de hechicería. La arrogancia es igual de mala que la idolatría. Ahora, como has rechazado la palabra del Señor, él te ha rechazado como rey.<verse eid="1SA 15:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1SA 15:24"/>—He pecado —admitió finalmente Saúl—. Sí, he desobedecido tus instrucciones y el mandamiento del Señor. Les tuve miedo a los soldados y permití que hicieran lo que querían.<verse eid="1SA 15:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1SA 15:25"/>Perdona mi pecado y acompáñame a adorar al Señor.<verse eid="1SA 15:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1SA 15:26"/>Pero Samuel replicó: —No regresaré contigo. Como has rechazado la orden del Señor, él te ha rechazado como rey de Israel.<verse eid="1SA 15:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1SA 15:27"/>Cuando Samuel se dio la vuelta para irse, Saúl lo agarró del manto, y lo rasgó.<verse eid="1SA 15:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1SA 15:28"/>Samuel le dijo: —El Señor te ha quitado hoy el reino de Israel y se lo ha dado a alguien que es mejor que tú.<verse eid="1SA 15:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1SA 15:29"/>El Señor, la Gloria de Israel, no miente ni cambia de opinión, porque no es como los hombres.<verse eid="1SA 15:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1SA 15:30"/>—He pecado —insistió Saúl—. Pero al menos hónrame delante de los jefes y del pueblo. Acompáñame a adorar al Señor tu Dios.<verse eid="1SA 15:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1SA 15:31"/>Finalmente Samuel accedió y fue con él, y Saúl adoró al Señor.<verse eid="1SA 15:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1SA 15:32"/>Luego Samuel dijo: —Traigan al rey Agag. Agag llegó sonriente, pensando: «Lo peor ya ha pasado».<verse eid="1SA 15:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1SA 15:33"/>Pero Samuel le dijo: —Ya que tu espada ha dejado a muchas madres sin hijos, ahora tu madre quedará sin su hijo. Y Samuel lo ejecutó delante del Señor en Guilgal.<verse eid="1SA 15:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1SA 15:34"/>Luego Samuel volvió a Ramá y Saúl regresó a Guibeá.<verse eid="1SA 15:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1SA 15:35"/>Samuel no volvió a ver a Saúl, pero lloraba constantemente por él. El Señor se lamentaba de haberlo hecho rey de Israel.<verse eid="1SA 15:35"/></para>
<chapter eid="1SA 15" />
<chapter number="16" style="c" sid="1SA 16" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 16:1"/>El Señor le dijo a Samuel: —Deja de llorar por Saúl, porque lo he rechazado como rey de Israel. Llena tu cuerno con aceite de oliva. Ve a Belén y busca a un hombre llamado Isaí. He elegido a uno de sus hijos para que sea el nuevo rey.<verse eid="1SA 16:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 16:2"/>Pero Samuel preguntó: —¿Cómo puedo hacerlo? Si Saúl se entera, me matará.<verse eid="1SA 16:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 16:3"/>El Señor respondió: —Lleva contigo un ternero y di que has ido a ofrecer un sacrificio al Señor. Invita a Isaí al sacrificio. Yo te indicaré cuál de sus hijos debes consagrar.<verse eid="1SA 16:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 16:4"/>Samuel cumplió lo que el Señor le indicó. Al llegar a Belén, los ancianos de la ciudad salieron temblando a recibirlo. Le preguntaron:—¿Vienes en son de paz?<verse eid="1SA 16:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 16:5"/>—No pasa nada —contestó Samuel—. He venido a ofrecer un sacrificio al Señor. Purifíquense y vengan conmigo al sacrificio. Luego Samuel purificó a Isaí y a sus hijos, y los invitó al sacrificio.<verse eid="1SA 16:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 16:6"/>Cuando llegaron, Samuel vio a Eliab y pensó: «Este debe de ser el elegido por el Señor».<verse eid="1SA 16:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 16:7"/>Pero el Señor le dijo: —No te dejes llevar por su apariencia ni por su estatura. Yo no lo he elegido. Los hombres se fijan en lo externo, pero yo miro el corazón.<verse eid="1SA 16:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 16:8"/>Isaí presentó entonces a su hijo Abinadab. Pero Samuel dijo: —Tampoco es este el elegido.<verse eid="1SA 16:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 16:9"/>Isaí le presentó a Sama, pero Samuel dijo: —No, este tampoco es.<verse eid="1SA 16:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 16:10"/>Así, Isaí presentó a siete de sus hijos, uno por uno, pero todos fueron rechazados. Samuel dijo:—El Señor no ha elegido a ninguno de ellos.<verse eid="1SA 16:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 16:11"/>Samuel le dijo a Isaí:—¿Estos son todos los hijos que tienes?Isaí respondió:—Queda el más pequeño, pero está en el campo cuidando las ovejas.Samuel dijo:—Mándalo a buscar de inmediato, porque no me sentaré a comer hasta que él llegue.<verse eid="1SA 16:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 16:12"/>Isaí lo mandó a buscar. Era un joven de buena presencia, sonrosado y bien parecido. El Señor le dijo a Samuel: —Este es, úngelo.<verse eid="1SA 16:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 16:13"/>Samuel tomó el aceite de oliva que había traído. Lo derramó sobre la cabeza de David en presencia de sus hermanos. Desde ese momento, el Espíritu del Señor vino sobre David con gran poder. Luego, Samuel regresó a Ramá.<verse eid="1SA 16:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 16:14"/>El Espíritu del Señor se había apartado de Saúl, y le había enviado un espíritu que lo atormentaba.<verse eid="1SA 16:14"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 16:16"/>Sus servidores le dijeron: —Como te darás cuenta, un espíritu maligno de parte de Dios te está atormentando. Así que ordena a estos siervos tuyos que busquen a alguien que sepa tocar el arpa. Cuando te ataque el espíritu maligno de parte de Dios, el músico tocará. Te sentirás mejor.<verse eid="1SA 16:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 16:17"/>—De acuerdo —respondió Saúl—. Encuéntrenme un buen músico.<verse eid="1SA 16:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 16:18"/>Uno de los ayudantes le dijo que conocía a un joven de Belén que tocaba muy bien el arpa. Era hijo de un hombre llamado Isaí. Además, era un joven valiente, fuerte y sensato, y el Señor estaba con él.<verse eid="1SA 16:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 16:19"/>Saúl envió mensajeros a Isaí para pedirle que le mandara a su hijo David, el pastor.<verse eid="1SA 16:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 16:20"/>Isaí envió a David junto con un cabrito, un burro cargado de panes y un odre de vino.<verse eid="1SA 16:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 16:21"/>Cuando David llegó donde estaba Saúl, el rey se encariñó con él desde el primer momento. Lo nombró su escudero.<verse eid="1SA 16:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 16:22"/>Luego Saúl envió este mensaje a Isaí: «Deja que David se quede conmigo, porque me agrada mucho».<verse eid="1SA 16:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1SA 16:23"/>Cada vez que el espíritu malo enviado por Dios molestaba a Saúl, David tomaba el arpa y tocaba. Entonces Saúl se sentía mejor, y el espíritu malo se alejaba de él.<verse eid="1SA 16:23"/></para>
<chapter eid="1SA 16" />
<chapter number="17" style="c" sid="1SA 17" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 17:1"/>Los filisteos reunieron sus ejércitos para la guerra. Se juntaron en Soco, que pertenece a Judá. Acamparon entre Soco y Azeca, en Efesdamín.<verse eid="1SA 17:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 17:2"/>Saúl también reunió a sus soldados. Acamparon en el valle de Elá y allí los preparó para la batalla.<verse eid="1SA 17:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 17:3"/>Los filisteos ocupaban una montaña y los israelitas ocupaban la montaña del otro lado. Entre ellos quedaba el valle.<verse eid="1SA 17:3"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 17:8"/>De las filas filisteas salió un guerrero famoso llamado Goliat, de la ciudad de Gat. Era un gigante que medía casi 3 metros de altura. Llevaba puesto un casco de bronce y una armadura de escamas que pesaba unos 60 kilos. Tenía botas de bronce y cargaba una jabalina también de bronce en la espalda. El asta de su lanza era tan gruesa como el rodillo de un telar, y la punta de hierro pesaba más de 7 kilos. Un soldado iba delante de él llevando su escudo. Goliat se paró frente a las tropas israelitas y les gritó: —¿Para qué necesitan traer todo un ejército? Yo soy el filisteo y ustedes son los soldados de Saúl. Escojan a uno de los suyos y que baje a pelear conmigo.<verse eid="1SA 17:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 17:9"/>Si el israelita logra matarme, nosotros seremos sus esclavos. Pero si yo lo mato, ustedes serán nuestros esclavos.<verse eid="1SA 17:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 17:10"/>Hoy desafío a los ejércitos de Israel. Envíenme un hombre para que pelee contra mí.<verse eid="1SA 17:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 17:11"/>Cuando Saúl y el ejército israelita escucharon esto, se llenaron de miedo.<verse eid="1SA 17:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 17:12"/>David era hijo de Isaí, un efrateo que vivía en Belén de Judá. En los días de Saúl, Isaí tenía 8 hijos y ya era muy anciano.<verse eid="1SA 17:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 17:13"/>Los 3 hermanos mayores de David se llamaban Eliab, Abinadab y Sama. Se habían unido al ejército de Saúl para luchar contra los filisteos.<verse eid="1SA 17:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 17:14"/>Solo habían ido los mayores. David era el más joven de todos.<verse eid="1SA 17:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 17:15"/>Solía ir al campamento militar, pero regresaba a Belén para cuidar las ovejas de su padre.<verse eid="1SA 17:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 17:16"/>Durante 40 días, cada mañana y cada tarde, el gigante filisteo salía a desafiar a los israelitas.<verse eid="1SA 17:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 17:17"/>Un día, Isaí le dijo a David: —Toma 16 kilos de grano tostado y estos 10 panes. Llévaselos rápido a tus hermanos al campamento.<verse eid="1SA 17:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 17:18"/>Lleva también estos 10 quesos para el comandante de su grupo. Averigua cómo están tus hermanos y tráeme alguna noticia de ellos.<verse eid="1SA 17:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 17:19"/>Los israelitas están acampados en el valle de Elá, peleando contra los filisteos.<verse eid="1SA 17:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 17:20"/>David se levantó muy temprano al día siguiente. Dejó las ovejas con otro pastor y salió con todo lo que Isaí le había enviado. Llegó al campamento justo cuando el ejército israelita salía a tomar sus posiciones de batalla con sus gritos de guerra.<verse eid="1SA 17:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 17:21"/>Los israelitas y los filisteos se colocaron frente a frente, ejército contra ejército.<verse eid="1SA 17:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 17:22"/>David dejó sus provisiones con el encargado del equipaje. Corrió hacia las líneas de batalla para saludar a sus hermanos.<verse eid="1SA 17:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1SA 17:23"/>Mientras conversaba con ellos, el gigante Goliat de Gat salió de las filas filisteas. Volvió a lanzar su desafío contra Israel. David lo escuchó.<verse eid="1SA 17:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1SA 17:24"/>Cuando los soldados israelitas veían al gigante, todos huían aterrorizados.<verse eid="1SA 17:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1SA 17:25"/>Los hombres de Israel comentaban entre ellos: —¿Vieron a ese hombre? Sale cada día a insultar a Israel. El rey dará una gran recompensa a quien lo mate. Le dará a su hija como esposa y liberará de impuestos a toda su familia.<verse eid="1SA 17:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1SA 17:26"/>David habló con otros soldados que estaban cerca para confirmar lo que había escuchado: —¿Qué recibirá el hombre que mate a ese filisteo y termine con esta humillación para Israel? ¿Quién se cree que es este filisteo pagano para desafiar a los ejércitos del Dios vivo?<verse eid="1SA 17:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1SA 17:27"/>Los soldados le dieron la misma respuesta que había escuchado antes.<verse eid="1SA 17:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1SA 17:28"/>Cuando Eliab, el hermano mayor de David, oyó lo que decía, se enojó mucho con él. Le dijo:—¿Qué haces aquí? ¿No deberías estar cuidando esas pocas ovejas en el desierto? Te conozco bien. Eres arrogante y tienes malas intenciones. Solo viniste para ver la batalla.<verse eid="1SA 17:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1SA 17:29"/>—¿Qué hice ahora? —respondió David—. Solo hice una pregunta.<verse eid="1SA 17:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1SA 17:30"/>Entonces se alejó de su hermano. Se acercó a otros soldados y les hizo la misma pregunta. Ellos le dieron la misma respuesta.<verse eid="1SA 17:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1SA 17:31"/>Cuando vieron lo que David quería hacer, alguien se lo contó al rey Saúl. El rey mandó llamar a David.<verse eid="1SA 17:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1SA 17:32"/>Entonces David le dijo a Saúl: —¡Que nadie se desanime por culpa de este filisteo! Yo iré a pelear contra él.<verse eid="1SA 17:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1SA 17:33"/>—No digas tonterías —respondió Saúl—. ¿Cómo puede un joven como tú enfrentarse a un hombre tan grande? Tú eres solo un muchacho. Él ha sido guerrero toda su vida.<verse eid="1SA 17:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1SA 17:34"/>Pero David insistió: —Yo cuido el rebaño de mi padre. Pues cuando un león o un oso viene y se lleva un cordero,<verse eid="1SA 17:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1SA 17:35"/>lo persigo y lo ataco hasta quitarle el cordero. Si se vuelve contra mí, lo agarro por la cabeza y lo golpeo hasta matarlo.<verse eid="1SA 17:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1SA 17:36"/>He matado así leones y osos. Haré lo mismo con este filisteo pagano, porque ha desafiado a los ejércitos del Dios vivo.<verse eid="1SA 17:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1SA 17:37"/>El Señor, que me rescató de las garras del león y del oso, me rescatará también de este filisteo. Saúl finalmente accedió y dijo: —Bien, ve, que el Señor te acompañe.<verse eid="1SA 17:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1SA 17:38"/>Saúl le puso a David su propia armadura: un casco de bronce y una cota de malla.<verse eid="1SA 17:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1SA 17:39"/>David se puso la armadura. Se colgó la espada y caminó unos pasos para ver cómo se sentía con todo eso, porque nunca había usado algo así.—Apenas puedo moverme —exclamó y se lo sacó todo.<verse eid="1SA 17:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1SA 17:40"/>Tomó 5 piedras lisas del arroyo y las guardó en su bolsa de pastor. Armado solo con un palo y una honda, se dirigió hacia Goliat.<verse eid="1SA 17:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1SA 17:41"/>Goliat avanzó hacia David con su escudero al frente.<verse eid="1SA 17:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1SA 17:42"/>Cuando Goliat vio a David, lo despreció. No era más que un muchacho sonrosado y bien parecido.<verse eid="1SA 17:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1SA 17:43"/>—¿Acaso soy un perro —gritó frente a David— para que vengas a atacarme con un palo? Y maldijo a David en nombre de sus dioses.<verse eid="1SA 17:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="1SA 17:44"/>—¡Ven aquí, que voy a darles tu carne a las aves del cielo y a las fieras del campo! —gritó Goliat.<verse eid="1SA 17:44"/></para>
<para style="p"><verse number="45" style="v" sid="1SA 17:45"/>David respondió en alta voz: —Tú vienes contra mí con espada y lanza. Pero yo voy contra ti en el nombre del Señor de los ejércitos del cielo y de Israel, al que has desafiado.<verse eid="1SA 17:45"/></para>
<para style="p"><verse number="46" style="v" sid="1SA 17:46"/>Hoy el Señor te derrotará. Yo te mataré y te cortaré la cabeza. Daré tu cadáver y el de tus compañeros a las aves del cielo y a las fieras del campo. Así, todo el mundo sabrá que hay un Dios en Israel.<verse eid="1SA 17:46"/></para>
<para style="p"><verse number="47" style="v" sid="1SA 17:47"/>Israel sabrá que el Señor no necesita armas para cumplir sus propósitos. Esta batalla es del Señor. Él los entregará a ustedes en nuestras manos.<verse eid="1SA 17:47"/></para>
<para style="p"><verse number="48" style="v" sid="1SA 17:48"/>Goliat avanzó hacia David, y David corrió directo hacia él.<verse eid="1SA 17:48"/></para>
<para style="p"><verse number="49" style="v" sid="1SA 17:49"/>Sacó una piedra de su bolsa. La lanzó con la honda y le dio al gigante en la frente. La piedra se le clavó en la frente. Goliat cayó al suelo boca abajo.<verse eid="1SA 17:49"/></para>
<para style="p"><verse number="51" style="v" sid="1SA 17:51"/>Así fue como David venció al gigante filisteo. David no tenía espada. Corrió hasta donde estaba Goliat, sacó la espada del gigante de su funda y lo mató. Después le cortó la cabeza. Cuando los filisteos vieron que su guerrero más fuerte había muerto, salieron corriendo.<verse eid="1SA 17:51"/></para>
<para style="p"><verse number="52" style="v" sid="1SA 17:52"/>Entonces los soldados de Israel y de Judá, lanzando gritos de guerra, se abalanzaron sobre los filisteos. Los persiguieron hasta la entrada de Gat y las puertas de Ecrón. El camino desde Sajarayin hasta Gat y Ecrón quedó sembrado de cadáveres filisteos.<verse eid="1SA 17:52"/></para>
<para style="p"><verse number="53" style="v" sid="1SA 17:53"/>Al terminar la persecución, el ejército israelita regresó y saqueó el campamento de los filisteos.<verse eid="1SA 17:53"/></para>
<para style="p"><verse number="54" style="v" sid="1SA 17:54"/>David llevó la cabeza de Goliat a Jerusalén, pero dejó sus armas en su tienda.<verse eid="1SA 17:54"/></para>
<para style="p"><verse number="55" style="v" sid="1SA 17:55"/>Cuando Saúl vio que David se disponía a enfrentar al gigante, le preguntó a Abner, el general de su ejército:—Abner, ¿de qué familia viene este joven?—No lo sé —respondió Abner.<verse eid="1SA 17:55"/></para>
<para style="p"><verse number="56" style="v" sid="1SA 17:56"/>—Bien, averígualo —ordenó el rey.<verse eid="1SA 17:56"/></para>
<para style="p"><verse number="57" style="v" sid="1SA 17:57"/>Después de que David mató a Goliat, Abner lo llevó ante Saúl. Traía la cabeza del filisteo todavía en la mano.<verse eid="1SA 17:57"/></para>
<para style="p"><verse number="58" style="v" sid="1SA 17:58"/>—Dime, ¿quién es tu padre, hijo mío? —preguntó Saúl.—Mi padre, que es tu siervo, se llama Isaí, de Belén —respondió David.<verse eid="1SA 17:58"/></para>
<chapter eid="1SA 17" />
<chapter number="18" style="c" sid="1SA 18" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 18:1"/>Después de que el rey Saúl terminó de hablar con David, ya no dejó que David regresara a su casa. David conoció a Jonatán, el hijo del rey. De inmediato se hicieron muy buenos amigos. Jonatán lo amó como a un hermano e hizo un pacto con él.<verse eid="1SA 18:1"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 18:4"/>Para sellar el pacto, le dio su túnica, su espada, su arco y su cinturón.<verse eid="1SA 18:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 18:5"/>Cada vez que Saúl enviaba a David a algún lugar, él tenía éxito. Así que Saúl lo puso al mando de sus soldados. Esta decisión agradó tanto al ejército como al pueblo.<verse eid="1SA 18:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 18:6"/>El ejército israelita regresaba victorioso después de que David venciera a Goliat. Las mujeres de todas las ciudades y aldeas de Israel salieron a los caminos para celebrar y recibir al rey Saúl. Cantaban y danzaban con alegría tocando panderetas y platillos.<verse eid="1SA 18:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 18:7"/>Cantaban esto: «Saúl mató a sus miles, y David a sus 10 miles».<verse eid="1SA 18:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 18:8"/>Saúl se molestó mucho al escuchar esa canción. Pensó: «A David le atribuyen 10 mil y a mí solo mil. Lo único que falta es que lo conviertan en rey».<verse eid="1SA 18:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 18:9"/>A partir de ese día, Saúl sintió celos de David.<verse eid="1SA 18:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 18:10"/>Al día siguiente, el espíritu maligno de parte de Dios atormentaba a Saúl. Hizo que comenzara a actuar como un loco. David tocaba el arpa para calmarlo como lo había hecho antes. Mientras tanto, Saúl sostenía su lanza en la mano.<verse eid="1SA 18:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 18:11"/>De pronto, Saúl arrojó la lanza contra David con la intención de clavarlo contra la pared. Pero David logró esquivarla y escapar. Esto ocurrió dos veces.<verse eid="1SA 18:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 18:12"/>Saúl temía a David porque el Señor lo había dejado y ahora estaba con David.<verse eid="1SA 18:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 18:13"/>Por eso Saúl lo alejó de la corte y lo nombró comandante de mil soldados. Así David salía y regresaba al frente de las tropas.<verse eid="1SA 18:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 18:14"/>David continuó teniendo éxito en todo lo que hacía, porque el Señor estaba con él.<verse eid="1SA 18:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 18:15"/>El rey Saúl, al darse cuenta de esto, sintió un temor aún mayor.<verse eid="1SA 18:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 18:16"/>Todos los israelitas y los de Judá amaban a David, porque él lideraba las tropas cuando salían a la batalla.<verse eid="1SA 18:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 18:17"/>Un día Saúl le dijo a David:—Te daré a Merab, mi hija mayor, como esposa. Pero primero debes demostrar que eres un soldado valiente que lucha en las batallas del Señor.Pues Saúl pensó: «Lo enviaré contra los filisteos. Ellos lo matarán, así no tendré que hacerlo yo».<verse eid="1SA 18:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 18:18"/>—¿Quién soy yo para convertirme en el yerno del rey? —exclamó David—. Además, mi familia es muy humilde.<verse eid="1SA 18:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 18:19"/>Pero cuando llegó el momento de la boda, Saúl la dio en matrimonio a Adriel, un hombre de Mejolá.<verse eid="1SA 18:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 18:20"/>Pero Mical, la otra hija de Saúl, se había enamorado de David. Esto alegró a Saúl.<verse eid="1SA 18:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 18:21"/>Pensó: «Tengo otra oportunidad para tenderle una trampa y hacer que los filisteos lo maten». Así que le dijo a David: —Serás mi yerno finalmente.<verse eid="1SA 18:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 18:22"/>Entonces Saúl ordenó a sus oficiales que hablaran en privado con David y le dijeran:—El rey está contento contigo y todos sus oficiales te aprecian. Acepta ser su yerno.<verse eid="1SA 18:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1SA 18:23"/>David respondió:—¿Cómo puede un hombre como yo, de familia humilde, conseguir una dote para casarse con la hija de un rey?<verse eid="1SA 18:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1SA 18:24"/>Los hombres de Saúl le comunicaron esto al rey.<verse eid="1SA 18:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1SA 18:25"/>Él insistió:—Díganle a David que la única dote que pido son los prepucios de 100 filisteos que él mismo haya matado. Lo único que quiero es vengarme de mis enemigos. En realidad, Saúl esperaba que David muriera en el combate.<verse eid="1SA 18:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1SA 18:26"/>Cuando los oficiales le comunicaron esto a David, le agradó convertirse en yerno del rey. Antes de que se cumpliera el plazo,<verse eid="1SA 18:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1SA 18:27"/>David y sus hombres fueron y mataron a 200 filisteos. Luego entregaron los prepucios al rey Saúl. El rey le entregó a Mical como esposa.<verse eid="1SA 18:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1SA 18:28"/>El rey se dio cuenta de cuánto bendecía el Señor a David y lo mucho que su hija Mical lo amaba.<verse eid="1SA 18:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1SA 18:29"/>Entonces sintió aún más miedo de él. Se convirtió en su enemigo de por vida.<verse eid="1SA 18:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1SA 18:30"/>Cada vez que el ejército filisteo atacaba, David lograba mayores éxitos que todos los demás soldados de Saúl. Así, el nombre de David se hizo muy famoso.<verse eid="1SA 18:30"/></para>
<chapter eid="1SA 18" />
<chapter number="19" style="c" sid="1SA 19" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 19:1"/>Saúl les dijo a sus servidores y a su hijo Jonatán que mataran a David. Pero Jonatán, debido a su gran amistad con David,<verse eid="1SA 19:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 19:2"/>le informó a su amigo sobre los planes de su padre. Le advirtió: —Mañana por la mañana debes esconderte en algún lugar seguro en el campo.<verse eid="1SA 19:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 19:3"/>Le pediré a mi padre que vaya allí conmigo y le hablaré a tu favor. Luego veré qué piensa de ti y te lo diré.<verse eid="1SA 19:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 19:4"/>A la mañana siguiente, mientras Jonatán estaba con su padre, le habló bien de David. Le pidió que no lo considerara un enemigo. —Él no ha hecho nada en tu contra —le dijo Jonatán—. Siempre te ha ayudado en todo lo que ha podido.<verse eid="1SA 19:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 19:5"/>Él arriesgó su vida para matar al filisteo, y el Señor le dio una gran victoria a todo Israel. Tú lo viste y te alegraste. ¿Por qué entonces piensas pecar matando a un inocente como David sin ningún motivo?<verse eid="1SA 19:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 19:6"/>Saúl encontró razonables las palabras de Jonatán y juró: —Vive el Señor, que no mataré a David.<verse eid="1SA 19:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 19:7"/>Jonatán llamó a David. Le contó lo sucedido y lo llevó ante Saúl. Todo volvió a ser como antes.<verse eid="1SA 19:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 19:8"/>Poco después estalló la guerra. David lideró a las tropas contra los filisteos y mató a muchos. Obligó a todo un ejército a huir.<verse eid="1SA 19:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 19:9"/>Pero un día, Saúl estaba en su casa escuchando a David tocar el arpa. De repente el espíritu que lo atormentaba de parte del Señor lo asaltó. Saúl tenía la lanza en la mano.<verse eid="1SA 19:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 19:10"/>Se la arrojó a David con la intención de matarlo. David esquivó el ataque, dejando la lanza clavada en la pared. David huyó esa misma noche.<verse eid="1SA 19:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 19:11"/>Saúl entonces envió soldados para que vigilaran la casa de David y lo mataran al amanecer. Pero Mical avisó a David: —Si no te escapas esta noche, mañana estarás muerto.<verse eid="1SA 19:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 19:12"/>Ella lo ayudó a escapar, descolgándolo por la ventana.<verse eid="1SA 19:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 19:13"/>Mical puso una estatua de un ídolo en la cama, con una almohada de pelo de cabra en la cabecera. La cubrió con una manta.<verse eid="1SA 19:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 19:14"/>Cuando los soldados llegaron para arrestar a David, ella les dijo que estaba enfermo.<verse eid="1SA 19:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 19:15"/>Pero Saúl envió de nuevo a sus hombres a buscar a David y les ordenó:—No me importa que esté en cama, tráiganmelo para que lo mate.<verse eid="1SA 19:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 19:16"/>Cuando regresaron para llevárselo al rey, descubrieron que era una estatua.<verse eid="1SA 19:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 19:17"/>—¿Por qué me engañaste y dejaste escapar a mi enemigo? —le preguntó Saúl a Mical.Ella respondió:—Me amenazó con matarme si no lo ayudaba.<verse eid="1SA 19:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 19:18"/>David logró escapar y se fue a Ramá para ver a Samuel. Le contó todo lo que Saúl había hecho. Samuel se llevó a David a vivir con él en Nayot.<verse eid="1SA 19:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 19:19"/>Cuando Saúl se enteró de que David estaba en Nayot, en Ramá,<verse eid="1SA 19:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 19:20"/>envió soldados para capturarlo. Pero cuando llegaron, vieron a Samuel y a los demás profetas profetizando. Entonces el Espíritu de Dios vino sobre ellos. También empezaron a profetizar.<verse eid="1SA 19:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 19:21"/>Cuando Saúl se enteró de lo sucedido, envió a otros soldados. Pero ellos también acabaron profetizando. Mandó otro grupo y ocurrió lo mismo una tercera vez.<verse eid="1SA 19:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 19:22"/>Entonces Saúl mismo fue a Ramá y llegó al pozo de Secú. —¿Dónde están Samuel y David? —preguntó. Alguien le respondió que estaban en Nayot de Ramá.<verse eid="1SA 19:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1SA 19:23"/>En su camino a Nayot, el Espíritu de Dios vino sobre Saúl. Él también comenzó a profetizar, hasta llegar a Nayot de Ramá.<verse eid="1SA 19:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1SA 19:24"/>Se quitó sus vestiduras y estuvo desnudo todo el día y toda la noche, profetizando delante de Samuel. Ese es el origen del dicho: «¿Cómo?¿Saúl también es profeta?».<verse eid="1SA 19:24"/></para>
<chapter eid="1SA 19" />
<chapter number="20" style="c" sid="1SA 20" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 20:1"/>David entonces huyó de Nayot en Ramá y se encontró con Jonatán. —¿Qué he hecho yo? —exclamó—. ¿Por qué está tu padre tan decidido a matarme?<verse eid="1SA 20:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 20:2"/>—Eso no es así —contestó Jonatán—. Estoy seguro de que él no planea matarte. Siempre me cuenta todo lo que va a hacer, incluso los asuntos menores. Sé que no me ocultaría algo así.<verse eid="1SA 20:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 20:3"/>Entonces David dijo: —Tu padre es consciente del afecto que me tienes. Por eso pensará: "Es mejor que Jonatán no se entere de esto, para no afligirlo". Te juro por el Señor y por tu vida que me separa solo un paso de la muerte.<verse eid="1SA 20:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 20:4"/>—Dime qué quieres que haga —dijo Jonatán.<verse eid="1SA 20:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 20:5"/>—Ya sabes —respondió David— que mañana es la fiesta de la luna nueva y que debo comer con el rey. Pero voy a esconderme en el campo hasta la tarde de pasado mañana.<verse eid="1SA 20:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 20:6"/>Si tu padre pregunta dónde estoy, dile que te pedí permiso para ir a Belén para una reunión familiar anual para un sacrificio.<verse eid="1SA 20:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 20:7"/>Si le parece bien, sabré que no corro peligro. Pero si se enoja, sabremos que está planeando matarme.<verse eid="1SA 20:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 20:8"/>Hazme este favor, porque has hecho un pacto conmigo ante el Señor. Si he cometido algún delito, mátame tú directamente. ¿Para qué tendrías que llevarme ante tu padre?<verse eid="1SA 20:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 20:9"/>—¿Qué estás diciendo? —exclamó Jonatán—. Mira, ¿no crees que te lo diría si mi padre quisiera matarte?<verse eid="1SA 20:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 20:10"/>Entonces David preguntó: —¿Cómo sabré si tu padre está enojado o no?<verse eid="1SA 20:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 20:11"/>—Ven al campo conmigo —respondió Jonatán. Salieron juntos. Una vez fuera,<verse eid="1SA 20:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 20:12"/>Jonatán hizo un juramento a David: —Mañana, o a más tardar pasado mañana, hablaré con mi padre sobre ti. Lo juro por el Señor, el Dios de Israel. Si veo que corres peligro, te informaré.<verse eid="1SA 20:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 20:13"/>Pero si mi padre quiere hacerte daño y yo no te alerto para que escapes sano y salvo, que Dios me aplique el peor castigo. Que el Señor te proteja tal como protegió a mi padre.<verse eid="1SA 20:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 20:14"/>Y mientras yo viva, muestra hacia mí la bondad del Señor. Y si muero,<verse eid="1SA 20:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 20:15"/>nunca dejes de mostrar bondad hacia mi familia, cuando el Señor haya derrotado a todos tus enemigos.<verse eid="1SA 20:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 20:16"/>¡Que el Señor juzgue!Jonatán confirmó así su pacto con David y su familia,<verse eid="1SA 20:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 20:17"/>debido al amor que compartían. Lo quería tanto como a sí mismo.<verse eid="1SA 20:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 20:18"/>Luego le dijo:—Mañana es luna nueva. Notarán tu ausencia cuando vean vacío tu lugar en la mesa.<verse eid="1SA 20:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 20:19"/>Pasado mañana ve al lugar donde te escondiste, junto a la piedra de Ézel. Quédate allí hasta la mañana.<verse eid="1SA 20:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 20:20"/>Yo saldré y dispararé tres flechas hacia la piedra, como si estuviera practicando.<verse eid="1SA 20:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 20:21"/>Enseguida enviaré a un criado para que las recoja. Si escuchas que le digo: "Las flechas están de este lado", sabrás que todo está bien y no hay problema.<verse eid="1SA 20:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 20:22"/>Pero si le digo: "Sigue más adelante, las flechas están más allá", significará que debes partir de inmediato.<verse eid="1SA 20:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1SA 20:23"/>Que el Señor sea testigo siempre de este juramento mutuo.<verse eid="1SA 20:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1SA 20:24"/>David se ocultó en el campo. Comenzó la celebración de la luna nueva. El rey se sentó a comer,<verse eid="1SA 20:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1SA 20:25"/>como de costumbre, en su lugar junto a la pared. Jonatán estaba enfrente de él y Abner al lado de Saúl. Pero el lugar de David estaba vacío.<verse eid="1SA 20:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1SA 20:26"/>Saúl no dijo nada ese día porque pensó que algo había sucedido, que tal vez David estaba ceremonialmente impuro.<verse eid="1SA 20:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1SA 20:27"/>Pero al ver que el lugar de David también estaba vacío al día siguiente, le preguntó a Jonatán: —¿Por qué David no ha venido a comer ni ayer ni hoy?<verse eid="1SA 20:27"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1SA 20:29"/>Jonatán respondió:—Me pidió permiso para ir a Belén a una reunión familiar para celebrar un sacrificio. Su hermano le dijo que tenía que ir. Yo le di permiso. Por eso no ha venido a comer.<verse eid="1SA 20:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1SA 20:30"/>Saúl se enfureció al oír esto. —¡Hijo de mala madre! —le gritó—. Bien sé que has escogido a tu amigo el hijo de Isaí para tu propia vergüenza y la vergüenza de tu madre.<verse eid="1SA 20:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1SA 20:31"/>Mientras ese hombre viva, ni tú ni tu reinado estarán seguros. Ahora manda a buscarlo y tráelo ante mí, pues debe morir.<verse eid="1SA 20:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1SA 20:32"/>—¿Por qué merece la muerte? ¿Qué ha hecho? —preguntó Jonatán.<verse eid="1SA 20:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1SA 20:33"/>Entonces Saúl lanzó su lanza contra Jonatán con la intención de herirlo. Jonatán entendió que su padre realmente deseaba matar a David.<verse eid="1SA 20:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1SA 20:34"/>Se apartó de la mesa lleno de ira y se negó a comer durante todo el día. Estaba profundamente dolido por el comportamiento de su padre hacia David.<verse eid="1SA 20:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1SA 20:35"/>A la mañana siguiente, Jonatán salió al campo. Llevó a un joven criado con él para que recogiera las flechas.<verse eid="1SA 20:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1SA 20:36"/>—Corre —le dijo al criado— y recoge las flechas. Mientras el joven corría, Jonatán disparó una flecha por encima de su cabeza.<verse eid="1SA 20:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1SA 20:37"/>Cuando el criado estaba a punto de llegar al lugar donde había caído la flecha, Jonatán gritó: —¡La flecha está más allá!<verse eid="1SA 20:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1SA 20:38"/>¡Rápido, rápido, no te detengas! El joven recogió la flecha y se la entregó a su señor.<verse eid="1SA 20:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1SA 20:39"/>El criado no comprendía el significado oculto en las palabras de Jonatán. Solo Jonatán y David lo sabían.<verse eid="1SA 20:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1SA 20:40"/>Jonatán le dio el arco y las flechas. Le ordenó llevarlas de vuelta a la ciudad.<verse eid="1SA 20:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1SA 20:41"/>Una vez que el muchacho se marchó, David se levantó del lado sur. Se inclinó rostro en tierra tres veces. Se besaron y lloraron juntos, hasta que David se recuperó.<verse eid="1SA 20:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1SA 20:42"/>Finalmente, Jonatán le dijo a David: —Tranquilo, hemos hecho un juramento delante de Dios. Él será nuestro juez para siempre, tanto para nosotros como para nuestros descendientes. Luego, David siguió su camino y Jonatán regresó a la ciudad.<verse eid="1SA 20:42"/></para>
<chapter eid="1SA 20" />
<chapter number="21" style="c" sid="1SA 21" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 21:1"/>David fue a la ciudad de Nob para ver a Ajimélec, el sacerdote. Ajimélec se estremeció al verlo y le preguntó: —¿Por qué vienes solo? ¿Por qué no hay nadie contigo?<verse eid="1SA 21:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 21:2"/>—El rey me envió en una misión secreta —respondió David—. Me dijo que no revelara a nadie el motivo de mi presencia aquí. He dado instrucciones a mis hombres sobre dónde podemos encontrarnos más tarde.<verse eid="1SA 21:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 21:3"/>¿Qué tienes a mano para comer? Dame cinco panes o cualquier otra cosa.<verse eid="1SA 21:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 21:4"/>—No dispongo de pan ordinario —le contestó el sacerdote—. Solo tengo pan consagrado. Lo podrán comer tus hombres únicamente si se han abstenido de estar con mujeres.<verse eid="1SA 21:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 21:5"/>—Te aseguro que mis hombres se han mantenido lejos de mujeres —respondió David—. Siempre es así cuando partimos a una misión. Están ceremonialmente puros, y mucho más en una misión como esta.<verse eid="1SA 21:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 21:6"/>Como no había otra comida, el sacerdote le dio el pan de la presencia de Dios. Había estado delante del Señor en el santuario. Ese mismo día lo habían reemplazado con pan fresco.<verse eid="1SA 21:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 21:7"/>Ese día se hallaba allí uno de los oficiales de Saúl, un edomita llamado Doeg, jefe de los pastores, que estaba cumpliendo un deber religioso ante el Señor.<verse eid="1SA 21:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 21:8"/>David le preguntó a Ajimélec:—¿Tienes alguna lanza o espada que puedas darme? Tuve que salir tan aprisa en este encargo del rey que no traje mis armas.<verse eid="1SA 21:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 21:9"/>El sacerdote respondió: —Solo tengo la espada de Goliat el filisteo, el que mataste en el valle de Elá. Está envuelta en una tela. Si la quieres, tómala, porque no hay otra.David exclamó: —¡No hay ninguna como esa! Dámela.<verse eid="1SA 21:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 21:10"/>Sin perder tiempo, continuó su camino huyendo de Saúl y llegó ante el rey Aquis de Gat.<verse eid="1SA 21:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 21:11"/>Pero los oficiales de Aquis no estaban contentos con la presencia de David allí.—¿No es este el líder de Israel? ¿No es este de quien la gente canta y baila diciendo: "Saúl mató a sus miles y David a sus 10 miles"?<verse eid="1SA 21:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 21:12"/>David escuchó estos comentarios y temió que el rey Aquis pudiera hacerle daño.<verse eid="1SA 21:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 21:13"/>Así que fingió estar loco. Se ponía a arañar las puertas y dejaba que la saliva le corriera por la barba.<verse eid="1SA 21:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 21:14"/>Finalmente el rey Aquis dijo a sus oficiales: —¿Por qué me han traído a un loco?<verse eid="1SA 21:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 21:15"/>¿Acaso me faltan locos para que me traigan a este? ¿Por qué lo dejaron entrar a mi palacio?<verse eid="1SA 21:15"/></para>
<chapter eid="1SA 21" />
<chapter number="22" style="c" sid="1SA 22" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 22:1"/>David salió de Gat y escapó a la cueva de Adulam. Cuando sus hermanos y toda su familia se enteraron, fueron a reunirse con él allá.<verse eid="1SA 22:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 22:2"/>También llegaron muchas otras personas. Llegaron las que tenían problemas, las que debían dinero y las que estaban descontentas. David se convirtió en el jefe de todos ellos, y reunió como 400 hombres.<verse eid="1SA 22:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 22:3"/>Después, David fue a Mizpa de Moab y le pidió al rey: —Por favor, deja que mi padre y mi madre se queden aquí hasta que yo sepa lo que Dios va a hacer conmigo.<verse eid="1SA 22:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 22:4"/>Los padres de David se quedaron con el rey de Moab todo el tiempo que David estuvo en su refugio.<verse eid="1SA 22:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 22:5"/>Pero el profeta Gad le dijo a David: —No te quedes en el refugio. Vete a la tierra de Judá. Entonces David salió y se fue al bosque de Jaret.<verse eid="1SA 22:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 22:6"/>Saúl se enteró de que David y sus hombres habían sido localizados. En ese momento, Saúl estaba en Guibeá, sentado debajo de un árbol de tamarisco en la colina. Tenía su lanza en la mano y todos sus oficiales estaban de pie alrededor de él.<verse eid="1SA 22:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 22:7"/>Cuando Saúl escuchó la noticia, les gritó a sus oficiales: —Escúchenme bien, hombres de Benjamín. ¿Acaso creen que David les dará a todos ustedes campos y viñedos? ¿Creen que los hará comandantes de sus tropas?<verse eid="1SA 22:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 22:8"/>¿Esa es la razón de que ustedes estén en mi contra? Porque ninguno de ustedes me informó que mi propio hijo había hecho un pacto con el hijo de Isaí. Ni siquiera sienten compasión por mí. ¿Se dan cuenta? Mi propio hijo ha convencido a ese servidor mío, David, para que me aceche.<verse eid="1SA 22:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 22:9"/>Doeg, el edomita, estaba allí con los hombres de Saúl. Dijo: —Cuando yo estaba en Nob, vi a David hablando con el sacerdote Ajimélec.<verse eid="1SA 22:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 22:10"/>Ajimélec consultó al Señor para saber qué debía hacer David. Le proporcionó comida y le dio la espada de Goliat, el filisteo.<verse eid="1SA 22:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 22:11"/>El rey Saúl de inmediato ordenó que trajeran a Ajimélec, a toda su familia y a todos los sacerdotes de Nob.<verse eid="1SA 22:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 22:12"/>Cuando llegaron, Saúl le dijo:—¡Escúchame, hijo de Ajitob!—¿Qué desea mi señor? —respondió Ajimélec, temblando.<verse eid="1SA 22:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 22:13"/>—¿Por qué tú y David han conspirado contra mí? —preguntó Saúl—. Le diste comida y una espada. Consultaste a Dios por él para ayudarlo a rebelarse contra mí y venir a atacarme.<verse eid="1SA 22:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 22:14"/>Ajimélec respondió:—Pero si no hay entre todos tus siervos nadie tan leal como David, tu yerno. Es el capitán de tu guardia personal y un miembro muy respetado de tu propia corte.<verse eid="1SA 22:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 22:15"/>Esa no fue la primera vez que consulté a Dios por él. Ni mucho menos. No es justo que nos acuses a mí y a mi familia. No tengo conocimiento de ninguna conspiración contra ti.<verse eid="1SA 22:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 22:16"/>—¡Vas a morir, Ajimélec, junto con toda tu familia! —exclamó el rey.<verse eid="1SA 22:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 22:17"/>Entonces ordenó a su guardia: —¡Maten a estos sacerdotes, porque se han aliado con David! Sabían que él huía de mí, pero no me dijeron nada. Sin embargo, los soldados se negaron a levantar la mano contra los sacerdotes.<verse eid="1SA 22:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 22:18"/>Entonces el rey le dijo a Doeg: —Hazlo tú. Doeg, el edomita, se volvió hacia ellos. Mató a 85 sacerdotes, todos vestidos con sus ropas sacerdotales.<verse eid="1SA 22:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 22:19"/>Luego fue a Nob, la ciudad de los sacerdotes, y mató a sus familias. Mató a hombres, mujeres, niños y bebés. Mató inclusive sus bueyes, burros y ovejas.<verse eid="1SA 22:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 22:20"/>Abiatar, uno de los hijos de Ajimélec, logró escapar y se unió a David.<verse eid="1SA 22:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 22:21"/>Cuando le contó lo que Saúl había hecho,<verse eid="1SA 22:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 22:22"/>David exclamó: —Lo sabía. Aquel día, cuando vi a Doeg, el edomita, allí, supe que se lo contaría a Saúl. Yo tengo la culpa de la muerte de toda la familia de tu padre.<verse eid="1SA 22:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1SA 22:23"/>Quédate conmigo y yo te protegeré con mi propia vida. Los que quieren hacerte daño son los que quieren dañarme a mí.<verse eid="1SA 22:23"/></para>
<chapter eid="1SA 22" />
<chapter number="23" style="c" sid="1SA 23" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 23:1"/>Un día le informaron a David que los filisteos estaban atacando la ciudad de Queilá y saqueando los campos.<verse eid="1SA 23:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 23:2"/>David consultó al Señor: —¿Debo ir y atacar a los filisteos? —Sí, ve y salva Queilá —respondió el Señor.<verse eid="1SA 23:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 23:3"/>No obstante, los hombres de David le dijeron: —Aquí en Judá ya tenemos suficiente miedo. No queremos ir a Queilá a luchar contra los filisteos.<verse eid="1SA 23:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 23:4"/>David consultó al Señor una vez más, y el Señor le respondió: —Ve a Queilá, porque yo te entrego a los filisteos.<verse eid="1SA 23:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 23:5"/>David y sus hombres fueron a Queilá. Derrotaron a los filisteos y se apoderaron de su ganado. Así salvaron al pueblo de Queilá.<verse eid="1SA 23:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 23:6"/>Cuando Abiatar, hijo de Ajimélec, huyó hacia David en Queilá, trajo consigo la vestidura sacerdotal.<verse eid="1SA 23:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 23:7"/>Saúl se enteró de que David estaba en Queilá. —¡Perfecto! —exclamó—. Dios lo ha puesto en mis manos, pues se ha encerrado en una ciudad con muros.<verse eid="1SA 23:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 23:8"/>Saúl reunió a todo su ejército. Lo dirigió hacia Queilá para sitiar a David y a sus hombres.<verse eid="1SA 23:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 23:9"/>David descubrió el plan de Saúl. Le pidió a Abiatar, el sacerdote, que trajera el delantal sacerdotal para consultar al Señor.<verse eid="1SA 23:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 23:10"/>—Oh Señor, Dios de Israel —dijo David—, he escuchado que Saúl planea venir y destruir Queilá por mi causa.<verse eid="1SA 23:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 23:11"/>¿Me entregarán los hombres de Queilá? ¿Vendrá Saúl como he oído? Oh Señor, Dios de Israel, te ruego que me lo digas. El Señor respondió: —Sí, vendrá.<verse eid="1SA 23:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 23:12"/>—¿Y los hombres de Queilá me entregarán a Saúl? —insistió David. Y el Señor le respondió: —Sí, te entregarán.<verse eid="1SA 23:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 23:13"/>David y sus 600 hombres salieron de Queilá y comenzaron a ir de un lugar a otro sin rumbo. Cuando Saúl supo que David había huido, decidió no ir a Queilá.<verse eid="1SA 23:13"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 23:15"/>David permaneció en refugios del desierto y en las montañas del desierto de Zif. Aunque Saúl lo buscaba día tras día, Dios no permitió que cayera en sus manos.<verse eid="1SA 23:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 23:16"/>Jonatán, hijo de Saúl, fue a ver a David en Jorés. Lo fortaleció en su confianza en Dios.<verse eid="1SA 23:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 23:17"/>—No tengas miedo —le dijo Jonatán—. Mi padre nunca te encontrará. Tú serás el rey de Israel y yo estaré a tu lado como tu segundo. Hasta mi padre lo sabe.<verse eid="1SA 23:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 23:18"/>Entonces sellaron de nuevo su pacto de amistad. David permaneció en Jorés, y Jonatán volvió a su casa.<verse eid="1SA 23:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 23:19"/>Pero después, los hombres de Zif fueron a ver a Saúl en Guibeá y le informaron: —Sabemos dónde se esconde David. Está en las cuevas de Jorés, en la colina de Jaquilá, al sur del desierto.<verse eid="1SA 23:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 23:20"/>Baje, señor, y nosotros lo atraparemos y te lo entregaremos.<verse eid="1SA 23:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 23:21"/>—¡Dios los bendiga! —dijo Saúl—. ¡Al fin alguien se ha compadecido de mí!<verse eid="1SA 23:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 23:22"/>Vayan de nuevo. Asegúrense de que realmente está allí y quién lo ha visto, porque sé que él es muy astuto.<verse eid="1SA 23:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1SA 23:23"/>Investiguen en cuál de todos sus escondites está, y vuelvan a mí con información precisa. Entonces iré con ustedes. Si David está en esa región, lo encontraré aunque tenga que buscarlo por todo Judá.<verse eid="1SA 23:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1SA 23:24"/>Los hombres de Zif regresaron a su ciudad antes que Saúl se fuera. Mientras tanto, David y sus hombres estaban en el desierto de Maón, en el Arabá, al sur de Jesimón.<verse eid="1SA 23:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1SA 23:25"/>Cuando Saúl y sus soldados salieron a buscarlo, David se enteró. Bajó a una zona de rocas en el desierto de Maón.<verse eid="1SA 23:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1SA 23:26"/>Saúl iba por un lado de la montaña, y David con sus hombres por el otro lado. David intentaba escapar lo más rápido posible de Saúl. Pero Saúl y sus soldados ya estaban rodeándolos y parecía imposible huir.<verse eid="1SA 23:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1SA 23:27"/>En ese momento, llegó un mensajero donde Saúl y les dio esta noticia: —Los filisteos están invadiendo el país.<verse eid="1SA 23:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1SA 23:28"/>Saúl dejó de perseguir a David y regresó para enfrentarse a los filisteos. Por eso ese lugar se llama «Roca de la separación».<verse eid="1SA 23:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1SA 23:29"/>David salió de allí y se fue a vivir en los refugios de Engadi.<verse eid="1SA 23:29"/></para>
<chapter eid="1SA 23" />
<chapter number="24" style="c" sid="1SA 24" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 24:1"/>Cuando Saúl volvió después de pelear contra los filisteos, le contaron que David estaba en el desierto de Engadi.<verse eid="1SA 24:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 24:2"/>Entonces Saúl escogió 3.000 de los mejores soldados de todo Israel. Salió a buscar a David y a sus hombres por las Peñas de las Cabras.<verse eid="1SA 24:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 24:3"/>Llegó a unos corrales de ovejas que estaban junto al camino. Había una cueva allí, y Saúl entró para hacer sus necesidades. David y sus hombres estaban escondidos en el fondo de esa misma cueva.<verse eid="1SA 24:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 24:4"/>Los hombres de David le dijeron en voz baja: —Hoy es el día del que el Señor te habló cuando dijo: "Yo pondré a tu enemigo en tus manos, y harás con él lo que quieras". David se levantó sin hacer ruido y cortó un pedazo del manto de Saúl.<verse eid="1SA 24:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 24:5"/>Después de cortarlo, David se sintió mal por lo que había hecho.<verse eid="1SA 24:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 24:6"/>Les dijo a sus hombres: —Que el Señor me libre de hacerle daño a mi rey, porque él es el escogido del Señor. Sería un pecado grave atacarlo.<verse eid="1SA 24:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 24:7"/>Con estas palabras, David convenció a sus hombres. No les permitió atacar a Saúl. Cuando Saúl salió de la cueva para continuar su camino, David le gritó:<verse eid="1SA 24:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 24:8"/>—¡Señor mío y mi rey! Saúl miró hacia atrás, y David se postró<verse eid="1SA 24:8"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 24:10"/>y dijo:—¿Por qué escuchas a quienes dicen que intento hacerte daño? Hoy mismo verás que eso no es cierto. El Señor te puso en mis manos aquí en la cueva. Algunos de mis hombres me sugirieron que te matara. Pero me negué, porque pensé: "No le haré ningún daño a mi señor, ya que es el ungido del Señor".<verse eid="1SA 24:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 24:11"/>¿Ves lo que tengo en la mano? Es el borde de tu manto. Lo corté, pero no quise matarte. ¿No te convence esto de que no intento hacerte daño y no he pecado contra ti, aunque tú has estado buscándome para matarme?<verse eid="1SA 24:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 24:12"/>Que el Señor juzgue entre tú y yo. Que él mismo te haga pagar lo que intentas hacerme. Pero yo no levantaré mi mano contra ti.<verse eid="1SA 24:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 24:13"/>Ya lo dice el antiguo refrán: "De los malvados procede la maldad". Pero mi mano jamás se alzará contra ti.<verse eid="1SA 24:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 24:14"/>»¿A quién persigue el rey de Israel? ¿A quién das caza? ¿A un perro muerto? ¿A una simple pulga como yo?<verse eid="1SA 24:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 24:15"/>Que el Señor juzgue entre nosotros. Él es mi defensor y me librará de tu poder.<verse eid="1SA 24:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 24:16"/>Entonces Saúl preguntó: —¿Eres realmente tú, David, hijo mío? Y empezó a llorar.<verse eid="1SA 24:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 24:17"/>—Has obrado mejor que yo, porque me pagaste con bien el mal que te hice.<verse eid="1SA 24:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 24:18"/>Hoy has mostrado tu gran bondad conmigo. Cuando el Señor me entregó en tus manos, no me mataste.<verse eid="1SA 24:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 24:19"/>¿Quién encuentra a su enemigo y lo deja ir sin hacerle nada? Que el Señor te recompense por la bondad que me has mostrado hoy.<verse eid="1SA 24:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 24:20"/>Ahora sé con certeza que serás rey y que tu reino será firme en Israel.<verse eid="1SA 24:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 24:21"/>Júrame por el Señor que cuando seas rey no eliminarás a mi familia ni destruirás a mis descendientes.<verse eid="1SA 24:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 24:22"/>David se lo juró. Entonces Saúl regresó a su casa, pero David y sus hombres volvieron al refugio.<verse eid="1SA 24:22"/></para>
<chapter eid="1SA 24" />
<chapter number="25" style="c" sid="1SA 25" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 25:1"/>Tiempo después murió Samuel. Todos los israelitas se reunieron para su funeral y lo sepultaron en su terreno familiar en Ramá. Entonces David bajó al desierto de Parán.<verse eid="1SA 25:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 25:2"/>Había un hombre muy rico de Maón que tenía propiedades cerca del Carmel. Era dueño de 3.000 ovejas y 1.000 cabras. Estaba esquilando sus ovejas en su hacienda.<verse eid="1SA 25:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 25:3"/>Se llamaba Nabal y era descendiente de Caleb. Su esposa, Abigaíl, era hermosa e inteligente. En cambio, él era tosco y arrogante. Tenía modales rudos.<verse eid="1SA 25:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 25:4"/>David se enteró de que Nabal estaba esquilando sus ovejas.<verse eid="1SA 25:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 25:5"/>Envió a 10 de sus hombres a Carmel con un saludo y el siguiente mensaje:<verse eid="1SA 25:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 25:6"/>«Que Dios te conceda prosperidad a ti, a tu familia y a todo lo que tienes.<verse eid="1SA 25:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 25:7"/>Me han contado que estás esquilando tus ovejas y cabras. Tus pastores han estado con nosotros y no les hemos causado ningún daño. No hemos tomado nada de ellos durante todo el tiempo que han estado en Carmelo.<verse eid="1SA 25:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 25:8"/>Pregúntales a tus trabajadores y ellos te lo confirmarán. Por eso te pido que recibas bien a mis hombres y les des algo, ya que hemos venido en un día de celebración».<verse eid="1SA 25:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 25:9"/>Los hombres llevaron el mensaje de David a Nabal y esperaron su respuesta.<verse eid="1SA 25:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 25:10"/>Nabal les contestó:—¿Quién es este David? ¿Quién se cree que es este hijo de Isaí? Hoy en día hay muchos esclavos que huyen de sus amos.<verse eid="1SA 25:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 25:11"/>¿Tengo que tomar mi pan, mi agua y la carne que preparé para mis trabajadores que esquilan las ovejas? ¿Acaso tengo que dárselos a un grupo que llegó de quién sabe dónde?<verse eid="1SA 25:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 25:12"/>Los mensajeros de David volvieron y le contaron todo lo que Nabal les había dicho.<verse eid="1SA 25:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 25:13"/>—¡Preparen las espadas! —ordenó David mientras preparaba la suya. Fueron 400 hombres con él. Se quedaron cuidando el campamento 200 hombres.<verse eid="1SA 25:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 25:14"/>Uno de los trabajadores de Nabal fue a hablar con Abigaíl. Le dijo: —David envió mensajeros desde el desierto para saludar a nuestro amo, pero él los trató muy mal.<verse eid="1SA 25:14"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 25:16"/>Los hombres de David siempre se portaron bien con nosotros. Nunca nos hicieron daño. De hecho, nos protegieron día y noche como un muro mientras cuidábamos las ovejas en el campo. No nos robaron nada en todo el tiempo que estuvimos cerca de ellos.<verse eid="1SA 25:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 25:17"/>Debería pensar en qué hacer, porque nuestro amo y toda su familia están en peligro. Es tan terco que nadie puede razonar con él.<verse eid="1SA 25:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 25:18"/>Abigaíl rápidamente reunió 200 panes, 2 odres de vino, 5 ovejas preparadas, 40 kilos de grano tostado, 100 racimos de pasas y 200 tortas de higo.<verse eid="1SA 25:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 25:19"/>—Vayan adelante —les dijo a sus sirvientes—. Yo los seguiré después.Pero no le dijo nada a su esposo sobre lo que estaba haciendo.<verse eid="1SA 25:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 25:20"/>Mientras bajaba por el camino montada en su burro, se encontró con David y sus hombres. Venían en su dirección.<verse eid="1SA 25:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 25:21"/>David había estado pensando: «De nada sirvió ayudar a este hombre. Protegimos sus rebaños en el desierto para que no perdiera nada ni le robaran. Pero él me pagó mal por bien.<verse eid="1SA 25:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 25:22"/>Que Dios me castigue severamente si dejo vivo a alguno de los hombres de Nabal hasta que amanezca mañana».<verse eid="1SA 25:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1SA 25:23"/>Cuando Abigaíl vio a David, rápidamente se bajó de su burro. Se postró ante él con el rostro en tierra.<verse eid="1SA 25:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1SA 25:24"/>Se arrodilló a sus pies y le dijo: —Señor, que toda la culpa recaiga sobre mí. Por favor, permíteme hablarte. Escucha lo que tu sierva tiene que decirte.<verse eid="1SA 25:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1SA 25:25"/>No hagas caso de ese hombre tan malvado llamado Nabal. Él es tal como su nombre indica: un necio. Pero yo no vi a los jóvenes que enviaste.<verse eid="1SA 25:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1SA 25:26"/>»Ahora bien, mi señor, tan cierto como que el Señor y tú viven, el Señor te ha impedido derramar sangre y tomar venganza con tus propias manos. Que tus enemigos y quienes buscan hacerte mal sean como Nabal.<verse eid="1SA 25:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1SA 25:27"/>Acepta este regalo que esta tu sierva ha traído para ti y tus hombres.<verse eid="1SA 25:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1SA 25:28"/>»Perdona mi atrevimiento al venir hasta aquí. El Señor sin duda establecerá firmemente tu dinastía. Peleas las batallas del Señor, y jamás te causarán daño.<verse eid="1SA 25:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1SA 25:29"/>Aunque alguien te persiga para quitarte la vida, estarás protegido por el Señor tu Dios. Él guardará tu vida como un tesoro precioso. Pero la vida de tus enemigos será arrojada lejos, como piedra lanzada con honda.<verse eid="1SA 25:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1SA 25:30"/>El Señor cumplirá todas sus promesas contigo y te establecerá como rey de Israel.<verse eid="1SA 25:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1SA 25:31"/>Cuando lo haga, no tendrás que cargar con el remordimiento de haber derramado sangre inocente ni de haberte vengado por tu propia mano. Y cuando el Señor te haya prosperado, acuérdate de tu sierva.<verse eid="1SA 25:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1SA 25:32"/>David le respondió a Abigaíl: —Bendito sea el Señor, Dios de Israel, que te envió hoy a mi encuentro.<verse eid="1SA 25:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1SA 25:33"/>Bendita seas tú por tu buen juicio. Me has impedido derramar sangre y vengarme con mis propias manos.<verse eid="1SA 25:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1SA 25:34"/>El Señor, Dios de Israel, me ha impedido hacerte daño. Tan cierto como que él vive, te aseguro de algo. Si no hubieras venido rápidamente a encontrarme, no habría quedado vivo ni un solo hombre de la casa de Nabal para cuando amaneciera.<verse eid="1SA 25:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1SA 25:35"/>David recibió lo que ella le trajo y le dijo: —Regresa tranquila a tu casa. No le haré ningún daño a tu esposo.<verse eid="1SA 25:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1SA 25:36"/>Cuando Abigaíl llegó a su casa, descubrió que Nabal estaba haciendo una gran fiesta. Estaba tan borracho que ella decidió no contarle nada sobre lo que había pasado con David hasta el día siguiente.<verse eid="1SA 25:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1SA 25:37"/>A la mañana siguiente, ya se le había pasado la borrachera a Nabal. Así que su esposa le contó todo lo que había ocurrido.<verse eid="1SA 25:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1SA 25:38"/>Al escuchar esto, Nabal sufrió un ataque que lo dejó paralizado. Murió 10 días después, porque el Señor lo castigó.<verse eid="1SA 25:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1SA 25:39"/>Cuando David supo que Nabal había muerto, dijo: —¡Alabado sea el Señor! Él me defendió ante la afrenta de Nabal y me impidió hacer algo malo. El Señor hizo que Nabal pagara por su maldad. Entonces David envió mensajeros a Abigaíl para pedirle que se casara con él.<verse eid="1SA 25:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1SA 25:40"/>Cuando los mensajeros llegaron a Carmel, hablaron con Abigaíl y le dijeron: —David nos ha enviado porque quiere pedirte que seas su esposa.<verse eid="1SA 25:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1SA 25:41"/>Ella se postró hasta el suelo y respondió: —Estoy lista para servir a David y hasta para lavarles los pies a sus siervos.<verse eid="1SA 25:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1SA 25:42"/>Abigaíl se preparó rápidamente y se fue con 5 de sus sirvientas. Montó en su burro y siguió a los mensajeros hasta donde estaba David. Así se convirtió en su esposa.<verse eid="1SA 25:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1SA 25:43"/>David también se había casado con Ajinoán de Jezrel.<verse eid="1SA 25:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="1SA 25:44"/>Saúl había casado a Mical, esposa de David e hija suya, con un hombre de Galín llamado Paltiel, hijo de Lais.<verse eid="1SA 25:44"/></para>
<chapter eid="1SA 25" />
<chapter number="26" style="c" sid="1SA 26" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 26:1"/>Los hombres de Zif fueron a Guibeá para informarle a Saúl que David se encontraba escondido en el monte de Jaquilá, al este del desierto.<verse eid="1SA 26:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 26:2"/>Saúl reunió a 3.000 de sus mejores soldados y fue al desierto de Zif tras él.<verse eid="1SA 26:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 26:3"/>Saúl instaló su campamento junto al camino en la colina de Jaquilá, frente al desierto. David, que permanecía en el desierto, supo que Saúl había venido a perseguirlo.<verse eid="1SA 26:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 26:4"/>Por tanto, envió hombres para vigilar sus movimientos.<verse eid="1SA 26:4"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 26:7"/>David se puso en marcha y llegó al sitio donde Saúl había acampado. Vio el lugar donde dormían Saúl y Abner, hijo de Ner. Abner era comandante de su ejército. Saúl descansaba en el centro del campamento, rodeado por las tropas. Entonces David preguntó al hitita Ajimélec y a Abisay, hijo de Sarvia y hermano de Joab: —¿Quién descenderá conmigo hasta Saúl en el campamento? —Yo bajaré contigo —respondió Abisay. Esa noche David y Abisay se acercaron a las tropas. Saúl estaba acostado dormido en medio del campamento, con su lanza clavada en el suelo cerca de su cabeza. Abner y los soldados dormían a su alrededor.<verse eid="1SA 26:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 26:8"/>—Dios ha entregado otra vez a tu enemigo en tus manos —le susurró Abisay—. Permíteme que lo atraviese con su propia lanza y lo clave en el suelo de un solo golpe.<verse eid="1SA 26:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 26:9"/>—No —dijo David—. Nadie puede atacar al ungido del Señor y quedar sin castigo.<verse eid="1SA 26:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 26:10"/>Únicamente será el Señor quien lo hiera. O le llegará su día y morirá, o perecerá en combate.<verse eid="1SA 26:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 26:11"/>Que Dios me guarde de hacer daño al ungido del Señor. Toma solamente la lanza de junto a su cabeza y el cántaro de agua, y salgamos de aquí.<verse eid="1SA 26:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 26:12"/>Así que David tomó la lanza y el cántaro de agua que estaban junto a la cabeza de Saúl. Y se fueron. Nadie los vio ni se dio cuenta de nada. Ni siquiera se despertaron, porque el Señor los sumió a todos en un sueño profundo.<verse eid="1SA 26:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 26:13"/>David cruzó al otro lado y se detuvo en la cumbre del monte, a gran distancia. Había un amplio espacio entre ellos.<verse eid="1SA 26:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 26:14"/>Entonces David gritó hacia las tropas y hacia Abner: —¡Abner! ¿No respondes? Abner contestó: —¿Quién eres tú que gritas al rey?<verse eid="1SA 26:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 26:15"/>—¿No eres un guerrero? —le respondió David—. ¿Quién como tú en todo Israel? ¿Por qué no has protegido a tu señor el rey? Alguien vino a matarlo.<verse eid="1SA 26:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 26:16"/>No has actuado bien. Tan cierto como que el Señor vive, ustedes merecen morir. No han vigilado a su señor, el ungido del Señor. Ahora mira a ver dónde están la lanza del rey y el cántaro de agua que estaban junto a su cabeza.<verse eid="1SA 26:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 26:17"/>Saúl reconoció la voz de David y preguntó: —¿Eres tú, hijo mío David? —Soy yo, mi señor y rey —respondió David—.<verse eid="1SA 26:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 26:18"/>¿Por qué me persigues? ¿Qué he hecho? ¿Cuál es mi delito?<verse eid="1SA 26:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 26:19"/>Escucha ahora mi señor y rey las palabras de tu siervo. Si es el Señor quien te ha incitado contra mí, que acepte una ofrenda. Pero si son los hombres, malditos sean delante del Señor. Me han expulsado hoy de mi parte en la heredad del Señor, diciéndome que me vaya a servir a otros dioses.<verse eid="1SA 26:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 26:20"/>Que mi sangre no caiga en tierra lejos de la presencia del Señor. El rey de Israel ha salido en busca de una simple pulga, como quien caza una perdiz por las montañas.<verse eid="1SA 26:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 26:21"/>Entonces Saúl dijo: —He pecado. Regresa, hijo mío, David. No volveré a hacerte daño, ya que hoy has valorado mi vida. He sido un necio y he cometido un grave error.<verse eid="1SA 26:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 26:22"/>—Aquí está la lanza del rey —contestó David—. Que venga uno de tus hombres a buscarla.<verse eid="1SA 26:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1SA 26:23"/>Que el Señor recompense a cada uno por su rectitud y su lealtad. Aunque hoy el Señor te puso en mis manos, me negué a tocar al ungido del Señor.<verse eid="1SA 26:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1SA 26:24"/>Así como hoy valoré tu vida, que el Señor valore la mía y me libre de toda angustia.<verse eid="1SA 26:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1SA 26:25"/>—Que Dios te bendiga, hijo mío, David —le dijo Saúl—. Lograrás grandes hazañas y serás victorioso en todo. Luego David se fue, y Saúl regresó a su casa.<verse eid="1SA 26:25"/></para>
<chapter eid="1SA 26" />
<chapter number="27" style="c" sid="1SA 27" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 27:1"/>Pero David se dijo a sí mismo: «Algún día voy a morir a manos de Saúl. Lo mejor que puedo hacer es escapar a tierra de los filisteos. Entonces Saúl se cansará de buscarme por todo Israel y estaré a salvo de él».<verse eid="1SA 27:1"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 27:3"/>Así que David partió con sus 600 hombres y se presentó ante Aquis, hijo de Maoc, rey de Gat. David y sus hombres se establecieron en Gat con Aquis. Cada uno llevó a su familia. David llevó a sus dos esposas: Ajinoán de Jezreel y Abigaíl de Carmel, viuda de Nabal.<verse eid="1SA 27:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 27:4"/>Cuando le informaron a Saúl que David había huido a Gat, dejó de perseguirlo.<verse eid="1SA 27:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 27:5"/>David le dijo a Aquis: —Si cuento con tu favor, que me den un lugar en alguna de las aldeas donde pueda vivir. ¿Por qué habría de quedarse contigo tu siervo en la ciudad del rey?<verse eid="1SA 27:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 27:6"/>Ese día, Aquis le entregó la ciudad de Siclag. Por eso, hasta el día de hoy, Siclag sigue perteneciendo a los reyes de Judá.<verse eid="1SA 27:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 27:7"/>David vivió en territorio filisteo durante un año y 4 meses.<verse eid="1SA 27:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 27:8"/>David y sus hombres salían a atacar a los guesureos, los guirzitas y los amalecitas. Desde tiempos antiguos estos pueblos vivían en la región que va hacia Sur y hasta Egipto.<verse eid="1SA 27:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 27:9"/>Cuando atacaban algún lugar, no dejaban a nadie con vida. Se llevaban las ovejas, el ganado, los burros, los camellos y la ropa, y después regresaban.<verse eid="1SA 27:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 27:10"/>Aquis le preguntaba: —¿A quiénes atacaron hoy? Y David le respondía: «Atacamos el sur de Judá» o «Atacamos el sur de Jeramel» o «Atacamos el sur de los quenitas».<verse eid="1SA 27:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 27:11"/>David no dejaba a nadie con vida para que nadie pudiera ir a Gat y contar la verdad sobre lo que realmente habían hecho. Así actuó David todo el tiempo que vivió en territorio filisteo.<verse eid="1SA 27:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 27:12"/>Aquis confiaba en David y pensaba: «Los israelitas ya deben de odiarlo tanto que tendrá que quedarse aquí y servirme para siempre».<verse eid="1SA 27:12"/></para>
<chapter eid="1SA 27" />
<chapter number="28" style="c" sid="1SA 28" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 28:1"/>En aquellos días, los filisteos reunieron sus ejércitos para luchar contra Israel. —Tú y tus hombres deben ayudarnos en la guerra —le dijo el rey Aquis a David.<verse eid="1SA 28:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 28:2"/>—Muy bien —dijo David—. Verás cuánta ayuda podemos brindarte. —Si lo haces, serás mi guardaespaldas por el resto de tu vida —le respondió Aquis.<verse eid="1SA 28:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 28:3"/>Para ese entonces, Samuel ya había muerto y todo Israel había hecho duelo por él. Lo enterraron en Ramá, su ciudad. El rey Saúl había expulsado a todos los médiums y adivinos de la tierra de Israel.<verse eid="1SA 28:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 28:4"/>Los filisteos se reunieron y establecieron su campamento en Sunem. Saúl congregó a todos los israelitas y acamparon en Guilboa.<verse eid="1SA 28:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 28:5"/>Cuando Saúl vio el campamento filisteo, el miedo lo invadió por completo.<verse eid="1SA 28:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 28:6"/>Consultó al Señor para saber qué hacer. Pero el Señor no le contestó ni a través de sueños, ni por medio del urim, ni a través de profetas.<verse eid="1SA 28:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 28:7"/>Entonces Saúl les ordenó a sus oficiales:—Búsquenme a alguien que invoque a los muertos para consultarle qué debo hacer. Ellos le respondieron:—Hay una mujer así en Endor.<verse eid="1SA 28:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 28:8"/>Saúl se quitó sus vestiduras de rey y se puso ropa común para disfrazarse. Llegó donde la mujer por la noche, acompañado de 2 hombres. —Necesito que invoques a un muerto —le pidió—. ¿Puedes hacer que se aparezca su espíritu?<verse eid="1SA 28:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 28:9"/>—¿Acaso quieres que me maten? —respondió la mujer—. Sabes que Saúl ha echado a todos los médiums y adivinos. ¿Eres un espía que viene a denunciarme?<verse eid="1SA 28:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 28:10"/>Pero Saúl le hizo un juramento solemne de que no le pasaría nada malo.<verse eid="1SA 28:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 28:11"/>Finalmente, la mujer dijo: —Bien, ¿a quién deseas que te traiga? —Tráeme a Samuel —respondió Saúl.<verse eid="1SA 28:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 28:12"/>Cuando la mujer vio a Samuel, gritó asustada y le reclamó a Saúl: —¡Me has engañado! ¡Eres Saúl!<verse eid="1SA 28:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 28:13"/>—No tengas miedo —le dijo el rey—. Dime qué ves.—Veo una figura que sube desde la tierra —respondió ella.<verse eid="1SA 28:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 28:14"/>—¿Qué aspecto tiene? —Parece un anciano cubierto con una túnica. Saúl entendió que era Samuel y se postró ante él.<verse eid="1SA 28:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 28:15"/>—¿Por qué me has molestado haciéndome volver? —preguntó Samuel a Saúl. —Estoy muy angustiado —respondió Saúl—. Los filisteos están en guerra con nosotros y Dios me ha abandonado. No quiere responderme ni por profetas ni por sueños. Te he llamado para que me digas qué debo hacer.<verse eid="1SA 28:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 28:16"/>Pero Samuel respondió: —Si el Señor te ha abandonado y ahora es tu enemigo, ¿por qué me preguntas a mí?<verse eid="1SA 28:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 28:17"/>El Señor ha hecho exactamente lo que anunció por medio de mí. Te ha arrancado el reino de las manos y se lo ha entregado a David, tu rival.<verse eid="1SA 28:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1SA 28:18"/>Esto te sucede porque no obedeciste al Señor cuando él ordenó destruir completamente a Amalec.<verse eid="1SA 28:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 28:19"/>Mañana tú y tus hijos estarán conmigo. El Señor entregará a todo el ejército de Israel en manos de los filisteos.<verse eid="1SA 28:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 28:20"/>Al instante Saúl cayó al suelo. Las palabras de Samuel lo llenaron de terror. Además, no tenía fuerzas porque no había comido nada en todo el día y toda la noche.<verse eid="1SA 28:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 28:21"/>La mujer se acercó a Saúl. Al verlo tan afligido, le dijo:—Señor, yo obedecí tu orden aun arriesgando mi vida.<verse eid="1SA 28:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 28:22"/>Ahora te ruego que me escuches. Permíteme darte algo de comer para que recuperes las fuerzas antes de irte.<verse eid="1SA 28:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1SA 28:23"/>Pero Saúl se negó. Sus acompañantes insistieron junto con la mujer hasta que finalmente aceptó. Se levantó del suelo y se sentó en la cama.<verse eid="1SA 28:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1SA 28:24"/>La mujer tenía un ternero engordado. Lo mató. Tomó harina, la amasó y horneó panes sin levadura.<verse eid="1SA 28:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1SA 28:25"/>Después sirvió la comida a Saúl y a sus acompañantes, y ellos comieron. Esa misma noche se fueron.<verse eid="1SA 28:25"/></para>
<chapter eid="1SA 28" />
<chapter number="29" style="c" sid="1SA 29" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 29:1"/>Los filisteos reunieron todo su ejército en Afec, mientras que los israelitas acamparon junto al manantial de Jezrel.<verse eid="1SA 29:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 29:2"/>Los jefes filisteos avanzaban al frente de sus tropas organizadas en grupos de 100 y de 1.000 soldados. David con sus hombres marchaba en la retaguardia junto a Aquis.<verse eid="1SA 29:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 29:3"/>Pero los comandantes filisteos preguntaron: —¿Qué hacen aquí estos hebreos? Aquis les respondió: —Este es David, el que servía al rey Saúl de Israel. Ha estado conmigo más de un año. Desde el día que llegó hasta ahora no he encontrado nada malo en él.<verse eid="1SA 29:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 29:4"/>Pero los comandantes filisteos se enojaron con Aquis y le dijeron: —Haz que este hombre regrese al lugar que le asignaste. No puede ir con nosotros a la batalla. Podría ponerse en nuestra contra durante el combate. ¿Qué mejor forma tendría de ganarse el favor de su señor Saúl que entregándole nuestras cabezas?<verse eid="1SA 29:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 29:5"/>¿No es este el David del que cantan en las danzas: "Saúl mató a miles, pero David, a sus 10 miles"?<verse eid="1SA 29:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 29:6"/>Entonces Aquis llamó a David y le dijo: —Juro por el Señor que has sido leal conmigo. Me gustaría que me acompañaras en esta campaña militar. Desde que llegaste no he visto nada malo en ti. Pero los otros jefes no confían en ti.<verse eid="1SA 29:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 29:7"/>Así que regresa tranquilo y no hagas nada que moleste a los comandantes filisteos.<verse eid="1SA 29:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 29:8"/>David le preguntó: —¿Qué he hecho? ¿Qué falta has encontrado en mí desde que comencé a servirte hasta hoy, para que no pueda pelear contra los enemigos de mi señor el rey?<verse eid="1SA 29:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 29:9"/>Aquis le respondió: —Para mí eres tan bueno como un ángel de Dios. Pero los comandantes filisteos han decidido que no vayas con nosotros a la batalla.<verse eid="1SA 29:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 29:10"/>Levántate mañana temprano con los hombres que vinieron contigo. Váyanse en cuanto amanezca.<verse eid="1SA 29:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 29:11"/>David y sus hombres se levantaron temprano y regresaron a la tierra de los filisteos. Mientras tanto, los filisteos marcharon hacia Jezrel.<verse eid="1SA 29:11"/></para>
<chapter eid="1SA 29" />
<chapter number="30" style="c" sid="1SA 30" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 30:1"/>Al tercer día, David y sus hombres llegaron a Siclag. Pero los amalecitas habían atacado el Néguev y Siclag. Habían destruido Siclag y la habían quemado.<verse eid="1SA 30:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 30:2"/>Se habían llevado prisioneros a todas las mujeres y a todos los que estaban allí, desde el más pequeño hasta el más grande. No mataron a nadie, solo se los llevaron.<verse eid="1SA 30:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 30:3"/>Cuando David y sus hombres llegaron a la ciudad, la encontraron quemada. Sus esposas, hijos e hijas habían sido llevados cautivos.<verse eid="1SA 30:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 30:4"/>Entonces David y los que estaban con él lloraron a gritos hasta que ya no tuvieron fuerzas.<verse eid="1SA 30:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 30:5"/>Las dos esposas de David también habían sido capturadas: Ajinoán de Jezreel y Abigaíl, la que había sido esposa de Nabal de Carmel.<verse eid="1SA 30:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 30:6"/>David estaba muy preocupado porque sus hombres, llenos de tristeza por la pérdida de sus hijos, hablaban de matarlo a pedradas. Pero David encontró fuerzas en el Señor su Dios.<verse eid="1SA 30:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 30:7"/>Entonces David le dijo al sacerdote Abiatar:—Tráeme el delantal sacerdotal. Abiatar se lo trajo.<verse eid="1SA 30:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 30:8"/>Entonces David consultó al Señor: —¿Debo perseguir a esta banda de invasores? ¿Los alcanzaré?El Señor le respondió: —Persíguelos. Los alcanzarás y rescatarás a los cautivos.<verse eid="1SA 30:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 30:9"/>David y sus 600 hombres partieron en busca de los amalecitas.<verse eid="1SA 30:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 30:10"/>Cuando llegaron al arroyo de Besor, 200 de sus hombres estaban demasiado cansados para continuar. Pero pudo seguir adelante con los otros 400.<verse eid="1SA 30:10"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 30:12"/>En el campo encontraron a un joven egipcio y lo llevaron ante David. Le dieron pan para que comiera y agua para que bebiera. También le dieron un pedazo de torta de higos secos y 2 racimos de pasas. Después de comer, el joven recuperó las fuerzas. Llevaba 3 días y 3 noches sin comer ni beber nada.<verse eid="1SA 30:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 30:13"/>Cuando recuperó las fuerzas, David le preguntó: —¿De quién eres y de dónde vienes?El joven respondió: —Soy egipcio, esclavo de un amalecita. Mi amo me abandonó hace 3 días porque me enfermé.<verse eid="1SA 30:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1SA 30:14"/>Habíamos atacado el Néguev de los quereteos, el territorio de Judá y el de Caleb. También incendiamos Siclag.<verse eid="1SA 30:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1SA 30:15"/>—¿Puedes decirme adónde fueron? —preguntó David. El joven respondió: —Prométeme por el nombre de Dios que no me matarás ni me devolverás a mi amo. Si los haces, yo te guiaré hacia donde ellos están.<verse eid="1SA 30:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1SA 30:16"/>El egipcio los guio hasta donde estaban los amalecitas. Estos se encontraban dispersos por todo el campo. Comían, bebían y celebraban por todo lo alto el enorme botín que habían tomado de la tierra de los filisteos y de Judá.<verse eid="1SA 30:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1SA 30:17"/>David los atacó desde el amanecer hasta la tarde del día siguiente. Ninguno de ellos escapó, excepto 400 jóvenes que huyeron montados en camellos.<verse eid="1SA 30:17"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1SA 30:19"/>David recuperó todo lo que los amalecitas habían tomado. Los hombres recuperaron a sus familias y todas sus pertenencias. David también rescató a sus dos esposas.<verse eid="1SA 30:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1SA 30:20"/>Los soldados reunieron todos los rebaños de ovejas y el ganado, y los llevaron al frente. —Este es tu botín —le dijeron a David.<verse eid="1SA 30:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1SA 30:21"/>Al llegar al arroyo de Besor, encontraron a los 200 hombres que estaban demasiado cansados para continuar. David se acercó a ellos y los saludó.<verse eid="1SA 30:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1SA 30:22"/>Algunos hombres malvados que iban con David dijeron: —Ellos no vinieron con nosotros, así que no deben recibir parte del botín. Devuélvanles a sus esposas e hijos y que se vayan.<verse eid="1SA 30:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1SA 30:23"/>Pero David dijo: —No, hermanos míos, no harán eso con lo que el Señor nos ha dado. Él nos ha cuidado y ha puesto en nuestras manos a la banda que vino contra nosotros.<verse eid="1SA 30:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1SA 30:24"/>Nadie les hará caso en lo que proponen. La parte será igual para el que combate en la batalla y para el que se queda cuidando el bagaje. Todos recibirán lo mismo.<verse eid="1SA 30:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1SA 30:25"/>Desde entonces, David estableció esta norma para Israel, y todavía se cumple.<verse eid="1SA 30:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1SA 30:26"/>Al llegar a Siclag, envió parte del botín a los ancianos de Judá, que eran sus amigos. Les escribió: «Este es un regalo para ustedes, del botín que arrebatamos a los enemigos del Señor».<verse eid="1SA 30:26"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1SA 30:31"/>Lo envió a los de Betel, a los de Ramot del Néguev, a los de Jatir, a los de Aroer, a los de Sifmot, a los de Estemoa, a los de Racal, a los de las ciudades jeramelitas, a los de las ciudades quenitas, a los de Jormá, a los de Corasán, a los de Atac y a los de Hebrón. Lo envió a los de todos los lugares donde David y sus hombres habían estado.<verse eid="1SA 30:31"/></para>
<chapter eid="1SA 30" />
<chapter number="31" style="c" sid="1SA 31" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1SA 31:1"/>Los filisteos atacaron a Israel. Los israelitas huyeron, dejando muchos muertos en el monte Guilboa.<verse eid="1SA 31:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1SA 31:2"/>Los filisteos persiguieron a Saúl y mataron a sus hijos Jonatán, Abinadab y Malquisúa.<verse eid="1SA 31:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1SA 31:3"/>La lucha se concentró contra Saúl. Los arqueros lo alcanzaron y quedó gravemente herido por las flechas.<verse eid="1SA 31:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1SA 31:4"/>Entonces Saúl le pidió a su escudero: —Saca tu espada y mátame antes de que estos paganos filisteos me capturen y me torturen.Pero el escudero tenía mucho miedo y no quiso hacerlo. Entonces Saúl tomó su propia espada y se dejó caer sobre ella.<verse eid="1SA 31:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1SA 31:5"/>Cuando el escudero vio que Saúl estaba muerto, también se lanzó sobre su espada y murió junto a él.<verse eid="1SA 31:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1SA 31:6"/>Así fue como Saúl, su escudero, sus tres hijos y muchos de sus soldados murieron ese mismo día.<verse eid="1SA 31:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1SA 31:7"/>Los israelitas del otro lado del valle y más allá del río Jordán escucharon que sus guerreros habían huido y que Saúl y sus hijos habían muerto. Al saberlo, abandonaron las ciudades, y los filisteos las ocuparon.<verse eid="1SA 31:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1SA 31:8"/>Al día siguiente, los filisteos salieron a saquear a los muertos. Encontraron los cuerpos de Saúl y sus tres hijos en el monte Guilboa.<verse eid="1SA 31:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1SA 31:9"/>Le cortaron la cabeza a Saúl y le quitaron la armadura. Luego enviaron mensajeros con la noticia de la muerte de Saúl a los templos de sus ídolos y al pueblo.<verse eid="1SA 31:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1SA 31:10"/>Colocaron la armadura de Saúl en el templo de Astarté. Colgaron su cuerpo en el muro de Betseán.<verse eid="1SA 31:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1SA 31:11"/>Los habitantes de Jabés de Galaad se enteraron de lo que los filisteos habían hecho.<verse eid="1SA 31:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1SA 31:12"/>Así que los guerreros de esa ciudad caminaron toda la noche hasta Betseán. Tomaron los cuerpos de Saúl y de sus hijos. Los llevaron a Jabés y allí los quemaron.<verse eid="1SA 31:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1SA 31:13"/>Después tomaron sus huesos y los enterraron bajo el tamarisco que había en Jabés. Luego ayunaron durante siete días.<verse eid="1SA 31:13"/></para>
<chapter eid="1SA 31" />
</usx>