<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.1">
<book code="1CH" style="id">- 1 Crónicas -</book>
<para style="h">1 Crónicas</para>
<para style="toc1">1 Crónicas</para>
<para style="toc2">1 Crónicas</para>
<para style="mt1">1 Crónicas</para>
<chapter number="1" style="c" sid="1CH 1" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 1:1"/>Esta es la lista de los descendientes de Adán.<verse eid="1CH 1:1"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 1:4"/>Adán, Set, Enós, Cainán, Mahalaleel, Jared, Enoc, Matusalén, Lamec, Noé y sus hijos Sem, Cam y Jafet.<verse eid="1CH 1:4"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 1:9"/>Los hijos de Jafet fueron Gómer, Magog, Maday, Javán, Tubal, Mésec y Tirás. Los hijos de Gómer fueron Asquenaz, Rifat y Togarma. Los hijos de Javán fueron Elisá, Tarsis, Quitín y Rodanín. Los hijos de Cam fueron Cus, Misrayin, Fut y Canaán. Los hijos de Cus fueron Seba, Javilá, Sabtá, Ragama y Sabteca. Los hijos de Ragama fueron Sabá y Dedán.<verse eid="1CH 1:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 1:10"/>Cus fue también el padre de Nimrod, quien llegó a ser el primer gran guerrero.<verse eid="1CH 1:10"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 1:12"/>Los descendientes de Misrayin fueron los ludeos, los anameos, los leabitas, los naftuitas, los patruseos, los caslujitas y los caftoritas, de quienes descienden los filisteos.<verse eid="1CH 1:12"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 1:16"/>Los hijos de Canaán fueron Sidón, su primogénito, y Het. Canaán fue también el antepasado de los jebuseos, los amorreos, los gergeseos, los heveos, los araceos, los sineos, los arvadeos, los zemareos y los jamatitas.<verse eid="1CH 1:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 1:17"/>Los hijos de Sem fueron Elam, Asur, Arfaxad, Lud y Aram. Los hijos de Aram fueron Uz, Hul, Guéter y Mésec.<verse eid="1CH 1:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 1:18"/>Arfaxad fue el padre de Selaj, y Selaj fue el padre de Éber.<verse eid="1CH 1:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 1:19"/>Éber tuvo dos hijos. Al primero lo llamó Péleg, porque durante su vida la gente de la tierra se dividió en diferentes naciones. Y el segundo fue Joctán.<verse eid="1CH 1:19"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 1:23"/>Los hijos de Joctán fueron Almodad, Sélef, Jazar Mávet, Yeraj, Hadorán, Uzal, Diclá, Obal, Abimael, Sabá, Ofir, Javilá y Jobab.<verse eid="1CH 1:23"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 1:27"/>La descendencia por medio de Sem fue así: Sem, Arfaxad, Selaj, Éber, Péleg, Reú, Serug, Najor, Téraj y Abram, a quien después se le llamó Abraham.<verse eid="1CH 1:27"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 1:31"/>Los hijos de Abraham fueron Isaac e Ismael. Los hijos de Ismael fueron Nebayot, el mayor; y Cedar, Adbel, Mibsán, Mismá, Dumá, Masá, Hadad, Temá, Jetur, Nafis y Cedema.<verse eid="1CH 1:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 1:32"/>Abraham tuvo hijos con su concubina Cetura: Zimrán, Jocsán, Medán, Madián, Isbac y Súaj. Los hijos de Jocsán fueron Sabá y Dedán.<verse eid="1CH 1:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1CH 1:33"/>Los hijos de Madián fueron Efá, Éfer, Janoc, Abidá y Eldá. Todos estos fueron descendientes de Abraham y su concubina Cetura.<verse eid="1CH 1:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1CH 1:34"/>El otro hijo de Abraham fue Isaac. Los hijos de Isaac fueron Esaú e Israel.<verse eid="1CH 1:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1CH 1:35"/>Los hijos de Esaú fueron Elifaz, Reuel, Jeús, Jalán y Coré.<verse eid="1CH 1:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1CH 1:36"/>Los hijos de Elifaz fueron Temán, Omar, Zefo, Gatán, Quenaz, Timná y Amalec.<verse eid="1CH 1:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1CH 1:37"/>Los hijos de Reuel fueron Najat, Zera, Sama y Mizá.<verse eid="1CH 1:37"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1CH 1:39"/>Los hijos de Seír fueron Lotán, Sobal, Zibeón, Aná, Disón, Ezer y Disán. Los hijos de Lotán fueron Horí y Homam. Lotán tuvo una hermana llamada Timná.<verse eid="1CH 1:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1CH 1:40"/>Los hijos de Sobal fueron Alván, Manajat, Ebal, Sefó y Onam. Los hijos de Zibeón fueron Ayá y Aná.<verse eid="1CH 1:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1CH 1:41"/>El hijo de Aná fue Disón. Los hijos de Disón fueron Amirán, Esbán, Itrán y Querán.<verse eid="1CH 1:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1CH 1:42"/>Los hijos de Ezer fueron Bilán, Zaván y Yacán. Los hijos de Disán fueron Uz y Arán.<verse eid="1CH 1:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1CH 1:43"/>Estos son los nombres de los reyes que reinaron en Edom antes de que hubiera reyes en Israel. Reinó Bela, hijo de Beor, y vivía en la ciudad de Dinaba.<verse eid="1CH 1:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="1CH 1:44"/>Cuando Bela murió, reinó en su lugar Jobab, hijo de Zera, que era de Bosra.<verse eid="1CH 1:44"/></para>
<para style="p"><verse number="45" style="v" sid="1CH 1:45"/>Cuando Jobab murió, reinó en su lugar Jusán, de la región de Temán.<verse eid="1CH 1:45"/></para>
<para style="p"><verse number="46" style="v" sid="1CH 1:46"/>Cuando Jusán murió, reinó en su lugar Hadad, hijo de Bedad. Este derrotó a Madián en el campo de Moab y reinó en la ciudad de Avit.<verse eid="1CH 1:46"/></para>
<para style="p"><verse number="47" style="v" sid="1CH 1:47"/>Cuando Hadad murió, reinó en su lugar Samla, de la ciudad de Masreca.<verse eid="1CH 1:47"/></para>
<para style="p"><verse number="48" style="v" sid="1CH 1:48"/>Cuando Samla murió, reinó en su lugar Saúl, de Rejobot, junto al río Éufrates.<verse eid="1CH 1:48"/></para>
<para style="p"><verse number="49" style="v" sid="1CH 1:49"/>Cuando Saúl murió, reinó en su lugar Baal Janán, hijo de Acbor.<verse eid="1CH 1:49"/></para>
<para style="p"><verse number="50" style="v" sid="1CH 1:50"/>Cuando Baal Janán murió, reinó en su lugar Hadad. Gobernó desde la ciudad de Pau. Su esposa se llamaba Mehetabel, hija de Matred y nieta de Mezab.<verse eid="1CH 1:50"/></para>
<para style="p"><verse number="54" style="v" sid="1CH 1:54"/>Cuando Hadad murió, los jefes que gobernaron en Edom fueron Timná, Alvá, Jetet, Aholibama, Elá, Pinón, Quenaz, Temán, Mibzar, Magdiel e Iram. Estos fueron los jefes de Edom.<verse eid="1CH 1:54"/></para>
<chapter eid="1CH 1" />
<chapter number="2" style="c" sid="1CH 2" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 2:1"/>Los hijos de Israel fueron Rubén, Simeón, Leví, Judá, Isacar, Zabulón,<verse eid="1CH 2:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 2:2"/>Dan, José, Benjamín, Neftalí, Gad y Aser.<verse eid="1CH 2:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 2:3"/>Con una mujer cananea, hija de Súa, Judá tuvo 3 hijos: Er, Onán y Selá. Pero Er, el hijo mayor de Judá, hizo lo malo ante los ojos del Señor. El Señor le quitó la vida.<verse eid="1CH 2:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 2:4"/>Luego Judá tuvo con su nuera Tamar 2 hijos gemelos: Fares y Zera. Así que Judá tuvo 5 hijos en total.<verse eid="1CH 2:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 2:5"/>Los hijos de Fares fueron Jezrón y Jamul.<verse eid="1CH 2:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 2:6"/>Los hijos de Zera fueron 5: Zimri, Etán, Hemán, Calcol y Dardá.<verse eid="1CH 2:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 2:7"/>Acán, hijo de Carmí, fue quien trajo desgracia sobre Israel al tomar para sí lo que estaba destinado a la destrucción.<verse eid="1CH 2:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 2:8"/>El hijo de Etán fue Azarías.<verse eid="1CH 2:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 2:9"/>Los hijos de Jezrón fueron Jeramel, Ram y Quelubay.<verse eid="1CH 2:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 2:10"/>Ram fue el padre de Aminadab. Aminadab fue el padre de Naasón, jefe de los descendientes de Judá.<verse eid="1CH 2:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 2:11"/>Naasón fue el padre de Salmón, y Salmón fue el padre de Booz.<verse eid="1CH 2:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 2:12"/>Booz fue el padre de Obed, y Obed fue el padre de Isaí.<verse eid="1CH 2:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 2:13"/>El primer hijo de Isaí fue Eliab. El segundo fue Abinadab; el tercero, Simá;<verse eid="1CH 2:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 2:14"/>el cuarto, Natanael; el quinto, Raday;<verse eid="1CH 2:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 2:15"/>el sexto, Ozén; y el séptimo, David.<verse eid="1CH 2:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 2:16"/>También tuvo dos hijas: Sarvia y Abigaíl. Los hijos de Sarvia fueron Abisay, Joab y Asael.<verse eid="1CH 2:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 2:17"/>Abigaíl tuvo un hijo llamado Amasá. Su marido fue Jéter, el ismaelita.<verse eid="1CH 2:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 2:18"/>Caleb, hijo de Jezrón, tuvo hijos con su esposa Azuba y con Jeriot. Los hijos de Azuba fueron Jéser, Sobab y Ardón.<verse eid="1CH 2:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 2:19"/>Cuando murió Azuba, Caleb se casó con Efrata. Le dio un hijo llamado Hur.<verse eid="1CH 2:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 2:20"/>Hur fue el padre de Uri, y Uri fue el padre de Bezalel.<verse eid="1CH 2:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 2:21"/>Cuando Jezrón tenía 60 años, se casó con una hija de Maquir, padre de Galaad. Con ella tuvo un hijo llamado Segub.<verse eid="1CH 2:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 2:22"/>Segub fue el padre de Yaír, que tuvo 23 ciudades en la tierra de Galaad.<verse eid="1CH 2:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 2:23"/>Pero Guesur y Aram le quitaron las ciudades de Yaír y Quenat, junto con sus aldeas. En total, le quitaron 60 pueblos. Todos estos fueron descendientes de Maquir, padre de Galaad.<verse eid="1CH 2:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 2:24"/>Después de la muerte de Jezrón en Caleb Efrata, su esposa Abías tuvo a Asur, que fue el padre de Tecoa.<verse eid="1CH 2:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 2:25"/>Los hijos de Jeramel, el primogénito de Jezrón, fueron Ram, el mayor, Buná, Orén, Ozén y Ahías.<verse eid="1CH 2:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 2:26"/>Jeramel tuvo otra esposa llamada Atara, que fue la madre de Onam.<verse eid="1CH 2:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 2:27"/>Los hijos de Ram, el primogénito de Jeramel, fueron Maaz, Jamín y Équer.<verse eid="1CH 2:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 2:28"/>Los hijos de Onam fueron Samai y Yada. Los hijos de Samai fueron Nadab y Abisur.<verse eid="1CH 2:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 2:29"/>Los hijos de Abisur con su esposa Abijaíl fueron Ajbán y Molid.<verse eid="1CH 2:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 2:30"/>Los hijos de Nadab fueron Séled y Apayin. Séled murió sin hijos.<verse eid="1CH 2:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 2:31"/>Apayin tuvo un hijo llamado Isi. Isi fue el padre de Sesán, y Sesán fue el padre de Ajlay.<verse eid="1CH 2:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 2:32"/>Los hijos de Yada, hermano de Samai, fueron Jéter y Jonatán. Jéter murió sin hijos.<verse eid="1CH 2:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1CH 2:33"/>Jonatán tuvo dos hijos: Pélet y Zaza. Estos fueron los descendientes de Jeramel.<verse eid="1CH 2:33"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1CH 2:35"/>Sesán no tuvo hijos varones, solo hijas. Tenía un esclavo egipcio llamado Yarjá, y le dio una de sus hijas por esposa. Ella tuvo a Atay.<verse eid="1CH 2:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1CH 2:36"/>Atay fue el padre de Natán, y Natán fue el padre de Zabad.<verse eid="1CH 2:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1CH 2:37"/>Zabad fue el padre de Eflal, y Eflal fue el padre de Obed.<verse eid="1CH 2:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1CH 2:38"/>Obed fue el padre de Jehú, y Jehú fue el padre de Azarías.<verse eid="1CH 2:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1CH 2:39"/>Azarías fue el padre de Heles, y Heles fue el padre de Elasá.<verse eid="1CH 2:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1CH 2:40"/>Elasá fue el padre de Sismay, y Sismay fue el padre de Salún.<verse eid="1CH 2:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1CH 2:41"/>Salún fue el padre de Jecamías, y Jecamías fue el padre de Elisama.<verse eid="1CH 2:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1CH 2:42"/>Caleb, hermano de Jeramel, fue el padre de Mesá, su primogénito, y de Maresá. Mesá fue el padre de Zif, y Maresá fue el padre de Hebrón.<verse eid="1CH 2:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1CH 2:43"/>Los hijos de Hebrón fueron Coré, Tapúaj, Requen y Semá.<verse eid="1CH 2:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="1CH 2:44"/>Semá fue el padre de Raham, y Raham fue el padre de Jorcoán. Requen fue el padre de Samay.<verse eid="1CH 2:44"/></para>
<para style="p"><verse number="45" style="v" sid="1CH 2:45"/>Samay fue el padre de Maón, y Maón fue el padre de Betsur.<verse eid="1CH 2:45"/></para>
<para style="p"><verse number="46" style="v" sid="1CH 2:46"/>Efá, concubina de Caleb, fue la madre de Jarán, Mosá y Gazez. Jarán fue el padre de Gazez.<verse eid="1CH 2:46"/></para>
<para style="p"><verse number="47" style="v" sid="1CH 2:47"/>Los hijos de Yaday fueron Reguen, Jotán, Guesán, Pélet, Efá y Sagaf.<verse eid="1CH 2:47"/></para>
<para style="p"><verse number="49" style="v" sid="1CH 2:49"/>Macá, otra concubina de Caleb, fue la madre de Séber y Tirjaná. También fue la madre de Sagaf, que fue el padre de Madmana. Macá también fue la madre de Seva, que fue el padre de Macbena y de Guibeá. Caleb tuvo también una hija llamada Acsa.<verse eid="1CH 2:49"/></para>
<para style="p"><verse number="50" style="v" sid="1CH 2:50"/>Estos fueron los descendientes de Caleb. Hur fue el primogénito de Caleb y Efrata. Sus hijos fueron Sobal, el padre de Quiriat Yearín;<verse eid="1CH 2:50"/></para>
<para style="p"><verse number="51" style="v" sid="1CH 2:51"/>Salmá, que fue el padre de Belén; y Jaref, que fue el padre de Bet Gader.<verse eid="1CH 2:51"/></para>
<para style="p"><verse number="52" style="v" sid="1CH 2:52"/>Los hijos de Sobal, el padre de Quiriat Yearín, fueron Haroé, la mitad de los manajatitas,<verse eid="1CH 2:52"/></para>
<para style="p"><verse number="53" style="v" sid="1CH 2:53"/>y las familias de Quiriat Yearín: los itritas, los futitas, los sumatitas y los misraítas. De estos descienden los zoratitas y los estaolitas.<verse eid="1CH 2:53"/></para>
<para style="p"><verse number="54" style="v" sid="1CH 2:54"/>Los descendientes de Salmá fueron Belén, los netofatitas, Atarot Bet Joab, la mitad de los manajatitas y los zoreítas,<verse eid="1CH 2:54"/></para>
<para style="p"><verse number="55" style="v" sid="1CH 2:55"/>así como las familias de los escribas que vivían en Jabés: los tirateos, los simateos y los sucateos. Todos estos fueron los quenitas, descendientes de Jamat, el padre de la familia de Recab.<verse eid="1CH 2:55"/></para>
<chapter eid="1CH 2" />
<chapter number="3" style="c" sid="1CH 3" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 3:1"/>El hijo mayor del rey David fue Amnón, que tuvo con su esposa Ajinoán de Jezrel. Su segundo hijo fue Daniel, cuya madre fue Abigaíl de Carmel.<verse eid="1CH 3:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 3:2"/>El tercero fue Absalón, hijo de Macá, hija de Talmay, rey de Gesur. El cuarto fue Adonías, hijo de Jaguit.<verse eid="1CH 3:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 3:3"/>El quinto fue Sefatías, hijo de Abital, y el sexto fue Itreán, hijo de su esposa Eglá.<verse eid="1CH 3:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 3:4"/>Estos seis hijos le nacieron en Hebrón, donde reinó durante 7 años y medio. Después trasladó la capital a Jerusalén, donde reinó 33 años más.<verse eid="1CH 3:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 3:5"/>En Jerusalén le nacieron Simá, Sobab, Natán y Salomón. Estos 4 hijos los tuvo con Betsabé, hija de Amiel.<verse eid="1CH 3:5"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 3:8"/>David tuvo también otros 9 hijos: Ibjar, Elisama, Elifelet, Noga, Néfeg, Jafía, Elisama, Eliadá y Elifelet.<verse eid="1CH 3:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 3:9"/>Además tuvo hijos con sus concubinas y tuvo una hija llamada Tamar.<verse eid="1CH 3:9"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 3:14"/>Los descendientes de Salomón que gobernaron en Judá fueron Roboán, Abías, Asá, Josafat, Jorán, Ocozías, Joás, Amasías, Azarías, Jotán, Acaz, Ezequías, Manasés, Amón y Josías.<verse eid="1CH 3:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 3:15"/>Los hijos de Josías fueron Johanán, Joacim, Sedequías y Salún.<verse eid="1CH 3:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 3:16"/>Los hijos de Joacim fueron Jeconías y Sedequías.<verse eid="1CH 3:16"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 3:18"/>Los hijos del rey Jeconías, que fue deportado a Babilonia, fueron Salatiel, Malquirán, Pedaías, Senazar, Jecamías, Hosamá y Nedabías.<verse eid="1CH 3:18"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 3:20"/>Pedaías fue el padre de Zorobabel y Simí. Los hijos de Zorobabel fueron Mesulán, Jananías, Jasubá, Ohel, Berequías, Jasadías y Yusab Jésed. También tuvo una hija llamada Selomit, hermana de ellos.<verse eid="1CH 3:20"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 3:22"/>Los descendientes de Jananías fueron Pelatías e Isaías. También los hijos de Refaías, Arnán, Abdías y Secanías. Los descendientes de Secanías fueron 6: Semaías y sus hijos Jatús, Igal, Barías, Nearías y Safat.<verse eid="1CH 3:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 3:23"/>Los hijos de Nearías fueron Elihoenay, Ezequías y Azricán.<verse eid="1CH 3:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 3:24"/>Los hijos de Elihoenay fueron 7: Hodavías, Eliasib, Pelaías, Acub, Johanán, Delaías y Ananí.<verse eid="1CH 3:24"/></para>
<chapter eid="1CH 3" />
<chapter number="4" style="c" sid="1CH 4" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 4:1"/>Los descendientes de Judá fueron Fares, Jezrón, Carmí, Hur y Sobal.<verse eid="1CH 4:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 4:2"/>Reaías hijo de Sobal fue padre de Yajat, quien a su vez fue padre de Ajumay y Lajad. Estas fueron las familias de los zoratitas.<verse eid="1CH 4:2"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 4:4"/>Los descendientes de Etam fueron Jezrel, Ismá e Idbás, y una hija llamada Jazelelponi. También lo fueron Penuel, padre de Guedor, y Ezer, padre de Jusá. Todos ellos fueron hijos de Jur, el primogénito de Efrata y padre de Belén.<verse eid="1CH 4:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 4:5"/>Asur, padre de Tecoa, tuvo dos esposas: Helá y Nara.<verse eid="1CH 4:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 4:6"/>Con Nara tuvo a Ajusán, Héfer, Temeni y Ajastarí. Estos fueron los hijos de Nara.<verse eid="1CH 4:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 4:7"/>Con Helá tuvo a Zéret, Zojar y Etnán.<verse eid="1CH 4:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 4:8"/>Cos fue padre de Anub y Zobebá, y también de las familias de Ajarjel hijo de Harún.<verse eid="1CH 4:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 4:9"/>Jabés1 destacó en prestigio entre sus hermanos. Su madre le puso ese nombre porque dijo: «Lo di a luz con dolor».<verse eid="1CH 4:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 4:10"/>Jabés oró al Dios de Israel y le dijo:—Te ruego que me bendigas y ensanches mi territorio. Que tu mano esté conmigo. Que me libres del mal y que nadie me dañe.Y Dios le concedió lo que pidió.<verse eid="1CH 4:10"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 4:12"/>Los descendientes de Reca fueron Quelub, hermano de Sujá y padre de Mejir, quien fue padre de Estón. Estón fue padre de Bet Rafá, Paseaj y Tejiná. Tejiná fue padre de Ir Najás.<verse eid="1CH 4:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 4:13"/>Los hijos de Quenaz fueron Otoniel y Seraías. Otoniel tuvo dos hijos: Jatat y Meonotay.<verse eid="1CH 4:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 4:14"/>Meonotay fue padre de Ofra. Seraías fue padre de Joab, fundador del valle de Carisín,2 que se llamaba así porque sus habitantes eran artesanos.<verse eid="1CH 4:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 4:15"/>Los hijos de Caleb, hijo de Jefone, fueron Ir, Elá y Noán. Elá tuvo un hijo llamado Quenaz.<verse eid="1CH 4:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 4:16"/>Los hijos de Yalelel fueron Zif, Zifá, Tirías y Asarel.<verse eid="1CH 4:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 4:17"/>Los hijos de Esdras fueron Jéter, Méred, Éfer y Jalón. Méred se casó con Bitiá, una princesa egipcia. Con ella tuvo a Miriam, Samay e Isba, antepasado de Estemoa.<verse eid="1CH 4:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 4:18"/>La otra esposa de Estemoa era de la tribu de Judá. Con ella tuvo a Jéred, Héber y Jecutiel. Jéred fue padre de Guedor, Héber fue padre de Soco y Jecutiel fue padre de Zanoa.<verse eid="1CH 4:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 4:19"/>La esposa de Hodías era hermana de Naján. Ella fue madre de Queilá, el garmita, y de Estemoa, el macateo.<verse eid="1CH 4:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 4:20"/>Los hijos de Simón fueron Amnón, Riná, Ben Janán y Tilón. Los hijos de Isi fueron Zojet y Ben Zojet.<verse eid="1CH 4:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 4:21"/>Los hijos de Selá, hijo de Judá, fueron Er, padre de Lecá, y Ladá, padre de Maresá y de las familias que trabajaban el lino en Bet Asbea.<verse eid="1CH 4:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 4:22"/>Además, lo fueron Joaquín, los clanes de Cozebá, Joás y Saraf, que se casaron con mujeres moabitas y luego regresaron a Belén. Todos estos nombres provienen de registros antiguos.<verse eid="1CH 4:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 4:23"/>Todos ellos eran alfareros que vivían en Netaín y Guederá. Trabajaban al servicio del rey.<verse eid="1CH 4:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 4:24"/>Los hijos de Simeón fueron Nemuel, Jamín, Jarib, Zera y Saúl.<verse eid="1CH 4:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 4:25"/>El hijo de Saúl fue Salún, el hijo de Salún fue Mibsán, y el hijo de Mibsán fue Mismá.<verse eid="1CH 4:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 4:26"/>Los hijos de Mismá fueron Jamuel, Zacur y Simí.<verse eid="1CH 4:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 4:27"/>Simí tuvo 16 hijos y 6 hijas, pero ninguno de sus hermanos tuvo tantos hijos. De hecho, ninguno de ellos tuvo una familia tan numerosa como las de los descendientes de Judá.<verse eid="1CH 4:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 4:28"/>Vivían en Berseba, Moladá, Jazar Súal,<verse eid="1CH 4:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 4:29"/>Bilhá, Esen, Tolad,<verse eid="1CH 4:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 4:30"/>Betuel, Jormá, Siclag,<verse eid="1CH 4:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 4:31"/>Bet Marcabot, Jazar Susín, Bet Biray y Sajarayin. Estas ciudades estuvieron bajo su control hasta el reinado de David.<verse eid="1CH 4:31"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1CH 4:33"/>Las aldeas donde vivían eran Etam, Ayin, Rimón, Toquén y Asán; un total de 5 poblaciones. A estas se sumaban todas las aldeas circundantes hasta Baal. Allí se asentaron, y quedó registro de sus genealogías.<verse eid="1CH 4:33"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1CH 4:39"/>Mesobab, Jamlec, Josías, hijo de Amasías, Joel, Jehú, hijo de Josibías, hijo de Seraías, hijo de Asiel, Elihoenay, Jacoba, Yesojaías, Asaías, Adiel, Jesimiel, Benaías, y Ziza, hijo de Sifi, hijo de Alón, hijo de Jedaías, hijo de Simri, hijo de Semaías. Todos estos eran jefes de sus clanes, y sus familias crecieron enormemente. Se trasladaron hacia Guedor, hasta la parte oriental del valle, en busca de pastos para sus ganados.<verse eid="1CH 4:39"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1CH 4:41"/>Hallaron tierras de pastoreo fértiles y excelentes. La tierra era espaciosa, tranquila y apacible. Anteriormente la habían habitado descendientes de Cam. Durante el gobierno de Ezequías, rey de Judá, llegaron los hombres cuyos nombres están registrados aquí. Atacaron las tiendas de los camitas y también a los meunitas que vivían allí. Los aniquilaron por completo. Después ocuparon aquella región, pues había pastos para sus rebaños.<verse eid="1CH 4:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1CH 4:42"/>Después, 500 de estos invasores, pertenecientes a la tribu de Simeón, fueron al monte de Seír. Sus líderes eran Pelatías, Nearías, Refaías y Uziel, hijos de Isí.<verse eid="1CH 4:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1CH 4:43"/>Allí destruyeron a los últimos sobrevivientes de los amalecitas. Se establecieron en esa tierra, donde han vivido hasta hoy.<verse eid="1CH 4:43"/></para>
<chapter eid="1CH 4" />
<chapter number="5" style="c" sid="1CH 5" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 5:1"/>Rubén fue el hijo mayor de Israel, pero deshonró a su padre al acostarse con una de sus esposas. A causa de esto, sus privilegios de primogénito pasaron a los hijos de José, hijo de Israel. Por eso Rubén no figura en la genealogía como primogénito.<verse eid="1CH 5:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 5:2"/>Es cierto que Judá fue el más fuerte entre sus hermanos y de su descendencia vino el gobernante. Pero los derechos de primogénito fueron para José.<verse eid="1CH 5:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 5:3"/>Los hijos de Rubén, primogénito de Israel, fueron Janoc, Falú, Jezrón y Carmí.<verse eid="1CH 5:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 5:4"/>Los descendientes de Joel fueron su hijo Semaías, su nieto Gog y su bisnieto Simí.<verse eid="1CH 5:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 5:5"/>El hijo de Simí fue Micaías; el hijo de Micaías fue Reaías, y el hijo de Reaías fue Baal.<verse eid="1CH 5:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 5:6"/>El hijo de Baal fue Beerá, líder de los rubenitas, que fue llevado cautivo por Tiglat Piléser, rey de Asiria.<verse eid="1CH 5:6"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 5:8"/>Sus parientes, jefes de sus familias, fueron registrados en las genealogías de la siguiente manera: Jeyel, Zacarías y Bela hijo de Azaz, nieto de Sema y bisnieto de Joel. Estos rubenitas vivían en Aroer y en lugares tan lejanos como el monte Nebo y Baal Megón.<verse eid="1CH 5:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 5:9"/>Joel criaba ganado y lo pastoreaba hacia el este hasta el desierto que se extiende hasta el río Éufrates, porque su ganado se había multiplicado mucho en la tierra de Galaad.<verse eid="1CH 5:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 5:10"/>Durante el reinado de Saúl, los rubenitas hicieron la guerra contra los agarenos. Los derrotaron y se establecieron en sus territorios al oriente de Galaad.<verse eid="1CH 5:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 5:11"/>Los descendientes de Gad habitaron en la región de Basán, hasta Salcá, frente al territorio de los rubenitas. Los descendientes de Gad fueron<verse eid="1CH 5:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 5:12"/>Joel, el principal; Safán, el segundo; Janay, el tercero, y por último Safat, que vivía en Basán.<verse eid="1CH 5:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 5:13"/>Sus parientes, jefes de siete clanes, eran Micael, Mesulán, Sabá, Joray, Jacán, Zía y Éber.<verse eid="1CH 5:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 5:14"/>Estos fueron los descendientes de Abijaíl hijo de Jurí, hijo de Jaroa, hijo de Galaad, hijo de Micael, hijo de Jesisay, hijo de Yadó, hijo de Buz.<verse eid="1CH 5:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 5:15"/>Ahí, hijo de Abdiel y nieto de Guní, era el jefe del clan.<verse eid="1CH 5:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 5:16"/>El clan vivía en Galaad, en la tierra de Basán y en todos los campos de pastoreo de Sarón.<verse eid="1CH 5:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 5:17"/>Todos fueron registrados en las genealogías oficiales en los días de Jotán, rey de Judá, y de Jeroboán, rey de Israel.<verse eid="1CH 5:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 5:18"/>Las tribus de Rubén, Gad y la media tribu de Manasés tenían 44.760 hombres bien entrenados para la guerra, hábiles en el manejo del arco, la espada y el escudo.<verse eid="1CH 5:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 5:19"/>Lucharon contra los agarenos, los jeturitas, los nafisitas y los nodabitas.<verse eid="1CH 5:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 5:20"/>Durante la batalla, clamaron a Dios pidiéndole ayuda. Él los escuchó porque confiaron en él. Los agarenos y todos sus aliados fueron derrotados.<verse eid="1CH 5:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 5:21"/>Al derrotar a sus enemigos, capturaron 50.000 camellos, 250.000 ovejas y 2.000 asnos. También capturaron a 100.000 personas.<verse eid="1CH 5:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 5:22"/>Muchos enemigos murieron en la batalla, porque Dios peleaba a favor de ellos. Los rubenitas vivieron en el territorio de los agarenos hasta el tiempo del exilio.<verse eid="1CH 5:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 5:23"/>La media tribu de Manasés llegó a ser muy numerosa y se extendió por toda la región de Basán hasta Baal Hermón, Senir y el monte Hermón.<verse eid="1CH 5:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 5:24"/>Los jefes de sus clanes eran Éfer, Isí, Eliel, Azriel, Jeremías, Hodavías y Yadiel. Todos ellos eran guerreros valientes y líderes de sus clanes.<verse eid="1CH 5:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 5:25"/>Sin embargo, fueron infieles al Dios de sus antepasados y adoraron a los dioses de los pueblos que Dios había destruido.<verse eid="1CH 5:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 5:26"/>Por eso el Dios de Israel incitó a Pul, rey de Asiria, también conocido como Tiglat Piléser, para que invadiera la tierra. Pul deportó a los rubenitas, a los gaditas y a la media tribu de Manasés. Los llevó a Jalaj, a Jabor, a Hará y al río Gozán, donde permanecen hasta el día de hoy.<verse eid="1CH 5:26"/></para>
<chapter eid="1CH 5" />
<chapter number="6" style="c" sid="1CH 6" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 6:1"/>Los hijos de Leví fueron Guersón, Coat y Merari.<verse eid="1CH 6:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 6:2"/>Los hijos de Coat fueron Amirán, Izar, Hebrón y Uziel.<verse eid="1CH 6:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 6:3"/>Los hijos de Amirán fueron Aarón, Moisés y Miriam. Los hijos de Aarón fueron Nadab, Abiú, Eleazar e Itamar.<verse eid="1CH 6:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 6:4"/>Eleazar fue el padre de Finés, Finés fue el padre de Abisúa,<verse eid="1CH 6:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 6:5"/>Abisúa fue padre de Buquí, Buquí fue padre de Uzi,<verse eid="1CH 6:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 6:6"/>Uzi fue el padre de Zeraías, Zeraías fue el padre de Merayot,<verse eid="1CH 6:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 6:7"/>Merayot fue padre de Amarías, Amarías fue padre de Ajitob,<verse eid="1CH 6:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 6:8"/>Ajitob fue el padre de Sadoc, Sadoc fue el padre de Ajimaz,<verse eid="1CH 6:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 6:9"/>Ajimaz fue el padre de Azarías, Azarías fue el padre de Johanán,<verse eid="1CH 6:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 6:10"/>Johanán fue el padre de Azarías. Este Azarías fue sumo sacerdote del templo que Salomón edificó en Jerusalén.<verse eid="1CH 6:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 6:11"/>Azarías fue el padre de Amarías, Amarías fue el padre de Ajitob,<verse eid="1CH 6:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 6:12"/>Ajitob fue el padre de Sadoc, Sadoc fue el padre de Salún,<verse eid="1CH 6:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 6:13"/>Salún fue el padre de Jilquías, Jilquías fue el padre de Azarías,<verse eid="1CH 6:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 6:14"/>Azarías fue el padre de Seraías, Seraías fue el padre de Josadac,<verse eid="1CH 6:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 6:15"/>Josadac fue llevado al exilio cuando el Señor envió a los habitantes de Judá y Jerusalén al cautiverio por medio de Nabucodonosor.<verse eid="1CH 6:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 6:16"/>Los hijos de Leví fueron Guersón, Coat y Merari.<verse eid="1CH 6:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 6:17"/>Los hijos de Guersón fueron Libní y Simí.<verse eid="1CH 6:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 6:18"/>Los hijos de Coat fueron Amirán, Izar, Hebrón y Uziel.<verse eid="1CH 6:18"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 6:21"/>Los hijos de Merari fueron Majlí y Musí. Ellos fueron los descendientes de los levitas. Los descendientes de Guersón fueron Libní, Yajat, Zimá, Joa, Idó, Zera y Yatray.<verse eid="1CH 6:21"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 6:24"/>Los descendientes de Coat fueron Aminadab, Coré, Asir, Elcaná, Ebiasaf, Asir, Tajat, Uriel, Uzías y Saúl.<verse eid="1CH 6:24"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 6:27"/>Los hijos de Elcaná fueron Amasay y Ajimot. Los descendientes de Ajimot fueron Elcaná, Zofay, Najat, Eliab, Jeroán y Elcaná.<verse eid="1CH 6:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 6:28"/>Los hijos de Samuel fueron Joel, el mayor, y Abías.<verse eid="1CH 6:28"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 6:30"/>Los descendientes de Merari fueron Majlí, Libní, Simí, Uza, Simá, Jaguías y Asaías.<verse eid="1CH 6:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 6:31"/>El rey David designó directores de canto para alabar a Dios en la tienda de reunión del Señor, después de que el arca fue colocada allí.<verse eid="1CH 6:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 6:32"/>Cuando Salomón construyó el templo del Señor en Jerusalén, los coros continuaron sirviendo allí según las instrucciones que había dejado el rey David para la tienda de reunión.<verse eid="1CH 6:32"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1CH 6:38"/>Estos junto con sus descendientes se encargaron del canto: De la familia de Coat estaba el cantor Hemán, hijo de Joel, descendiente de Samuel, Elcaná, Jeroán, Eliel, Toa, Zuf, Elcaná, Mahat, Amasay, Elcaná, Joel, Azarías, Sofonías, Tajat, Asir, Ebiasaf, Coré, Izar, Coat, Leví e Israel.<verse eid="1CH 6:38"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1CH 6:43"/>A la derecha de Hemán estaba su pariente Asaf, hijo de Berequías, descendiente de Simá, Micael, Baseías, Malquías, Etní, Zera, Adaías, Etán, Zimá, Simí, Yajat, Guersón y Leví.<verse eid="1CH 6:43"/></para>
<para style="p"><verse number="47" style="v" sid="1CH 6:47"/>A la izquierda de Hemán estaba Etán, hijo de Quisi, que pertenecía al grupo de los meraritas. Era descendiente de Abdí, Maluc, Jasabías, Amasías, Jilquías, Amsí, Baní, Sémer, Majlí, Musí, Merari y Leví.<verse eid="1CH 6:47"/></para>
<para style="p"><verse number="48" style="v" sid="1CH 6:48"/>Sus parientes levitas servían en las demás tareas en el santuario de Dios.<verse eid="1CH 6:48"/></para>
<para style="p"><verse number="49" style="v" sid="1CH 6:49"/>Pero solo Aarón y sus descendientes debían presentar las ofrendas quemadas, quemar las ofrendas e incienso, y realizar todas las tareas relacionadas con el Lugar Santísimo y el día anual de expiación para Israel. Se aseguraban de que se cumpliera al pie de la letra todo lo que ordenaba la ley de Moisés, siervo de Dios.<verse eid="1CH 6:49"/></para>
<para style="p"><verse number="53" style="v" sid="1CH 6:53"/>Los descendientes de Aarón fueron Eleazar, Finés, Abisúa, Buquí, Uzi, Zeraías, Merayot, Amarías, Ajitob, Sadoc y Ajimaz.<verse eid="1CH 6:53"/></para>
<para style="p"><verse number="54" style="v" sid="1CH 6:54"/>Estas son las ciudades y los territorios que se asignaron por sorteo a los descendientes de Aarón, que pertenecían al clan de Coat.<verse eid="1CH 6:54"/></para>
<para style="p"><verse number="59" style="v" sid="1CH 6:59"/>Hebrón en territorio de Judá, con los campos de pastoreo de sus alrededores. Los terrenos de la ciudad y las aldeas vecinas se los dieron a Caleb hijo de Jefone. A los descendientes de Aarón les asignaron estas ciudades de refugio: Hebrón, Libná, Jatir, Estemoa, Hilén, Debir, Asán y Bet Semes, junto con sus campos de pastoreo.<verse eid="1CH 6:59"/></para>
<para style="p"><verse number="60" style="v" sid="1CH 6:60"/>Del territorio de la tribu de Benjamín les dieron las ciudades de Gueba, Alemet y Anatot, con sus campos de pastoreo. En total fueron 13 ciudades.<verse eid="1CH 6:60"/></para>
<para style="p"><verse number="61" style="v" sid="1CH 6:61"/>Se hizo entonces un sorteo para asignar territorios al resto de los descendientes de Coat, y les tocaron 10 ciudades del territorio de la media tribu de Manasés.<verse eid="1CH 6:61"/></para>
<para style="p"><verse number="62" style="v" sid="1CH 6:62"/>Los descendientes del clan de Guersón obtuvieron por sorteo 13 ciudades de las tribus de Isacar, Aser y Neftalí, y de la media tribu de Manasés que estaba en Basán.<verse eid="1CH 6:62"/></para>
<para style="p"><verse number="63" style="v" sid="1CH 6:63"/>Los descendientes de Merari recibieron por sorteo doce ciudades de los territorios de las tribus de Rubén, Gad y Zabulón.<verse eid="1CH 6:63"/></para>
<para style="p"><verse number="65" style="v" sid="1CH 6:65"/>De este modo, el pueblo de Israel entregó a los levitas ciudades con sus campos de pastoreo. Por medio de sorteo les dieron las ciudades de las tribus de Judá, Simeón y Benjamín que ya se han mencionado.<verse eid="1CH 6:65"/></para>
<para style="p"><verse number="69" style="v" sid="1CH 6:69"/>Algunas familias de los descendientes de Coat obtuvieron por sorteo ciudades del territorio de la tribu de Efraín. Les asignaron como ciudades de refugio: Siquén en la zona montañosa de Efraín, Guézer, Jocmeán, Bet Jorón, Ayalón y Gat Rimón, todas con sus respectivos campos de pastoreo.<verse eid="1CH 6:69"/></para>
<para style="p"><verse number="70" style="v" sid="1CH 6:70"/>De la media tribu de Manasés les dieron Aner y Bileán, con sus respectivos campos de pastoreo. Estas fueron las ciudades asignadas al resto de las familias de Coat.<verse eid="1CH 6:70"/></para>
<para style="p"><verse number="71" style="v" sid="1CH 6:71"/>Los descendientes de Guersón recibieron estas ciudades de la media tribu de Manasés: Golán de Basán y Astarot, junto con sus campos de pastoreo.<verse eid="1CH 6:71"/></para>
<para style="p"><verse number="72" style="v" sid="1CH 6:72"/>De la tribu de Isacar recibieron Cedes y Daberat,<verse eid="1CH 6:72"/></para>
<para style="p"><verse number="73" style="v" sid="1CH 6:73"/>Ramot y Anén con sus campos de pastoreo.<verse eid="1CH 6:73"/></para>
<para style="p"><verse number="74" style="v" sid="1CH 6:74"/>De la tribu de Aser recibieron Abdón y Masal,<verse eid="1CH 6:74"/></para>
<para style="p"><verse number="75" style="v" sid="1CH 6:75"/>Hucoc y Rejob con sus campos de pastoreo.<verse eid="1CH 6:75"/></para>
<para style="p"><verse number="76" style="v" sid="1CH 6:76"/>De la tribu de Neftalí recibieron Cedes en Galilea, Hamón y Quiriatayin con sus campos de pastoreo.<verse eid="1CH 6:76"/></para>
<para style="p"><verse number="77" style="v" sid="1CH 6:77"/>De la tribu de Zabulón, los descendientes restantes de Merari recibieron Rimmono y Tabor con sus campos de pastoreo.<verse eid="1CH 6:77"/></para>
<para style="p"><verse number="79" style="v" sid="1CH 6:79"/>De la tribu de Rubén, al este del río Jordán frente a Jericó, recibieron Béser en el desierto, Yahaza, Cademot y Mefat con sus campos de pastoreo.<verse eid="1CH 6:79"/></para>
<para style="p"><verse number="80" style="v" sid="1CH 6:80"/>De la tribu de Gad recibieron Ramot de Galaad y Majanayin,<verse eid="1CH 6:80"/></para>
<para style="p"><verse number="81" style="v" sid="1CH 6:81"/>Hesbón y Jazer con sus campos de pastoreo.<verse eid="1CH 6:81"/></para>
<chapter eid="1CH 6" />
<chapter number="7" style="c" sid="1CH 7" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 7:1"/>Los hijos de Isacar fueron Tola, Fuvá, Yasub y Simrón.<verse eid="1CH 7:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 7:2"/>Los descendientes de Tola fueron Uzi, Refaías, Jeriel, Jamay, Ibsán y Samuel. Todos eran guerreros valientes y dirigían las familias patriarcales de Tola. De acuerdo con sus listas genealógicas, durante el reinado de David sumaban 22.600.<verse eid="1CH 7:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 7:3"/>El hijo de Uzi fue Israías. Los hijos de Izraías fueron Micael, Abdías, Joel e Isías. Todos ellos fueron jefes de clanes. Eran 5 en total.<verse eid="1CH 7:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 7:4"/>Como tuvieron muchas esposas e hijos, sus listas genealógicas registraban 36.000 guerreros.<verse eid="1CH 7:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 7:5"/>El número total de guerreros de todos los clanes de la tribu de Isacar era de 87.000 hombres valientes.<verse eid="1CH 7:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 7:6"/>Los hijos de Benjamín fueron Bela, Béquer y Jediael.<verse eid="1CH 7:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 7:7"/>Los hijos de Bela fueron Esbón, Uzi, Uziel, Jerimot e Irí. Estos cinco guerreros de extraordinario valor eran jefes de clanes y generales a cargo de 22.034 soldados.<verse eid="1CH 7:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 7:8"/>Los hijos de Béquer fueron Zemirá, Joás, Eliezer, Elihoenay, Omri, Jeremot, Abías, Anatot y Alamet.<verse eid="1CH 7:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 7:9"/>Sus descendientes contaban con 20.200 guerreros valientes, dirigidos por sus jefes de clanes.<verse eid="1CH 7:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 7:10"/>El hijo de Jediael fue Bilhán. Los hijos de Bilán fueron Jeús, Benjamín, Aod, Quenaná, Zetán, Tarsis y Ajisajar.<verse eid="1CH 7:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 7:11"/>Estos eran jefes de los clanes de Jediael, y entre sus descendientes se contaban 17.200 guerreros.<verse eid="1CH 7:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 7:12"/>Los hijos de Ir fueron Supín y Jupín. Jusín fue el hijo de Ajer.<verse eid="1CH 7:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 7:13"/>Los hijos de Neftalí, descendientes de Bilhá, esposa de Jacob, fueron Yazel, Guní, Jéser y Salún.<verse eid="1CH 7:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 7:14"/>Los hijos que Manasés tuvo con su concubina aramea, fueron Asriel y Maquir. Este último llegó a ser el padre de Galaad.<verse eid="1CH 7:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 7:15"/>La esposa de Maquir se llamaba Macá y pertenecía a la familia de Jupín y Supín. Otro de los descendientes fue Zelofejad, quien tuvo solamente hijas.<verse eid="1CH 7:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 7:16"/>Macá, la esposa de Maquir, dio a luz a Peres y a Seres. Los hijos de Peres fueron Ulán y Requen.<verse eid="1CH 7:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 7:17"/>El hijo de Ulán fue Bedán. Estos, pues, fueron los descendientes de Galaad, hijo de Maquir y nieto de Manasés.<verse eid="1CH 7:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 7:18"/>Hamoléquet, hermana de Galaad, tuvo a Isod, Abiezer y Majlá.<verse eid="1CH 7:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 7:19"/>Los hijos de Semidá fueron Ahián, Siquén, Liquejí y Anián.<verse eid="1CH 7:19"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 7:21"/>Los descendientes de Efraín fueron Sutela, Béred, Tajat, Eladá, Tajat, Zabad, Sutela, Ezer y Elad. Ezer y Elad fueron asesinados por los habitantes de Gat cuando fueron a robar su ganado.<verse eid="1CH 7:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 7:22"/>Efraín, su padre, estuvo de luto por mucho tiempo, y sus parientes fueron a consolarlo.<verse eid="1CH 7:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 7:23"/>Después, su esposa quedó embarazada y tuvo un hijo. Efraín lo llamó Beriá, debido a la desgracia que había sufrido su familia.<verse eid="1CH 7:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 7:24"/>Efraín tuvo una hija llamada Será. Ella construyó Bet Jorón de Arriba, Bet Jorón de Abajo y Uzén Será.<verse eid="1CH 7:24"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 7:27"/>Beriá fue el padre de Refa, Refa fue el padre de Résef, Résef fue el padre de Télaj, Télaj fue el padre de Taján, Taján fue el padre de Ladán, Ladán fue el padre de Amiud, Amiud fue el padre de Elisama, Elisama fue el padre de Nun, Nun fue el padre de Josué.<verse eid="1CH 7:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 7:28"/>Los descendientes de Efraín vivían en un territorio que se extendía desde Betel y sus aldeas hacia el este hasta Narán, y hacia el oeste hasta Guézer y sus aldeas. También incluía Siquén y sus aldeas, llegando hasta Ayah y sus aldeas.<verse eid="1CH 7:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 7:29"/>Los descendientes de Manasés controlaban Bet Seán, Tanac, Meguido y Dor con sus aldeas.<verse eid="1CH 7:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 7:30"/>Los hijos de Aser fueron Imná, Isvá, Isví, Beriá y Sera, su hermana.<verse eid="1CH 7:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 7:31"/>Los hijos de Beriá fueron Héber y Malquiel, quien fue padre de Birzávit.<verse eid="1CH 7:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 7:32"/>Los hijos de Héber fueron Jaflet, Semer, Jotán y Suá, su hermana.<verse eid="1CH 7:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1CH 7:33"/>Los hijos de Jaflet fueron Pasac, Bimal y Asvat.<verse eid="1CH 7:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1CH 7:34"/>Los hijos de su hermano Semer fueron Rohegá, Yehubá y Aram.<verse eid="1CH 7:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1CH 7:35"/>Los hijos de su hermano Hélem fueron Zofa, Imná, Seles y Amal.<verse eid="1CH 7:35"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1CH 7:37"/>Los hijos de Zofa fueron Súaj, Harnéfer, Súal, Berí, Imrá, Béser, Hod, Sama, Silsa, Itrán y Beerá.<verse eid="1CH 7:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1CH 7:38"/>Los hijos de Jéter fueron Jefone, Pispa y Ará.<verse eid="1CH 7:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1CH 7:39"/>Los hijos de Ula fueron Araj, Janiel y Risiyá.<verse eid="1CH 7:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1CH 7:40"/>Todos estos descendientes de Aser eran jefes de clanes y guerreros valientes. Según los registros genealógicos, había 26.000 hombres aptos para la guerra.<verse eid="1CH 7:40"/></para>
<chapter eid="1CH 7" />
<chapter number="8" style="c" sid="1CH 8" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 8:1"/>Los hijos de Benjamín fueron Bela, Asbel, Ajará,<verse eid="1CH 8:1"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 8:5"/>Noja y Rafá.Los hijos de Bela fueron Adar, Guerá, Abiud, Abisúa, Naamán, Ajoaj, Guerá, Sefufán e Hiram.<verse eid="1CH 8:5"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 8:7"/>Los hijos de Aod fueron jefes de los clanes que vivían en Gueba. Fueron capturados en guerra y desterrados a Manajat. Ellos fueron Naamán, Ahías y Guerá. Guerá fue el padre de Uza y Ajiud, y fue él quien los llevó a Manajat.<verse eid="1CH 8:7"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 8:10"/>Sajarayin se divorció de sus esposas Jusín y Bará. En la tierra de Moab tuvo hijos con Hodes, su nueva esposa. Sus hijos fueron Jobab, Sibia, Mesá, Malcán, Jeús, Saquías y Mirma. Todos ellos llegaron a ser jefes de clanes.<verse eid="1CH 8:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 8:11"/>Con su primera esposa, Husim, tuvo dos hijos: Abitob y Elpal.<verse eid="1CH 8:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 8:12"/>Los hijos de Elpal fueron Éber, Misán y Sémed. Este último edificó las ciudades de Ono y Lod con sus aldeas.<verse eid="1CH 8:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 8:13"/>Los otros hijos de Elpal fueron Beriá y Semá, jefes de los clanes que vivían en Ayalón. Ellos expulsaron a los habitantes de Gat.<verse eid="1CH 8:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 8:14"/>Otros hijos de Elpal fueron Ajío, Sasac y Jeremot.<verse eid="1CH 8:14"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 8:16"/>Los hijos de Beriá fueron Zebadías, Arad, Eder, Micael, Ispá y Yojá.<verse eid="1CH 8:16"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 8:18"/>Los hijos de Elpal fueron Zebadías, Mesulán, Hizqui, Éber, Ismeray, Jezlías y Jobab.<verse eid="1CH 8:18"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 8:21"/>Los hijos de Simí fueron Yaquín, Zicrí, Zabdí, Elienay, Ziletay, Eliel, Adaías, Beraías y Simrat.<verse eid="1CH 8:21"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 8:25"/>Los hijos de Sasac fueron Ispán, Éber, Eliel, Abdón, Zicrí, Janán, Jananías, Elam, Anatotías, Ifdaías y Penuel.<verse eid="1CH 8:25"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 8:27"/>Los hijos de Jeroán fueron Samseray, Seharías, Atalías, Jaresías, Elías y Zicrí.<verse eid="1CH 8:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 8:28"/>Estos fueron los jefes de las familias que vivían en Jerusalén.<verse eid="1CH 8:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 8:29"/>Jehiel, el fundador de Gabaón, vivía en Gabaón. Su esposa se llamaba Macá.<verse eid="1CH 8:29"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 8:32"/>Su hijo mayor fue Abdón. Los otros hijos fueron Zur, Quis, Baal, Nadab, Guedor, Ajío, Zéquer y Miclot, que fue el padre de Simá. Todas estas familias vivían juntas, cerca de Jerusalén.<verse eid="1CH 8:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1CH 8:33"/>Ner fue el padre de Quis, y Quis fue el padre de Saúl. Los hijos de Saúl fueron Jonatán, Malquisúa, Abinadab y Esbaal.<verse eid="1CH 8:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1CH 8:34"/>El hijo de Jonatán fue Meribaal, y el hijo de Meribaal fue Micaías.<verse eid="1CH 8:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1CH 8:35"/>Los hijos de Micaías fueron Pitón, Mélec, Tarea y Acaz.<verse eid="1CH 8:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1CH 8:36"/>Acaz fue el padre de Joada, Joada fue el padre de Alemet, Azmávet y Zimri, y Zimri fue el padre de Mosá.<verse eid="1CH 8:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1CH 8:37"/>Mosá fue el padre de Biná, Biná fue el padre de Rafá, Rafá fue el padre de Elasá, y Elasá fue el padre de Azel.<verse eid="1CH 8:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1CH 8:38"/>Azel tuvo seis hijos: Azricán, Bocrú, Ismael, Searías, Abdías y Janán.<verse eid="1CH 8:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1CH 8:39"/>Ésec, hermano de Azel, tuvo 3 hijos: Ulán, el mayor, Jeús, el segundo, y Elifelet, el tercero.<verse eid="1CH 8:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1CH 8:40"/>Los hijos de Ulán fueron guerreros valientes y muy hábiles en el manejo del arco. Tuvieron 150 hijos y nietos. Todos ellos pertenecían a la tribu de Benjamín.<verse eid="1CH 8:40"/></para>
<chapter eid="1CH 8" />
<chapter number="9" style="c" sid="1CH 9" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 9:1"/>Todo Israel quedó registrado en el libro de las crónicas de los reyes de Israel. En cuanto a los habitantes de Judá, fueron deportados a Babilonia por su infidelidad.<verse eid="1CH 9:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 9:2"/>Los primeros en regresar y establecerse nuevamente en sus ciudades fueron algunos israelitas, sacerdotes, levitas y sirvientes del templo.<verse eid="1CH 9:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 9:3"/>Después llegaron a Jerusalén algunas familias de Judá, Benjamín, Efraín y Manasés.<verse eid="1CH 9:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 9:4"/>De los descendientes de Judá regresaron Utay, hijo de Amiud, hijo de Omrí, hijo de Imrí, hijo de Baní, descendiente de Fares, hijo de Judá.<verse eid="1CH 9:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 9:5"/>De los descendientes de los silonitas, Asaías, el hijo mayor, con sus hijos.<verse eid="1CH 9:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 9:6"/>De los descendientes de Zera regresaron Jeuel con sus parientes. En total fueron 690 personas.<verse eid="1CH 9:6"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 9:8"/>De los descendientes de Benjamín: Salú, hijo de Mesulán, hijo de Hodavías, hijo de Senúa; Ibneías, hijo de Jeroán; Elá, hijo de Uzi, hijo de Micrí; y Mesulán, hijo de Sefatías, hijo de Reuel, hijo de Ibnías.<verse eid="1CH 9:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 9:9"/>Todos ellos eran jefes de familias. El grupo que regresó fue de 956 miembros de la tribu de Benjamín.<verse eid="1CH 9:9"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 9:11"/>Los sacerdotes que regresaron fueron Jedaías, Joyarib, Jaquín, y Azarías, hijo de Jilquías, hijo de Mesulán, hijo de Sadoc, hijo de Merayot, hijo de Ajitob. Este último fue el jefe de la guardia del templo de Dios.<verse eid="1CH 9:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 9:12"/>Otros que regresaron fueron Adaías, hijo de Jeroán, hijo de Pasur, hijo de Malquías; Masay, hijo de Adiel, hijo de Jazera, hijo de Mesulán, hijo de Mesilemit, hijo de Imer<verse eid="1CH 9:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 9:13"/>y sus parientes. En total regresaron 1760 personas muy eficaces en las tareas del templo.<verse eid="1CH 9:13"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 9:16"/>Entre los levitas que regresaron estaban Semaías, hijo de Jasub, hijo de Azricán, hijo de Jasabías, descendiente de Merari; Bacbacar, Heres, Galal, Matanías, hijo de Micaías, hijo de Zicrí, hijo de Asaf; Abdías, hijo de Semaías, hijo de Galal, hijo de Jedutún; y Berequías, hijo de Asá, hijo de Elcaná, que vivía en la región de los netofatitas.<verse eid="1CH 9:16"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 9:18"/>Los porteros fueron Salún, jefe de los porteros, Acub, Talmón, Ajimán y sus parientes. Todavía tienen la responsabilidad de la puerta del este, correspondiente al palacio real.<verse eid="1CH 9:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 9:19"/>Los antepasados de Salún fueron Coré, Ebiasaf y Coré. Salún y sus parientes, los coreítas, estaban a cargo de los sacrificios y de la protección de la tienda de reunión, tal como sus antepasados habían ejercido la vigilancia del santuario del Señor.<verse eid="1CH 9:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 9:20"/>Finés, hijo de Eleazar, en el pasado, fue el oficial a cargo de ellos, y el Señor estaba con él.<verse eid="1CH 9:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 9:21"/>En ese tiempo, Zacarías, hijo de Meselemías, era responsable de la protección de la entrada de la tienda de reunión.<verse eid="1CH 9:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 9:22"/>En aquellos días había 212 porteros, y fueron seleccionados en sus propios pueblos según sus genealogías. David y Samuel los habían nombrado por considerarlos dignos de confianza.<verse eid="1CH 9:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 9:23"/>Tanto ellos como sus descendientes estaban a cargo del santuario del Señor.<verse eid="1CH 9:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 9:24"/>Fueron asignados a cada uno de los 4 puntos cardinales: este, oeste, norte y sur.<verse eid="1CH 9:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 9:25"/>Sus parientes que vivían en los pueblos venían a ayudarlos por periodos de 7 días. Cada 7 días se cambiaban los grupos.<verse eid="1CH 9:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 9:26"/>Los 4 jefes de los porteros, todos levitas, tenían un puesto de gran responsabilidad. Estaban a cargo de los aposentos y los tesoros del santuario de Dios.<verse eid="1CH 9:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 9:27"/>Por la importancia de su trabajo, vivían cerca del santuario y abrían sus puertas cada mañana.<verse eid="1CH 9:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 9:28"/>Algunos tenían la responsabilidad de cuidar los utensilios que se usaban en el culto. Debían contarlos cuando los sacaban y cuando los devolvían.<verse eid="1CH 9:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 9:29"/>Otros estaban a cargo del mobiliario, los utensilios del santuario y los materiales, como la harina fina, el vino, el incienso y las especias.<verse eid="1CH 9:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 9:30"/>Algunos sacerdotes preparaban las mezclas de especias y el incienso.<verse eid="1CH 9:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 9:31"/>Matatías, un levita, hijo mayor de Salún el coreíta, tenía a su cargo la preparación de las tortas para la ofrenda de cereales.<verse eid="1CH 9:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 9:32"/>Algunos miembros del clan de Coat estaban a cargo de preparar el pan consagrado para cada sábado.<verse eid="1CH 9:32"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1CH 9:34"/>Los cantores, todos ellos jefes de familias levitas, vivían en las habitaciones del templo y estaban libres de otras responsabilidades porque trabajaban día y noche en su oficio.<verse eid="1CH 9:34"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1CH 9:37"/>Jehiel, el fundador de Gabaón, vivía en Gabaón. Su esposa se llamaba Macá. Su hijo mayor fue Abdón. Los otros hijos fueron Zur, Quis, Baal, Ner, Nadab, Guedor, Ajío, Zacarías y Miclot.<verse eid="1CH 9:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1CH 9:38"/>Miclot fue el padre de Simán. Todos ellos vivían en Jerusalén, cerca de sus parientes.<verse eid="1CH 9:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1CH 9:39"/>Ner fue el padre de Quis, Quis fue el padre de Saúl, y Saúl fue el padre de Jonatán, Malquisúa, Abinadab y Esbaal.<verse eid="1CH 9:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1CH 9:40"/>Jonatán fue el padre de Meribaal, y Meribaal fue el padre de Micaías.<verse eid="1CH 9:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1CH 9:41"/>Micaías fue el padre de Pitón, Mélec, Tarea y Acaz.<verse eid="1CH 9:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1CH 9:42"/>Acaz fue el padre de Jará, Jará fue el padre de Alemet, Azmávet y Zimri, y Zimri fue el padre de Mosá.<verse eid="1CH 9:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1CH 9:43"/>Mosá fue el padre de Biná, Biná fue el padre de Refaías, Refaías fue el padre de Elasá, y Elasá fue el padre de Azel.<verse eid="1CH 9:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="1CH 9:44"/>Azel tuvo 6 hijos: Azricán, Bocrú, Ismael, Searías, Abdías y Janán.<verse eid="1CH 9:44"/></para>
<chapter eid="1CH 9" />
<chapter number="10" style="c" sid="1CH 10" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 10:1"/>Los filisteos atacaron a Israel y lo derrotaron. Los israelitas huyeron, y muchos cayeron muertos en el monte Guilboa.<verse eid="1CH 10:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 10:2"/>Los filisteos persiguieron a Saúl y a sus hijos, y mataron a Jonatán, Abinadab y Malquisúa.<verse eid="1CH 10:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 10:3"/>La batalla se intensificó alrededor de Saúl, y los arqueros lo alcanzaron con sus flechas y lo hirieron.<verse eid="1CH 10:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 10:4"/>Entonces Saúl le dijo a su escudero:—Saca tu espada y mátame, no sea que estos incircuncisos vengan y me torturen.Pero su escudero no quiso hacerlo porque tenía mucho miedo. Entonces Saúl tomó su propia espada y se dejó caer sobre ella.<verse eid="1CH 10:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 10:5"/>Cuando su escudero vio que Saúl había muerto, él también se arrojó sobre su espada y murió.<verse eid="1CH 10:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 10:6"/>Así murieron Saúl, sus 3 hijos y su escudero. Todos murieron ese mismo día.<verse eid="1CH 10:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 10:7"/>Cuando los israelitas que vivían en el valle vieron que el ejército había huido y que Saúl y sus hijos habían muerto, abandonaron sus ciudades y huyeron. Entonces los filisteos llegaron y se establecieron en ellas.<verse eid="1CH 10:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 10:8"/>Al día siguiente, los filisteos llegaron para despojar a los muertos. Encontraron los cuerpos de Saúl y sus hijos en el monte Guilboa.<verse eid="1CH 10:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 10:9"/>Despojaron a Saúl de su armadura y le cortaron la cabeza. Luego enviaron mensajeros por toda la región filistea para anunciar la noticia a sus ídolos y a su pueblo.<verse eid="1CH 10:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 10:10"/>Colocaron la armadura de Saúl en el templo de sus dioses y clavaron su cabeza en el templo de Dagón.<verse eid="1CH 10:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 10:11"/>Cuando los habitantes de Jabés de Galaad se enteraron de lo que los filisteos le habían hecho a Saúl,<verse eid="1CH 10:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 10:12"/>los hombres más valientes fueron a rescatar los cuerpos de Saúl y de sus hijos. Los sepultaron bajo el gran árbol de Jabés y ayunaron durante 7 días.<verse eid="1CH 10:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 10:13"/>Saúl murió porque fue infiel al Señor. No obedeció la palabra del Señor y, en lugar de consultar al Señor, consultó a una adivina.<verse eid="1CH 10:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 10:14"/>Por eso, el Señor le quitó la vida y entregó el reino a David, hijo de Isaí.<verse eid="1CH 10:14"/></para>
<chapter eid="1CH 10" />
<chapter number="11" style="c" sid="1CH 11" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 11:1"/>Entonces los israelitas fueron a Hebrón a hablar con David y le dijeron:—Nosotros somos de tu propia sangre.<verse eid="1CH 11:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 11:2"/>Cuando Saúl era rey, tú eras quien dirigía a Israel en la batalla. El Señor tu Dios te dijo: "Tú serás el pastor de mi pueblo Israel y serás su líder".<verse eid="1CH 11:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 11:3"/>Entonces David hizo un pacto delante del Señor con los jefes de Israel que habían ido a Hebrón a verle. Luego lo ungieron como rey de Israel, tal como el Señor se lo había dicho a Samuel.<verse eid="1CH 11:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 11:4"/>David y todo Israel fueron a Jerusalén, es decir, a Jebús. Los jebuseos vivían en esa tierra.<verse eid="1CH 11:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 11:5"/>Los habitantes de Jebús le dijeron a David que no podía entrar. Sin embargo, David capturó la fortaleza de Sion, que más tarde se llamó Ciudad de David.<verse eid="1CH 11:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 11:6"/>David había dicho:—El primero que mate a un jebuseo será el comandante del ejército.Joab, hijo de Sarvia, fue el primero en atacar, así que se convirtió en comandante.<verse eid="1CH 11:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 11:7"/>David se trasladó a vivir en la fortaleza, y por eso esa parte de Jerusalén se llama Ciudad de David.<verse eid="1CH 11:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 11:8"/>David extendió la ciudad alrededor de la fortaleza, desde el terraplén hacia afuera, mientras Joab reconstruía el resto de Jerusalén.<verse eid="1CH 11:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 11:9"/>David se hizo cada vez más poderoso porque el Señor Todopoderoso estaba con él.<verse eid="1CH 11:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 11:10"/>Estos son algunos de los guerreros más valientes de David. Ellos, junto con todo Israel, apoyaron firmemente su reinado para hacerlo rey sobre todo Israel, conforme a la palabra del Señor.<verse eid="1CH 11:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 11:11"/>Esta es la lista de los soldados más valientes de David. Yasobeán, hijo de Jacmoní, era el jefe de los 30 más valientes. En una ocasión mató a 300 hombres con su lanza.<verse eid="1CH 11:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 11:12"/>El segundo de los 3 guerreros más valientes era Eleazar, hijo de Dodó, el ajojita.<verse eid="1CH 11:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 11:13"/>Él estaba con David en Pasdamín cuando los filisteos se reunieron allí para la batalla. Había un campo sembrado de cebada, y el ejército huyó ante los filisteos.<verse eid="1CH 11:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 11:14"/>Eleazar se mantuvo firme en medio del campo, lo defendió junto a sus oficiales y derrotó a los filisteos. El Señor les dio una gran victoria.<verse eid="1CH 11:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 11:15"/>En otra ocasión, 3 de los 30 más valientes fueron a la cueva de Adulán, donde estaba David. Los filisteos habían acampado en el valle de Refayin.<verse eid="1CH 11:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 11:16"/>David estaba en la fortaleza, y una guarnición de los filisteos ocupaba Belén.<verse eid="1CH 11:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 11:17"/>David sintió un gran deseo de beber agua del pozo de Belén, el que está junto a la entrada de la ciudad. Cuando expresó este deseo,<verse eid="1CH 11:17"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 11:19"/>estos 3 valientes atravesaron el campamento filisteo, sacaron agua del pozo de Belén y se la llevaron a David. Pero David se negó a beberla. En cambio, la derramó como ofrenda al Señor.—¡Que Dios me libre de beber esto! —exclamó—. ¿Cómo podría beber algo que es como la sangre de estos hombres que arriesgaron su vida para traérmela?Estas proezas realizaron los 3 valientes.<verse eid="1CH 11:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 11:20"/>Abisay, hermano de Joab, era el jefe de los 3. Se ganó ese lugar porque mató a 300 hombres con su lanza.<verse eid="1CH 11:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 11:21"/>Aunque fue más famoso que los 3 valientes y llegó a ser su comandante, nunca se le consideró uno de ellos.<verse eid="1CH 11:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 11:22"/>Benaías, hijo de Joyadá, era un guerrero valiente de Cabseel que realizó grandes hazañas. Mató a los 2 mejores guerreros de Moab. También bajó a una cisterna un día de nieve y mató a un león.<verse eid="1CH 11:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 11:23"/>En otra ocasión, mató a un soldado egipcio que medía casi 2,5 metros de altura y llevaba una lanza tan gruesa como el rodillo de un telar. Benaías solo tenía un bastón. Le quitó la lanza al egipcio y lo mató con su propia arma.<verse eid="1CH 11:23"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 11:25"/>Benaías era tan famoso como los 3 principales, aunque nunca fue contado entre ellos. Sin embargo, destacó entre los 30. David lo puso a cargo de su guardia personal.<verse eid="1CH 11:25"/></para>
<para style="p"><verse number="47" style="v" sid="1CH 11:47"/>Otros guerreros famosos fueron Asael, hermano de Joab; Eljanán, hijo de Dodó de Belén; Samot, el harorita; Heles, el pelonita; Irá, hijo de Iqués de Tecoa; Abiezer de Anatot; Sibecay, el jusatita; Ilay, el ajojita; Maray, el netofatita; Jéled, hijo de Baná el netofatita; Itay, hijo de Ribay de Guibeá de los benjamitas; Benaías, el piratonita; Juray de las inmediaciones del arroyo de Gaas; Abiel de Arbat; Azmávet, el bajurinita; Elijaba, el salbonita; los hijos de Jasén el guizonita; Jonatán, hijo de Sague el ararita; Ahián, hijo de Sacar, también ararita; Elifal, hijo de Ur; Héfer, el mequeratita; Ahías, el pelonita; Jezró de Carmel; Naray, hijo de Ezbay; Joel, hermano de Natán; Mibar, hijo de Hagrí; Sélec de Amón; Najaray, el berotita y escudero del general Joab, hijo de Sarvia; Irá, el itrita; Gareb, también itrita; Urías, el hitita; Zabad, hijo de Ajlay; Adiná, hijo de Sizá de la tribu de Rubén, jefe de su tribu, y otros 30 que le acompañaban; Janán, hijo de Macá; Josafat, el mitnita; Uzías, el astarotita; Sama y Jehiel, hijos de Jotán el aroerita; Jediael, hijo de Simri; Yojá, su hermano el tizita; Eliel, el majavita; Jerebay y Josavía, hijos de Elnán; Itmá, el moabita; Eliel, Obed y Jasiel el mesobatita.<verse eid="1CH 11:47"/></para>
<chapter eid="1CH 11" />
<chapter number="12" style="c" sid="1CH 12" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 12:1"/>Estos son los nombres de los guerreros famosos que se unieron a David en Siclag, mientras aún huía de Saúl, hijo de Quis.<verse eid="1CH 12:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 12:2"/>Todos eran expertos en el uso del arco y la honda, y podían usar tanto la mano derecha como la izquierda. Eran de la tribu de Benjamín, la misma tribu del rey Saúl.<verse eid="1CH 12:2"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 12:7"/>El jefe era Ajiezer, junto con Joás, hijos de Semaá, de Guibeá. Los otros eran: Jeziel y Pélet, hijos de Azmávet; Beracá y Jehú de Anatot; Ismaías de Gabaón, que era uno de los Treinta y jefe de ellos; Jeremías, Jahaziel, Johanán y Jozabad de Guederá; Eluzay, Jerimot, Bealías, Semarías y Sefatías el harufita; Elcaná, Isías, Azareel, Joezer y Yasobeán, los coreítas; Joelá y Zebadías, hijos de Jeroán, de Guedor.<verse eid="1CH 12:7"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 12:14"/>Algunos hombres de la tribu de Gad también se unieron a David en el desierto. Eran guerreros valientes y experimentados, expertos en el uso del escudo y la lanza. Tenían rostros feroces como leones y eran tan veloces como gacelas en las montañas. Ezer era el jefe; Abdías, el segundo; Eliab, el tercero; Mismaná, el cuarto; Jeremías, el quinto; Atay, el sexto; Eliel, el séptimo; Johanán, el octavo; Elzabad, el noveno; Jeremías, el décimo; y Macbanay, el undécimo. Estos gaditas eran comandantes del ejército. El menor de ellos valía por 100 soldados, y el mayor, por 1.000.<verse eid="1CH 12:14"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 12:16"/>Cruzaron el río Jordán en el mes primero, cuando el río estaba desbordado, y pusieron en fuga a todos los que vivían en los valles, tanto al este como al oeste. También guerreros de las tribus de Benjamín y de Judá fueron a ver a David a la fortaleza y se unieron a él.<verse eid="1CH 12:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 12:17"/>David salió a recibirlos y les dijo:—Si vienen en son de paz para ayudarme, mi corazón se unirá al de ustedes; pero si vienen para traicionarme y entregarme a mis enemigos, aunque mis manos no hayan hecho nada malo, que el Dios de nuestros antepasados lo vea y los juzgue.<verse eid="1CH 12:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 12:18"/>Entonces el Espíritu vino sobre Amasay, jefe de los 30, y este respondió:¡Somos tuyos, David! ¡Estamos contigo, hijo de Isaí! ¡Paz, paz, paz, para ti y para los que te ayudan, porque tu Dios está contigo!Entonces David los recibió y los nombró jefes de sus tropas.<verse eid="1CH 12:18"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 12:22"/>También algunos guerreros de la tribu de Manasés se pasaron al lado de David cuando él iba con los filisteos a la batalla contra Saúl. Sin embargo, los jefes filisteos no permitieron que David y sus hombres los acompañaran, porque temían que David los traicionara y se pasara al lado de su señor Saúl. Después de deliberar, los enviaron de regreso. Los siguientes son los guerreros de Manasés que se pasaron al lado de David cuando este regresaba a Siclag: Adnás, Jozabad, Jediael, Micael, Jozabad, Eliú y Ziletay. Cada uno de ellos era jefe de 1.000 hombres en Manasés. Eran guerreros valientes y capacitados, y ayudaban a David contra las bandas de asaltantes. Cada día más hombres se unían a David, hasta que llegó a tener un ejército muy grande, como un ejército de Dios.<verse eid="1CH 12:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 12:23"/>Este es el registro de los guerreros que se unieron a David en Hebrón. Todos estaban decididos a que David fuera rey en lugar de Saúl, tal como el Señor lo había prometido.<verse eid="1CH 12:23"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1CH 12:37"/>De Judá llegaron 6.800 guerreros armados con escudos y lanzas. De Simeón llegaron 7.100 guerreros valientes listos para la batalla. De Leví llegaron 4.600 hombres.De los sacerdotes descendientes de Aarón llegaron 3.700, bajo el liderazgo de Joyadá, y también 22 jefes de familias con Sadoc, un joven guerrero valiente. De Benjamín, la tribu de Saúl, llegaron 3.000 hombres. La mayoría de los benjaminitas todavía permanecían leales a la casa de Saúl. De Efraín llegaron 20.800 guerreros valientes, hombres famosos en sus clanes. De la media tribu de Manasés llegaron 18.000 hombres designados específicamente para hacer rey a David. De Isacar llegaron 200 jefes con todos sus parientes bajo su mando. Eran hombres que entendían los tiempos y sabían lo que Israel debía hacer. De Zabulón llegaron 50.000 guerreros experimentados, preparados para la batalla con todo tipo de armas, completamente leales a David. De Neftalí llegaron 1.000 oficiales junto con 37.000 hombres equipados con escudos y lanzas. De Dan llegaron 28.600 hombres preparados para la batalla. De Aser llegaron 40.000 guerreros experimentados listos para la batalla. Del otro lado del Jordán, de las tribus de Rubén, Gad y la media tribu de Manasés, llegaron 120.000 hombres equipados con todo tipo de armas.<verse eid="1CH 12:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1CH 12:38"/>Todos estos guerreros, preparados para la batalla, llegaron a Hebrón con el único propósito de hacer rey de Israel a David.Los demás israelitas también proclamaron rey a David unánimente.<verse eid="1CH 12:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1CH 12:39"/>Durante 3 días celebraron con David, comiendo y bebiendo, porque sus hermanos de Judá les habían provisto alimentos.<verse eid="1CH 12:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1CH 12:40"/>La gente de los lugares cercanos, y también de lugares más lejanos como Isacar, Zabulón y Neftalí, trajeron burros, camellos, mulas y bueyes cargados de comida. También trajeron para esta celebración gran cantidad de harina, tortas de higos, pasas, vino, aceite, vacas y ovejas, porque había gran alegría en toda la tierra de Israel.<verse eid="1CH 12:40"/></para>
<chapter eid="1CH 12" />
<chapter number="13" style="c" sid="1CH 13" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 13:1"/>Después de consultar con todos los jefes de su ejército, David<verse eid="1CH 13:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 13:2"/>dijo a todo el pueblo de Israel:—Si les parece bien, y si es la voluntad del Señor nuestro Dios, enviemos mensajeros a nuestros hermanos que se quedaron en sus ciudades, y a los sacerdotes, para invitarlos a venir y unirse a nosotros.<verse eid="1CH 13:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 13:3"/>Traigamos de regreso el arca de nuestro Dios, que hemos descuidado desde los días de Saúl.<verse eid="1CH 13:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 13:4"/>Todos estuvieron de acuerdo, porque a todos les pareció bien la propuesta.<verse eid="1CH 13:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 13:5"/>David convocó a todo el pueblo de Israel, desde Sijor de Egipto hasta la entrada de Jamat, para que fueran a Quiriat Yearín.<verse eid="1CH 13:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 13:6"/>David y todo Israel fueron a Balá, es decir, Quiriat Yearín, en Judá, para traer de allí el arca de Dios el Señor, que está entronizado sobre los querubines.<verse eid="1CH 13:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 13:7"/>Sacaron el arca de la casa de Abinadab en un carro nuevo. Uza y Ajío conducían el carro.<verse eid="1CH 13:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 13:8"/>David y todo Israel celebraban delante de Dios con gran entusiasmo, con cánticos, liras, arpas, panderos, címbalos y trompetas.<verse eid="1CH 13:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 13:9"/>Pero cuando llegaron a la era de Quidón, los bueyes tropezaron y Uza extendió su mano para sostener el arca.<verse eid="1CH 13:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 13:10"/>El Señor se enojó con Uza y lo hirió de muerte por haber tocado el arca. Así murió allí, en presencia de Dios.<verse eid="1CH 13:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 13:11"/>David se enojó porque el Señor había descargado su ira contra Uza. Por eso, ese lugar se llama Peres Uza hasta el día de hoy.<verse eid="1CH 13:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 13:12"/>David tuvo miedo de Dios aquel día y dijo: «¿Cómo voy a llevar el arca de Dios a mi ciudad?».<verse eid="1CH 13:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 13:13"/>En lugar de llevarla a la Ciudad de David, la llevó a la casa de Obed Edom, el de Gat.<verse eid="1CH 13:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 13:14"/>El arca permaneció en la casa de Obed Edom durante 3 meses, y el Señor bendijo a Obed Edom, a su familia y a todas sus posesiones.<verse eid="1CH 13:14"/></para>
<chapter eid="1CH 13" />
<chapter number="14" style="c" sid="1CH 14" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 14:1"/>Hiram, rey de Tiro, envió una delegación de mensajeros a David. Envió albañiles y carpinteros para construirle su palacio. También le suministró madera de cedro.<verse eid="1CH 14:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 14:2"/>David comprendió que el Señor lo había confirmado como rey de Israel y había engrandecido su reino por amor a su pueblo.<verse eid="1CH 14:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 14:3"/>Después de establecerse en Jerusalén, David tomó más esposas y tuvo muchos hijos e hijas.<verse eid="1CH 14:3"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 14:7"/>Estos son los nombres de los hijos que le nacieron en Jerusalén: Samúa, Sobab, Natán, Salomón, Ibjar, Elisúa, Elpélet, Noga, Néfeg, Jafía, Elisama, Belyadá y Elifelet.<verse eid="1CH 14:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 14:8"/>Cuando los filisteos se enteraron de que David había sido ungido rey de Israel, movilizaron todo su ejército para capturarlo. Al saber que venían, David salió a enfrentarlos.<verse eid="1CH 14:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 14:9"/>Los filisteos invadieron el valle de Refayin.<verse eid="1CH 14:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 14:10"/>Entonces David consultó a Dios:—¿Debo ir a atacar a los filisteos? ¿Me los entregarás?El Señor le respondió:—Sí, ve. Yo te los entregaré.<verse eid="1CH 14:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 14:11"/>David atacó a los filisteos en Baal Perasín y los derrotó allí. Entonces dijo: —Dios ha derrotado a mis enemigos por medio de mí, como una corriente de agua que arrasa con todo. Por eso aquel lugar se llama Baal Perasín.<verse eid="1CH 14:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 14:12"/>Después de la batalla, los israelitas recogieron los ídolos que los filisteos habían abandonado, y David ordenó que los quemaran.<verse eid="1CH 14:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 14:13"/>Más tarde, los filisteos volvieron a invadir el valle,<verse eid="1CH 14:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 14:14"/>y David volvió a consultar a Dios. Esta vez Dios le respondió:—No los ataques de frente. Rodéalos y atácalos por detrás, desde los árboles de bálsamo.<verse eid="1CH 14:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 14:15"/>Cuando escuches un ruido como de pasos en las copas de los árboles de bálsamo, sal al ataque, porque esa será la señal de que yo voy delante de ti para derrotar al ejército filisteo.<verse eid="1CH 14:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 14:16"/>David hizo lo que el Señor le ordenó y derrotó al ejército filisteo desde Gabaón hasta Guézer.<verse eid="1CH 14:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 14:17"/>La fama de David se extendió por todas partes, y el Señor hizo que todas las naciones le temieran.<verse eid="1CH 14:17"/></para>
<chapter eid="1CH 14" />
<chapter number="15" style="c" sid="1CH 15" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 15:1"/>David mandó construir varios edificios para él en la Ciudad de David. También preparó un lugar para el arca de Dios y levantó una tienda para ella.<verse eid="1CH 15:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 15:2"/>Entonces dijo:—Solo los levitas pueden cargar el arca de Dios, porque el Señor los eligió para esto y para que le sirvan para siempre.<verse eid="1CH 15:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 15:3"/>David convocó a todo Israel a Jerusalén para trasladar el arca del Señor al lugar que había preparado para ella.<verse eid="1CH 15:3"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 15:10"/>Los sacerdotes y levitas que asistieron fueron: 120 del clan de Coat, dirigidos por Uriel; 220 del clan de Merari, dirigidos por Asaías; 130 de los descendientes de Guersón, dirigidos por Joel; 200 de la familia de Elizafán, dirigidos por Semaías; 80 de la familia de Hebrón, dirigidos por Eliel; 112 de la familia de Uziel, dirigidos por Aminadab.<verse eid="1CH 15:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 15:11"/>Luego David mandó llamar a los sacerdotes Sadoc y Abiatar, y a los levitas Uriel, Asaías, Joel, Semaías, Eliel y Aminadab.<verse eid="1CH 15:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 15:12"/>Les dijo:—Ustedes son los jefes de las familias de los levitas. Conságrense ustedes y sus hermanos levitas para trasladar el arca del Señor, Dios de Israel, al lugar que preparé para ella.<verse eid="1CH 15:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 15:13"/>La primera vez, el Señor nos castigó porque no lo hicimos conforme a las normas, ya que no fueron ustedes quienes la cargaron.<verse eid="1CH 15:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 15:14"/>Los sacerdotes y los levitas se consagraron para trasladar el arca del Señor, Dios de Israel.<verse eid="1CH 15:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 15:15"/>Entonces los levitas cargaron el arca con las varas sobre sus hombros, tal como el Señor lo había ordenado por medio de Moisés.<verse eid="1CH 15:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 15:16"/>David ordenó a los jefes de los levitas que designaran a algunos de sus hermanos como cantores para que entonaran cantos de alegría acompañados de arpas, liras y címbalos.<verse eid="1CH 15:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 15:17"/>Los levitas escogidos fueron Hemán, hijo de Joel; Asaf, hijo de Berequías; y Etán, hijo de Cusaías, del clan de Merari.<verse eid="1CH 15:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 15:18"/>También nombraron a otros de sus hermanos levitas como ayudantes:Zacarías, Jaziel, Semiramot, Jehiel, Uni, Eliab, Benaías, Maseías, Matatías, Elifeleu, Micnías, Obed Edom y Jeyel. Estos últimos eran porteros.<verse eid="1CH 15:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 15:19"/>Hemán, Asaf y Etán tocaban los címbalos de bronce.<verse eid="1CH 15:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 15:20"/>Zacarías, Aziel, Semiramot, Jehiel, Uni, Eliab, Maseías y Benaías tocaban arpas.<verse eid="1CH 15:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 15:21"/>Matatías, Elifeleu, Micnías, Obed Edom, Jeyel y Azazías tocaban liras de tono agudo y dirigían el canto.<verse eid="1CH 15:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 15:22"/>Quenanías, jefe de los levitas, dirigía el canto porque era hábil en esa tarea.<verse eid="1CH 15:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 15:23"/>Berequías y Elcaná eran los porteros del arca.<verse eid="1CH 15:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 15:24"/>Los sacerdotes Sebanías, Josafat, Natanael, Amasay, Zacarías, Benaías y Eliezer tocaban las trompetas delante del arca. Obed Edom y Jehías también cuidaban el arca.<verse eid="1CH 15:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 15:25"/>Entonces David, los ancianos de Israel y los comandantes del ejército fueron con gran alegría a la casa de Obed Edom para trasladar el arca a Jerusalén.<verse eid="1CH 15:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 15:26"/>Como Dios ayudó a los levitas que cargaban el arca, sacrificaron siete toros y siete carneros.<verse eid="1CH 15:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 15:27"/>David, los levitas que llevaban el arca, los cantores y Quenanías, director del canto, vestían túnicas de lino fino. David también llevaba puesto un delantal sacerdotal de lino.<verse eid="1CH 15:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 15:28"/>Todo Israel llevó el arca a Jerusalén con gritos de alegría, sonido de cuernos de carnero, trompetas, címbalos, arpas y liras.<verse eid="1CH 15:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 15:29"/>Cuando el arca llegó a Jerusalén, a la Ciudad de David, Mical, hija de Saúl y esposa de David, lo vio desde la ventana saltando y danzando. Sintió un profundo desprecio por él.<verse eid="1CH 15:29"/></para>
<chapter eid="1CH 15" />
<chapter number="16" style="c" sid="1CH 16" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 16:1"/>Finalmente, el arca de Dios fue colocada en la tienda que David había preparado para ella. Los líderes de Israel presentaron ofrendas quemadas y sacrificios de comunión en presencia de Dios.<verse eid="1CH 16:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 16:2"/>Cuando David terminó de presentar las ofrendas quemadas y los sacrificios de comunión, bendijo al pueblo en el nombre del Señor.<verse eid="1CH 16:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 16:3"/>Luego repartió a cada israelita, tanto hombres como mujeres, una hogaza de pan, una torta de dátiles y una torta de pasas.<verse eid="1CH 16:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 16:4"/>David designó a algunos levitas para que sirvieran delante del arca del Señor, alabaran y dieran gracias al Señor, el Dios de Israel.<verse eid="1CH 16:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 16:5"/>Los nombrados fueron: Asaf, el jefe, Zacarías, Jeiel, Semiramot, Jehiel, Matatías, Eliab, Benaías, Obed Edom y Jeiel, quienes tocaban arpas y liras. Asaf tocaba los címbalos.<verse eid="1CH 16:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 16:6"/>Los sacerdotes Benaías y Jahaziel tocaban las trompetas continuamente delante del arca de Dios.<verse eid="1CH 16:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 16:7"/>Ese día, David encargó por primera vez a Asaf y a sus compañeros que alabaran al Señor con este cántico:<verse eid="1CH 16:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 16:8"/>¡Den gracias al Señor e invoquen su nombre! ¡Anuncien entre las naciones lo que él ha hecho!<verse eid="1CH 16:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 16:9"/>Cántenle, sí, cántenle alabanzas y hablen de sus obras maravillosas.<verse eid="1CH 16:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 16:10"/>¡Alábenlo por su santo nombre! ¡Alégrense los que buscan al Señor!<verse eid="1CH 16:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 16:11"/>Busquen al Señor y su fortaleza; busquen su presencia continuamente.<verse eid="1CH 16:11"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 16:13"/>Descendientes de Israel, su siervo, hijos de Jacob, sus escogidos, recuerden sus milagros, sus obras maravillosas y los juicios que pronunció.<verse eid="1CH 16:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 16:14"/>¡Él es el Señor nuestro Dios! Gobierna sobre toda la tierra.<verse eid="1CH 16:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 16:15"/>Él recuerda su pacto para siempre, la promesa que hizo para mil generaciones;<verse eid="1CH 16:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 16:16"/>el pacto que hizo con Abraham y el juramento que le hizo a Isaac.<verse eid="1CH 16:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 16:17"/>el pacto que confirmó con Jacob, el decreto que estableció con Israel para siempre:<verse eid="1CH 16:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 16:18"/>«Te daré la tierra de Canaán como herencia».<verse eid="1CH 16:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 16:19"/>Cuando eran pocos en número, muy pocos, y extranjeros en esa tierra;<verse eid="1CH 16:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 16:20"/>cuando iban de una nación a otra, de un reino a otro,<verse eid="1CH 16:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 16:21"/>no permitió que nadie los oprimiera. Por amor a ellos advirtió a los reyes:<verse eid="1CH 16:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 16:22"/>«No toquen a mis escogidos, no hagan daño a mis profetas».<verse eid="1CH 16:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 16:23"/>¡Canten al Señor, habitantes de toda la tierra! Anuncien cada día que él nos salva.<verse eid="1CH 16:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 16:24"/>Anuncien su gloria entre las naciones, sus maravillas entre todos los pueblos.<verse eid="1CH 16:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 16:25"/>Porque el Señor es grande y digno de toda alabanza; él es más temible que todos los dioses.<verse eid="1CH 16:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 16:26"/>Todos los dioses de los pueblos son ídolos sin valor, pero el Señor hizo los cielos.<verse eid="1CH 16:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 16:27"/>La majestad y el esplendor hablan de él; hay poder y alegría en su santuario.<verse eid="1CH 16:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 16:28"/>Reconozcan al Señor, pueblos del mundo, reconozcan la gloria y el poder del Señor.<verse eid="1CH 16:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 16:29"/>Denle al Señor la gloria que merece su nombre. Traigan ofrendas y vengan a su presencia; adoren al Señor en su santuario.<verse eid="1CH 16:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 16:30"/>¡Tiemble toda la tierra delante de él! Él estableció el mundo con firmeza para que no se mueva.<verse eid="1CH 16:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 16:31"/>¡Alégrense los cielos y regocíjese la tierra! Que todas las naciones digan: «¡El Señor reina!».<verse eid="1CH 16:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 16:32"/>Ruja el mar y todo lo que contiene; alégrese el campo y todo lo que hay en él.<verse eid="1CH 16:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1CH 16:33"/>Entonces cantarán los árboles del bosque delante del Señor, porque él viene a juzgar la tierra.<verse eid="1CH 16:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1CH 16:34"/>Den gracias al Señor, porque él es bueno; su amor permanece para siempre.<verse eid="1CH 16:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1CH 16:35"/>Clamen a él y díganle: «Sálvanos, Dios de nuestra salvación; reúnenos y líbranos de las naciones. Entonces daremos gracias a tu santo nombre y nos alegraremos al alabarte».<verse eid="1CH 16:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1CH 16:36"/>Bendito sea el Señor, Dios de Israel, desde siempre y para siempre». Y todo el pueblo respondió: «¡Amén!», y alabó al Señor.<verse eid="1CH 16:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1CH 16:37"/>David dejó a Asaf y a sus compañeros levitas para que sirvieran continuamente delante del arca del pacto del Señor. Ellos debían cumplir allí el servicio diario, tal como estaba establecido.<verse eid="1CH 16:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1CH 16:38"/>Nombró porteros a Obed Edom y sus 68 hermanos, junto con Obed Edom, hijo de Jedutún, y Josá.<verse eid="1CH 16:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1CH 16:39"/>Dejó al sacerdote Sadoc y a sus compañeros sacerdotes para que sirvieran delante del santuario del Señor en el cerro de Gabaón,<verse eid="1CH 16:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1CH 16:40"/>para que ofrecieran las ofrendas quemadas al Señor en el altar, por la mañana y por la tarde, conforme a todo lo que está escrito en la ley del Señor que él ordenó a Israel.<verse eid="1CH 16:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1CH 16:41"/>David también dejó allí a Hemán, a Jedutún y a otros que fueron escogidos y designados por nombre para que alabaran al Señor, «porque su amor es eterno».<verse eid="1CH 16:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1CH 16:42"/>Hemán y Jedutún tocaban las trompetas y los címbalos, junto con los otros instrumentos para acompañar los cantos a Dios.Los hijos de Jedutún eran porteros.<verse eid="1CH 16:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1CH 16:43"/>Finalmente, todo el pueblo se fue a su casa. David también regresó a su hogar para bendecir a su familia.<verse eid="1CH 16:43"/></para>
<chapter eid="1CH 16" />
<chapter number="17" style="c" sid="1CH 17" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 17:1"/>Después de que David se instaló en su palacio, le dijo al profeta Natán:—Mira, yo vivo en un palacio de cedro, pero el arca del pacto del Señor está bajo una tienda de campaña.<verse eid="1CH 17:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 17:2"/>Natán le respondió:—Haz todo lo que tienes en mente, porque Dios está contigo.<verse eid="1CH 17:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 17:3"/>Pero esa misma noche, Dios le habló a Natán y le dijo:<verse eid="1CH 17:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 17:4"/>—Ve y dile a mi siervo David: "No serás tú quien me construya una casa.<verse eid="1CH 17:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 17:5"/>Desde que saqué a Israel de Egipto, nunca he vivido en una casa, sino que he ido de un lugar a otro, de una tienda de campaña a otra.<verse eid="1CH 17:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 17:6"/>En ningún momento le reclamé a alguno de los líderes de Israel, a quienes puse a cargo de mi pueblo, por no haberme construido un templo de cedro".<verse eid="1CH 17:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 17:7"/>»Ahora dile a mi siervo David: "Esto dice el Señor Todopoderoso: Te saqué del campo, donde cuidabas ovejas, y te hice gobernante de mi pueblo Israel.<verse eid="1CH 17:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 17:8"/>He estado contigo dondequiera que has ido y he destruido a todos tus enemigos. Voy a hacer que tu nombre sea tan grande como el de los hombres más importantes de la tierra.<verse eid="1CH 17:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 17:9"/>Les daré a los israelitas un lugar permanente y los estableceré en su tierra. Ya no serán perturbados ni oprimidos por naciones malvadas como antes,<verse eid="1CH 17:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 17:10"/>desde la época en que puse jueces sobre mi pueblo Israel. Someteré a todos tus enemigos. Además, te declaro que el Señor te construirá una casa.<verse eid="1CH 17:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 17:11"/>Cuando tu vida en la tierra llegue a su fin y mueras, pondré en el trono a uno de tus descendientes y afirmaré su reino.<verse eid="1CH 17:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 17:12"/>Él me construirá un templo, y yo estableceré su reino para siempre.<verse eid="1CH 17:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 17:13"/>Yo seré su padre y él será mi hijo. Nunca le quitaré mi amor y mi bondad, como se los quité a Saúl.<verse eid="1CH 17:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 17:14"/>Lo estableceré sobre mi casa y sobre mi reino para siempre, y su trono será firme eternamente".<verse eid="1CH 17:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 17:15"/>Natán le comunicó a David todo lo que el Señor le había revelado en esta visión.<verse eid="1CH 17:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 17:16"/>Entonces David entró, se sentó delante del Señor y dijo:—¿Quién soy yo, Señor y Dios, y qué es mi familia, para que me hayas traído hasta aquí?<verse eid="1CH 17:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 17:17"/>¡Pero eso te pareció poco, oh Dios! Ahora hablas del futuro de la familia de tu siervo. Me tratas como si fuera alguien muy importante, Señor Dios.<verse eid="1CH 17:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 17:18"/>¿Qué más puedo decir? Tú me conoces bien, Señor y Dios, y aun así has decidido honrarme.<verse eid="1CH 17:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 17:19"/>Señor, has hecho todas estas cosas maravillosas por tu siervo simplemente porque así lo decidiste, y porque quisiste hacerlo.<verse eid="1CH 17:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 17:20"/>Señor, no hay nadie como tú; no hay otro Dios. Nunca hemos oído hablar de ningún otro dios como tú.<verse eid="1CH 17:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 17:21"/>¿Y qué otra nación en la tierra es como tu pueblo Israel? Tú hiciste de él tu pueblo. Tú mismo lo liberaste de Egipto para hacerlo tuyo. Te hiciste famoso al realizar grandes prodigios al expulsar naciones y sus dioses de delante de tu pueblo.<verse eid="1CH 17:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 17:22"/>Hiciste tuyo a tu pueblo Israel para siempre, y tú, Señor, te convertiste en su Dios.<verse eid="1CH 17:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 17:23"/>»Ahora, Señor, que la promesa que has hecho acerca de tu siervo y de su casa se cumpla para siempre.<verse eid="1CH 17:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 17:24"/>Que tu nombre sea honrado para siempre, para que todos digan: "El Señor Todopoderoso es verdaderamente el Dios de Israel". Y que mi descendencia permanezca firme delante de ti.<verse eid="1CH 17:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 17:25"/>»Señor, me he atrevido a orar así porque tú me has revelado que establecerás una dinastía para tu siervo.<verse eid="1CH 17:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 17:26"/>Señor, tú eres Dios, y has prometido esta bendición a tu siervo.<verse eid="1CH 17:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 17:27"/>Ahora bendice a la familia de tu siervo para que continúe delante de ti para siempre. Porque tú, Señor, la has bendecido, y quedará bendecida para siempre.<verse eid="1CH 17:27"/></para>
<chapter eid="1CH 17" />
<chapter number="18" style="c" sid="1CH 18" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 18:1"/>David derrotó a los filisteos y los sometió. Les quitó Gat y sus aldeas vecinas.<verse eid="1CH 18:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 18:2"/>También derrotó a los moabitas, y estos le pagaron tributo.<verse eid="1CH 18:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 18:3"/>David también derrotó a Hadad Ezer, rey de Sobá, en la región de Jamat, cuando este intentaba extender su dominio hasta el río Éufrates.<verse eid="1CH 18:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 18:4"/>David capturó 1.000 carros, 7.000 jinetes y 20.000 soldados de infantería. Les cortó los tendones a todos los caballos de los carros, excepto los necesarios para 100 carros.<verse eid="1CH 18:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 18:5"/>Cuando los arameos de Damasco llegaron para ayudar a Hadad Ezer, rey de Sobá, David mató a 22.000 de ellos.<verse eid="1CH 18:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 18:6"/>David estableció guarniciones en Damasco de Aram. Los arameos se sometieron a David y le pagaron tributo. El Señor le daba la victoria a David dondequiera que iba.<verse eid="1CH 18:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 18:7"/>David llevó a Jerusalén los escudos de oro que pertenecían a los oficiales de Hadad Ezer.<verse eid="1CH 18:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 18:8"/>También tomó una gran cantidad de bronce de Tibjat y de Cun, ciudades que pertenecían a Hadad Ezer. Más tarde, el rey Salomón usó ese bronce para hacer la fuente, las columnas y los demás utensilios del templo del Señor.<verse eid="1CH 18:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 18:9"/>Cuando Tou, rey de Jamat, supo que David había derrotado completamente al ejército de Hadad Ezer,<verse eid="1CH 18:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 18:10"/>envió a su hijo Adorán para saludar al rey David y felicitarlo por su victoria en la batalla contra Hadad Ezer, porque Tou y Hadad Ezer habían sido enemigos. Adorán le llevó a David regalos de oro, plata y bronce.<verse eid="1CH 18:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 18:11"/>El rey David consagró estos regalos al Señor, junto con la plata y el oro que había tomado de todas las naciones: Edom, Moab, los amonitas, los filisteos y Amalec.<verse eid="1CH 18:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 18:12"/>Abisay, hijo de Sarvia, derrotó a 18.000 edomitas en el valle de la Sal.<verse eid="1CH 18:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 18:13"/>Puso guarniciones en Edom, y todos los edomitas quedaron sometidos a David. El Señor le daba la victoria a David dondequiera que iba.<verse eid="1CH 18:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 18:14"/>David reinó sobre todo Israel y gobernó con justicia y rectitud.<verse eid="1CH 18:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 18:15"/>Joab, hijo de Sarvia, era el jefe del ejército. Josafat, hijo de Ajilud, era el secretario.<verse eid="1CH 18:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 18:16"/>Sadoc, hijo de Ajitob, y Ajimélec, hijo de Abiatar, eran los sacerdotes; Savsa era el secretario;<verse eid="1CH 18:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 18:17"/>Benaías, hijo de Joyadá, estaba a cargo de los quereteos y peleteos, que formaban la guardia personal del rey. Los hijos de David eran los principales funcionarios.<verse eid="1CH 18:17"/></para>
<chapter eid="1CH 18" />
<chapter number="19" style="c" sid="1CH 19" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 19:1"/>Cuando murió Najás, rey de los amonitas, su hijo Janún lo sucedió en el trono.<verse eid="1CH 19:1"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 19:3"/>David pensó: «Voy a mostrarle mi amistad a Janún, tal como su padre Najás fue amigo mío». Entonces envió una delegación para expresarle sus condolencias por la muerte de su padre.Cuando los embajadores de David llegaron a territorio amonita, los jefes amonitas le dijeron a Janún:—¿De verdad cree el rey que David le envió estos hombres para honrar la memoria de su padre? ¡No! Los envió para espiar la ciudad, reconocerla y después conquistarla.<verse eid="1CH 19:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 19:4"/>Entonces Janún tomó a los mensajeros de David, les afeitó la barba, les cortó la ropa a la altura de las nalgas y los envió de regreso.<verse eid="1CH 19:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 19:5"/>Cuando David se enteró de lo que había ocurrido, envió un mensaje a sus humillados embajadores para que se quedaran en Jericó hasta que les creciera la barba.<verse eid="1CH 19:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 19:6"/>Cuando Janún y los amonitas se dieron cuenta de que se habían ganado el odio de David, enviaron 33.000 kilos de plata para contratar carros de combate y jinetes de Aram Naharaim, Aram Macá y Sobá.<verse eid="1CH 19:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 19:7"/>Contrataron 32.000 carros de combate y consiguieron el apoyo del rey de Macá y su ejército. Todas estas fuerzas acamparon cerca de Medeba, mientras las tropas amonitas se reunían desde sus ciudades y se preparaban para la batalla.<verse eid="1CH 19:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 19:8"/>Cuando David se enteró, envió a Joab con todo el ejército de sus mejores guerreros.<verse eid="1CH 19:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 19:9"/>Los amonitas salieron y se formaron en orden de batalla a la entrada de la ciudad, mientras los reyes que habían venido a ayudarlos se quedaron aparte en campo abierto.<verse eid="1CH 19:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 19:10"/>Cuando Joab vio que tendría que pelear tanto al frente como por detrás, eligió a los mejores soldados de Israel y los envió a enfrentarse a los arameos.<verse eid="1CH 19:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 19:11"/>Al resto del ejército lo puso bajo el mando de su hermano Abisay para que atacara a los amonitas.<verse eid="1CH 19:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 19:12"/>Joab le dijo a Abisay:—Si los arameos son más fuertes que yo, tú vendrás a ayudarme; y si los amonitas son más fuertes que tú, yo iré a ayudarte.<verse eid="1CH 19:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 19:13"/>¡Ten valor! Peleemos con valentía por nuestro pueblo y por las ciudades de nuestro Dios. ¡Que el Señor haga lo que le parezca mejor!<verse eid="1CH 19:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 19:14"/>Entonces Joab y sus tropas atacaron a los arameos, y estos huyeron.<verse eid="1CH 19:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 19:15"/>Cuando los amonitas vieron que los arameos huían, también ellos huyeron ante Abisay y se metieron en la ciudad. Entonces Joab regresó a Jerusalén.<verse eid="1CH 19:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 19:16"/>Después de su derrota, los arameos pidieron ayuda a los arameos que vivían al este del río Éufrates. Sofac, el jefe del ejército del rey Hadad Ezer, se puso al frente de ellos.<verse eid="1CH 19:16"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 19:18"/>Cuando David se enteró de esto, reunió a todo Israel, cruzó el río Jordán y los enfrentó en batalla. Los arameos huyeron ante David, quien mató a 7.000 de sus conductores de carros y a 40.000 soldados de infantería. También mató a Sofac, el jefe del ejército arameo.<verse eid="1CH 19:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 19:19"/>Los vasallos del rey Hadad Ezer se rindieron al rey David y pasaron a ser sus súbditos. Los arameos nunca más ayudaron a los amonitas en sus batallas.<verse eid="1CH 19:19"/></para>
<chapter eid="1CH 19" />
<chapter number="20" style="c" sid="1CH 20" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 20:1"/>En la primavera, que era la época en que los reyes salían a la guerra, Joab salió con el ejército israelita y atacó el país de los amonitas. Después de arrasarlo, sitió Rabá y la conquistó. Mientras tanto, David se había quedado en Jerusalén.<verse eid="1CH 20:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 20:2"/>David llegó a Rabá y le quitó la corona de oro al rey de los amonitas. Se la puso sobre su cabeza. Esa corona pesaba 34 kilos y tenía piedras preciosas incrustadas. David también se llevó un gran botín de la ciudad.<verse eid="1CH 20:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 20:3"/>A la gente de la ciudad la puso a trabajar con sierras, picos de hierro y hachas, como acostumbraba hacer con todos los pueblos que conquistaba. Luego David regresó a Jerusalén con todo el pueblo.<verse eid="1CH 20:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 20:4"/>Después hubo otra guerra contra los filisteos en Guézer. Allí Sibecay, de Jusá, mató a Sipay, que era uno de los descendientes de los gigantes. Los filisteos fueron sometidos.<verse eid="1CH 20:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 20:5"/>En otra guerra contra los filisteos, Eljanán, hijo de Yaír, mató a Lajmí, hermano del gigante Goliat de Gat, cuya lanza tenía una punta del tamaño de un rodillo de telar.<verse eid="1CH 20:5"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 20:7"/>En otra guerra en Gat, apareció un gigante que tenía 6 dedos en cada mano y 6 dedos en cada pie. Su padre también había sido gigante. Este hombre desafió e insultó a Israel, pero Jonatán, hijo de Simá y sobrino de David, lo mató.<verse eid="1CH 20:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 20:8"/>Estos gigantes eran descendientes de Rafá de Gat, y fueron muertos por David y sus hombres.<verse eid="1CH 20:8"/></para>
<chapter eid="1CH 20" />
<chapter number="21" style="c" sid="1CH 21" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 21:1"/>Satanás se levantó contra Israel e incitó a David a hacer un censo.<verse eid="1CH 21:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 21:2"/>—Vayan por todo Israel —ordenó David a Joab y a los jefes del pueblo—, desde Berseba hasta Dan, y cuenten a los israelitas. Luego tráiganme el informe para que yo sepa cuántos pueden servir como soldados.<verse eid="1CH 21:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 21:3"/>Pero Joab le respondió:—Que el Señor multiplique su pueblo 100 veces más. Todos estamos al servicio de mi rey y señor. ¿Para qué quieres contar a la gente? ¿Por qué hacer algo que traerá desgracia a Israel?<verse eid="1CH 21:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 21:4"/>Pero el rey insistió, y Joab tuvo que hacer lo que el rey le ordenó. Recorrió todo Israel y regresó a Jerusalén.<verse eid="1CH 21:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 21:5"/>Joab informó a David que en Israel había 1.100.000 hombres aptos para la guerra, y en Judá había 470.000.<verse eid="1CH 21:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 21:6"/>Pero Joab no incluyó en el censo a las tribus de Leví ni de Benjamín, porque no estaba de acuerdo con la orden del rey.<verse eid="1CH 21:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 21:7"/>Dios también se disgustó por el censo y castigó a Israel.<verse eid="1CH 21:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 21:8"/>Entonces David le dijo a Dios:—He cometido un pecado muy grande al ordenar este censo. Pero ahora te ruego que perdones el pecado de tu siervo, pues actué como un necio.<verse eid="1CH 21:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 21:9"/>Entonces el Señor le habló a Gad, el vidente de David:<verse eid="1CH 21:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 21:10"/>—Ve y dile a David que así dice el Señor: "Te ofrezco 3 opciones. Escoge una de ellas, y esa será tu castigo".<verse eid="1CH 21:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 21:11"/>Entonces Gad fue y le dijo a David:—El Señor te manda a decir que elijas uno de estos 3 castigos:<verse eid="1CH 21:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 21:12"/>Elige entre 3 años de hambre en tu tierra, 3 meses huyendo de tus enemigos o 3 días en que el Señor envíe una plaga mortal por todo el país y su ángel traerá destrucción en todo Israel. Piensa bien tu respuesta, porque debo dársela al Señor.<verse eid="1CH 21:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 21:13"/>—Es una decisión muy difícil —respondió David—, pero prefiero caer en las manos del Señor y no en el poder de los hombres, porque el Señor es muy compasivo.<verse eid="1CH 21:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 21:14"/>Entonces el Señor envió una plaga sobre Israel, y murieron 70.000 hombres.<verse eid="1CH 21:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 21:15"/>Durante la plaga, Dios envió un ángel a destruir a Jerusalén; pero cuando estaba a punto de destruirla, el Señor lo vio y se lamentó. Entonces le ordenó al ángel destructor:—¡Detente! ¡Es suficiente!En ese momento el ángel del Señor se encontraba de pie en el campo de trilla de Arauna el jebuseo.<verse eid="1CH 21:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 21:16"/>Cuando David vio al ángel del Señor parado entre el cielo y la tierra con su espada desenvainada apuntando hacia Jerusalén, se vistió de tela áspera y se postró en tierra. Los jefes de Israel hicieron lo mismo.<verse eid="1CH 21:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 21:17"/>Y David le dijo a Dios:—Yo fui el que pecó al ordenar el censo. Pero ¿qué culpa tienen estas ovejas? He obrado mal. Señor, Dios mío, castígame a mí y a mi familia, pero no sigas castigando a tu pueblo.<verse eid="1CH 21:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 21:18"/>Entonces el ángel del Señor le dijo a Gad:—Ve y dile a David que construya un altar al Señor en el campo de trilla de Ornán el jebuseo.<verse eid="1CH 21:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 21:19"/>David fue entonces a hablar con Ornán, cumpliendo lo que el Señor le había ordenado por medio del profeta Gad.<verse eid="1CH 21:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 21:20"/>Cuando David llegó, Arauna y sus cuatro hijos estaban trillando el trigo. Arauna miró hacia atrás y vio al ángel. Sus hijos también lo vieron y corrieron a esconderse.<verse eid="1CH 21:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 21:21"/>Luego Arauna vio al rey que se acercaba. Salió del campo de trilla y se postró en tierra delante de David.<verse eid="1CH 21:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 21:22"/>Entonces David le dijo:—Por favor, véndeme este campo de trilla para construir un altar al Señor, y así se detenga la plaga. Te pagaré el precio completo.<verse eid="1CH 21:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 21:23"/>—Tómalo, mi señor, y úsalo como desees —dijo Arauna a David—. Toma también los bueyes para la ofrenda quemada y usa los instrumentos de trillar como leña para el fuego. Usa también el trigo para la ofrenda de grano. Te lo regalo todo.<verse eid="1CH 21:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 21:24"/>—No —respondió el rey—, debo comprarlo por su precio completo. No tomaré para el Señor lo que es tuyo sin pagarte. No voy a presentar al Señor una ofrenda quemada que no me haya costado nada.<verse eid="1CH 21:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 21:25"/>Entonces David le pagó a Arauna 600 monedas de oro por el campo de trilla.<verse eid="1CH 21:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 21:26"/>Luego David construyó allí un altar al Señor y presentó ofrendas quemadas y sacrificios de comunión. Oró al Señor, y él le respondió enviando fuego desde el cielo sobre el altar de las ofrendas quemadas.<verse eid="1CH 21:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 21:27"/>Por orden del Señor, el ángel guardó su espada.<verse eid="1CH 21:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 21:28"/>Cuando David vio que el Señor le había respondido, ofreció sacrificios allí.<verse eid="1CH 21:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 21:29"/>En ese tiempo, la tienda de reunión del Señor y el altar de las ofrendas quemadas que Moisés había hecho en el desierto estaban en el monte de Gabaón.<verse eid="1CH 21:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 21:30"/>David no se atrevió a ir allí a consultar al Señor, porque le dio mucho miedo la espada del ángel del Señor.<verse eid="1CH 21:30"/></para>
<chapter eid="1CH 21" />
<chapter number="22" style="c" sid="1CH 22" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 22:1"/>Entonces David dijo:—Aquí, en el campo de trilla de Ornán, edificaré el templo del Señor Dios y construiré el altar para que los israelitas presenten sus ofrendas quemadas.<verse eid="1CH 22:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 22:2"/>David ordenó reunir a todos los extranjeros que vivían en Israel. De entre ellos escogió a los que debían trabajar cortando y puliendo las piedras para el templo de Dios.<verse eid="1CH 22:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 22:3"/>David reunió una gran cantidad de hierro para fabricar los clavos de las puertas y los goznes, y tanto bronce que era imposible pesarlo.<verse eid="1CH 22:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 22:4"/>Los habitantes de Sidón y de Tiro le trajeron a David una gran cantidad de madera de cedro.<verse eid="1CH 22:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 22:5"/>David pensó: «Mi hijo Salomón es joven y sin experiencia, y el templo del Señor debe ser una estructura magnífica, famosa y gloriosa en todo el mundo. Por eso voy a hacer los preparativos necesarios». Así que, antes de morir, David dejó listos todos los materiales para la construcción.<verse eid="1CH 22:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 22:6"/>Luego mandó llamar a su hijo Salomón y le encargó construir el templo del Señor, Dios de Israel.<verse eid="1CH 22:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 22:7"/>Le dijo:—Hijo mío, yo quería construir un templo para honrar al Señor mi Dios,<verse eid="1CH 22:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 22:8"/>pero él me dijo: —No serás tú quien me construya un templo para honrar mi nombre, porque has dirigido muchas guerras y has derramado mucha sangre.<verse eid="1CH 22:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 22:9"/>Te daré un hijo que será un hombre de paz. Haré que todos los países enemigos lo dejen en paz, y durante su reinado Israel vivirá tranquilo. Por eso se llamará Salomón.<verse eid="1CH 22:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 22:10"/>Él construirá mi templo. Será como mi propio hijo, y yo seré su Padre. Haré que sus hijos y descendientes reinen sobre Israel por siempre.<verse eid="1CH 22:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 22:11"/>»Ahora, hijo mío, que el Señor te ayude para que puedas construir su templo y cumpla lo que ha dicho acerca de ti.<verse eid="1CH 22:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 22:12"/>Que el Señor te dé sabiduría e inteligencia para que, cuando gobiernes a Israel, obedezcas la ley del Señor tu Dios.<verse eid="1CH 22:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 22:13"/>Porque si obedeces cuidadosamente las normas y los reglamentos que el Señor dio a Israel por medio de Moisés, prosperarás. ¡Sé fuerte y valiente! ¡No tengas miedo ni te desanimes!<verse eid="1CH 22:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 22:14"/>He logrado reunir, con mucho esfuerzo, miles de toneladas de oro y decenas de miles de toneladas de plata para el templo del Señor. También he reunido tanto hierro y bronce que no se puede pesar, además de madera y piedra. Tú deberás conseguir más.<verse eid="1CH 22:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 22:15"/>Además, cuentas con muchos trabajadores: canteros, albañiles, carpinteros y personas expertas en toda clase de trabajos,<verse eid="1CH 22:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 22:16"/>en oro, plata, bronce y hierro. Ahora, comienza el trabajo y que el Señor esté contigo.<verse eid="1CH 22:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 22:17"/>Entonces David ordenó a todos los jefes de Israel que ayudaran a su hijo Salomón.<verse eid="1CH 22:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 22:18"/>—El Señor su Dios está con ustedes —declaró—. Les ha dado paz con las naciones vecinas, porque el Señor me las ha entregado y ahora están bajo el dominio del Señor y de su pueblo.<verse eid="1CH 22:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 22:19"/>Ahora, comprométanse de todo corazón a buscar al Señor su Dios. Comiencen a construir el santuario del Señor Dios para traer el arca del pacto del Señor y los objetos sagrados de Dios al templo que será construido en honor del Señor.<verse eid="1CH 22:19"/></para>
<chapter eid="1CH 22" />
<chapter number="23" style="c" sid="1CH 23" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 23:1"/>David era muy anciano cuando nombró a su hijo Salomón rey de Israel.<verse eid="1CH 23:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 23:2"/>Reunió a todos los jefes de Israel, a los sacerdotes y a los levitas para la ceremonia de coronación.<verse eid="1CH 23:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 23:3"/>Contaron a los levitas que tenían de 30 años en adelante. El total fue de 38.000 hombres.<verse eid="1CH 23:3"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 23:5"/>David los distribuyó de la siguiente manera:24.000 dirigirían el trabajo del templo del Señor, 6.000 serían funcionarios y jueces, 4.000 servirían como porteros, y los 4.000 restantes alabarían al Señor con los instrumentos musicales que David había mandado hacer para ese propósito.<verse eid="1CH 23:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 23:6"/>David los organizó en tres divisiones principales, cada una encabezada por descendientes de Leví: la división de Guersón, la división de Coat y la división de Merari.<verse eid="1CH 23:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 23:7"/>La división de Guersón se dividió en dos subdivisiones, encabezadas por sus hijos Ladán y Simí.<verse eid="1CH 23:7"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 23:9"/>Los hijos de Ladán fueron Jehiel, el jefe, Zetán y Joel. Los hijos de Simí fueron Selomit, Jaziel y Jarán. Estos fueron los jefes de las familias patriarcales de Ladán.<verse eid="1CH 23:9"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 23:11"/>Los hijos de Simí fueron Yajat, el primero, y Ziza, el segundo, además de Jeús y Beriá. Jeús y Beriá se contaron como una sola familia porque ambos tuvieron pocos hijos.<verse eid="1CH 23:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 23:12"/>Los hijos de Coat fueron Amirán, Izar, Hebrón y Uziel.<verse eid="1CH 23:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 23:13"/>Los hijos de Amirán fueron Aarón y Moisés. Aarón y sus descendientes fueron consagrados para ministrar en el lugar sagrado. Debían presentar las ofrendas delante del Señor, quemar el incienso y bendecir al pueblo en el nombre del Señor.<verse eid="1CH 23:13"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 23:15"/>Los hijos de Moisés, hombre de Dios, fueron Guersón y Eliezer, y fueron contados con la tribu de Leví.<verse eid="1CH 23:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 23:16"/>Los hijos de Guersón fueron Sebuel, el jefe,<verse eid="1CH 23:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 23:17"/>y Rejabías, único hijo de Eliezer y jefe de su clan, pero tuvo muchos hijos.<verse eid="1CH 23:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 23:18"/>Los hijos de Izar tuieron a Selomit como jefe,<verse eid="1CH 23:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 23:19"/>Los hijos de Hebrón fueron Jerías, el jefe; Amarías, el segundo; Jahaziel, el tercero; y Jecamán, el cuarto.<verse eid="1CH 23:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 23:20"/>Los hijos de Uziel fueron Micaías, el jefe, e Isías, el segundo.<verse eid="1CH 23:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 23:21"/>Los hijos de Merari fueron Majlí y Musí. Los hijos de Majlí fueron Eleazar y Quis.<verse eid="1CH 23:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 23:22"/>Eleazar murió sin tener hijos varones. Sus hijas se casaron con sus primos, los hijos de Quis.<verse eid="1CH 23:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 23:23"/>Los hijos de Musí fueron Majlí, Edar y Jeremot.<verse eid="1CH 23:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 23:24"/>En el censo, todos los varones levitas de veinte años en adelante fueron registrados según sus familias. Todos ellos estaban encargados del servicio en el templo del Señor.<verse eid="1CH 23:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 23:25"/>David había dicho: «El Señor, Dios de Israel, ha dado paz a su pueblo y habitará para siempre en Jerusalén.<verse eid="1CH 23:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 23:26"/>Los levitas ya no tendrán que cargar con la tienda de reunión ni con ninguno de sus utensilios para su servicio.<verse eid="1CH 23:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 23:27"/>Este censo de los levitas fue una de las últimas tareas que David realizó antes de morir.<verse eid="1CH 23:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 23:28"/>Los levitas debían ayudar a los descendientes de Aarón en el servicio del templo del Señor. Tenían la responsabilidad de cuidar los atrios y las habitaciones, y de limpiar todos los utensilios sagrados,<verse eid="1CH 23:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 23:29"/>preparar el pan de la presencia de Dios, la harina para las ofrendas de grano, las tortas sin levadura, las ofrendas cocidas en sartén o mezcladas con aceite, y encargarse de todas las medidas de peso y capacidad.<verse eid="1CH 23:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 23:30"/>Cada mañana y cada tarde debían estar de pie para dar gracias y alabar al Señor con cantos.<verse eid="1CH 23:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 23:31"/>Ayudaban en los sacrificios especiales de ofrendas quemadas, en los sacrificios del sábado, en las celebraciones de la luna nueva y en todas las fiestas. Los levitas se presentaban siempre en el número requerido para cada ocasión.<verse eid="1CH 23:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 23:32"/>Los levitas debían cuidar el lugar sagrado y la tienda de reunión, y servir bajo las órdenes de los sacerdotes descendientes de Aarón.<verse eid="1CH 23:32"/></para>
<chapter eid="1CH 23" />
<chapter number="24" style="c" sid="1CH 24" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 24:1"/>Los sacerdotes descendientes de Aarón fueron divididos en dos grupos. Los hijos de Aarón fueron Nadab, Abiú, Eleazar e Itamar.<verse eid="1CH 24:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 24:2"/>Nadab y Abiú murieron antes que su padre sin dejar hijos. Por eso, solo Eleazar e Itamar sirvieron como sacerdotes.<verse eid="1CH 24:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 24:3"/>David, con la ayuda de Sadoc, del clan de Eleazar, y de Ajimélec, del clan de Itamar, organizó a los descendientes de Aarón en grupos para servir por turnos.<verse eid="1CH 24:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 24:4"/>Los descendientes de Eleazar fueron divididos en 16 grupos y los de Itamar en 8, porque había más líderes entre los descendientes de Eleazar.<verse eid="1CH 24:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 24:5"/>Las tareas fueron asignadas a los diferentes grupos por sorteo, sin mostrar preferencia, pues había líderes importantes y funcionarios del templo de Dios en ambas familias.<verse eid="1CH 24:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 24:6"/>Semaías, levita e hijo de Natanael, fue el encargado de anotar los nombres y cargos en presencia del rey, de los jefes, del sacerdote Sadoc, de Ajimélec, hijo de Abiatar, y de los jefes de las familias sacerdotales y levitas. Para cada tarea se asignaron dos grupos del clan de Eleazar y uno del clan de Itamar.<verse eid="1CH 24:6"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 24:18"/>El trabajo se asignó por sorteo, y el resultado fue el siguiente:El primer grupo estuvo a cargo de Joyarib.El segundo grupo, a cargo de Jedaías.El tercer grupo, a cargo de Jarín.El cuarto grupo, a cargo de Seorín.El quinto grupo, a cargo de Malquías.El sexto grupo, a cargo de Mijamín.El séptimo grupo, a cargo de Cos.El octavo grupo, a cargo de Abías.El noveno grupo, a cargo de Jesúa.El décimo grupo, a cargo de Secanías.El undécimo grupo, a cargo de Eliasib.El duodécimo grupo, a cargo de Yaquín.El decimotercer grupo, a cargo de Hupá.El decimocuarto grupo, a cargo de Jesebab.El decimoquinto grupo, a cargo de Bilgá.El decimosexto grupo, a cargo de Imer.El decimoséptimo grupo, a cargo de Hezir.El decimoctavo grupo, a cargo de Afsés.El decimonoveno grupo, a cargo de Petaías.El vigésimo grupo, a cargo de Ezequiel.El vigesimoprimer grupo, a cargo de Jaquín.El vigesimosegundo grupo, a cargo de Gamul.El vigesimotercero grupo, a cargo de Delaías.El vigesimocuarto grupo, a cargo de Maazías.<verse eid="1CH 24:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 24:19"/>Cada grupo cumplía sus funciones en el templo del Señor según las instrucciones que Dios había dado por medio de su antepasado Aarón.<verse eid="1CH 24:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 24:20"/>Esta es la lista del resto de los descendientes de Leví: Amirán, su descendiente Subael, y Jehedías, descendiente de Subael;<verse eid="1CH 24:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 24:21"/>el grupo de Rejabías, dirigido por su primogénito Isías;<verse eid="1CH 24:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 24:22"/>el grupo de Izar, compuesto por Selomot y su hijo Yajat.<verse eid="1CH 24:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 24:23"/>El grupo de Hebrón, compuesto por Jerías, el hijo mayor de Hebrón; Amarías, su segundo hijo; Jahaziel, su tercer hijo; y Jecamán, su cuarto hijo.<verse eid="1CH 24:23"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 24:25"/>El grupo de Uziel estaba dirigido por su hijo Micaías, sus nietos Samir e Isías, y por Zacarías, hijo de Isías.<verse eid="1CH 24:25"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 24:27"/>El grupo de Merari estaba dirigido por sus hijos Majlí y Musí. El grupo de Jazías, guiado por su hijo Benó, incluía también a sus hermanos Soján, Zacur e Ibrí.<verse eid="1CH 24:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 24:28"/>Los descendientes de Majlí fueron Eleazar, que no tuvo hijos varones,<verse eid="1CH 24:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 24:29"/>y Quis, entre cuyos hijos estaba Jeramel.<verse eid="1CH 24:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 24:30"/>Los hijos de Musí fueron Majlí, Edar y Jeremot. Estos, pues, fueron los descendientes de Leví, según sus familias.<verse eid="1CH 24:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 24:31"/>Los nombramientos para ocupar sus cargos se hacían por sorteo, sin distinción de edad o rango, igual que con los descendientes de Aarón. Todo esto se hizo en presencia del rey David, de Sadoc, de Ajimélec y de los jefes de las familias sacerdotales y levitas.<verse eid="1CH 24:31"/></para>
<chapter eid="1CH 24" />
<chapter number="25" style="c" sid="1CH 25" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 25:1"/>David y los jefes del servicio del santuario apartaron a los hijos de Asaf, Hemán y Jedutún para el ministerio de profetizar acompañados de arpas, liras y címbalos. Esta es la lista de los que realizaban este servicio:<verse eid="1CH 25:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 25:2"/>Los hijos de Asaf eran Zacur, José, Netanías y Asarela. Ellos profetizaban bajo la dirección de su padre Asaf, profeta privado del rey.<verse eid="1CH 25:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 25:3"/>Los hijos de Jedutún eran Guedalías, Zeri, Isaías, Jasabías, Matatías y Simí, 6 en total. Ellos profetizaban bajo la dirección de su padre Jedutún, quien profetizaba acompañado del arpa, dando gracias y alabando al Señor.<verse eid="1CH 25:3"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 25:5"/>Los hijos de Hemán eran Buquías, Matanías, Uziel, Sebuel, Jeremot, Jananías, Jananí, Eliatá, Guidalti, Romanti Ezer, Josbecasa, Malotí, Hotir y Mahaziot. Ellos profetizaban bajo la dirección de su padre Hemán, profeta al servicio del rey. Dios le había dado a Hemán 14 hijos y 3 hijas, cumpliendo así su promesa de hacerlo muy poderoso.<verse eid="1CH 25:5"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 25:7"/>Todos ellos, bajo la dirección de su padre, ejercían el ministerio de la música en el templo del Señor con címbalos, arpas y liras. Asaf, Jedutún y Hemán estaban bajo las órdenes del rey. Ellos y sus parientes estaban capacitados para cantar al Señor. Eran 288 en total, todos ellos expertos en música.<verse eid="1CH 25:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 25:8"/>Los turnos de servicio de los cantores se asignaban por sorteo, sin importar si eran jóvenes o mayores, maestros o aprendices.<verse eid="1CH 25:8"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 25:31"/>El primer sorteo cayó sobre José, del clan de Asaf, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el segundo, sobre Guedalías, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el tercero, sobre Zacur, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el cuarto, sobre Izri, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el quinto, sobre Netanías, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el sexto, sobre Buquías, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el séptimo, sobre Jesarela, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el octavo, sobre Isaías, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el noveno, sobre Matanías, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el décimo, sobre Simí, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el undécimo, sobre Azarel, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el duodécimo, sobre Jasabías, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el decimotercero, sobre Subael, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el decimocuarto, sobre Matatías, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el decimoquinto, sobre Jeremot, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el decimosexto, sobre Jananías, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el decimoseptimo, sobre Josbecasa, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el decimoctavo, sobre Jananí, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el decimonoveno, sobre Malotí, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el vigésimo, sobre Eliatá, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el vigesimoprimero, sobre Hotir, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el vigesimosegundo, sobre Guidalti, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el vigesimotercero, sobre Mahaziot, junto con 12 de sus hijos y hermanos; el vigesimocuarto, sobre Romanti Ezer, junto con 12 de sus hijos y hermanos.<verse eid="1CH 25:31"/></para>
<chapter eid="1CH 25" />
<chapter number="26" style="c" sid="1CH 26" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 26:1"/>Los porteros del templo del Señor también fueron organizados por turnos. De los coreítas estaba Meselemías, hijo de Coré, descendiente de Asaf.<verse eid="1CH 26:1"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 26:3"/>Los hijos de Meselemías fueron Zacarías, el mayor; Jediael, el segundo; Zebadías, el tercero; Jatniel, el cuarto; Elam, el quinto; Johanán, el sexto; y Elihoenay, el séptimo.<verse eid="1CH 26:3"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 26:5"/>Los hijos de Obed Edom fueron Semaías, el mayor; Jozabad, el segundo; Joa, el tercero; Sacar, el cuarto; Natanael, el quinto; Amiel, el sexto; Isacar, el séptimo y Peultay, el octavo. Dios lo había bendecido con todos esos hijos.<verse eid="1CH 26:5"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 26:7"/>Los hijos de Semaías, hijo de Obed Edom, fueron Otni, Rafael, Obed y Elzabad. Sus hermanos Eliú y Samaquías también eran hombres valientes. Todos ellos eran líderes destacados que ocupaban puestos de gran responsabilidad en el clan.<verse eid="1CH 26:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 26:8"/>Todos estos eran descendientes de Obed Edom. Sumaban 62 en total. Todos ellos eran hombres destacados, muy capaces para su trabajo.<verse eid="1CH 26:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 26:9"/>Los hijos y hermanos de Meselemías sumaban 18 en total, todos ellos hombres valientes.<verse eid="1CH 26:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 26:10"/>Los hijos de Josá, del clan de Merari, fueron: Simri, a quien su padre designó como líder, aunque no era el primogénito;<verse eid="1CH 26:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 26:11"/>Jilquías, el segundo; Tebalías, el tercero; y Zacarías, el cuarto. Los hijos y hermanos de Josá sumaban 13 en total.<verse eid="1CH 26:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 26:12"/>Los porteros fueron organizados en divisiones bajo el mando de sus jefes. Al igual que los demás levitas, tenían la responsabilidad de servir en el templo del Señor.<verse eid="1CH 26:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 26:13"/>Se les asignaron las puertas por sorteo, sin importar la edad ni la posición de sus familias.<verse eid="1CH 26:13"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 26:15"/>La puerta del este quedó a cargo de Selemías y su grupo. La puerta del norte quedó a cargo de su hijo Zacarías, un hombre de gran sabiduría. La puerta del sur quedó a cargo de Obed Edom y su grupo. Sus hijos quedaron a cargo de los almacenes.<verse eid="1CH 26:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 26:16"/>La puerta del oeste y la puerta de Saléquet, en el camino que sube, quedaron a cargo de Supín y Josá.<verse eid="1CH 26:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 26:17"/>Cada día se asignaban 6 porteros a la puerta del este, 4 a la puerta del norte, 4 a la puerta del sur y 2 a cada uno de los almacenes.<verse eid="1CH 26:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 26:18"/>Cada día se asignaban 6 porteros a la puerta del oeste, 4 al camino que sube y 2 al patio del oeste.<verse eid="1CH 26:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 26:19"/>Los porteros del templo del Señor fueron escogidos de los clanes de Coré y de Merari.<verse eid="1CH 26:19"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 26:22"/>Los otros levitas estaban a cargo de los tesoros del templo de Dios y de los tesoros de las ofrendas consagradas. Los descendientes de Ladán, del clan de Guersón, eran, entre otros, Zetán y Joel, hijos de Jehiel.<verse eid="1CH 26:22"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 26:24"/>De los amiranitas, izaritas, hebronitas y uzielitas se asignaron diversos cargos.Por ejemplo, Sebuel, hijo de Guersón y nieto de Moisés, era el jefe de la tesorería. También supervisaba las divisiones que estaban a cargo de Amirán, Izar, Hebrón y Uziel.<verse eid="1CH 26:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 26:25"/>Los descendientes de Eliezer fueron Rejabías, Isaías, Jorán, Zicrí y Selomit.<verse eid="1CH 26:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 26:26"/>Selomit y sus hermanos quedaron a cargo de los tesoros de todas las ofrendas consagradas al Señor. Estas ofrendas habían sido entregadas por el rey David, por los jefes de las familias, por los comandantes de 1.000 y de 100, y por los oficiales del ejército.<verse eid="1CH 26:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 26:27"/>Los comandantes dedicaban parte del botín de guerra para el mantenimiento del templo del Señor.<verse eid="1CH 26:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 26:28"/>Selomit y sus hermanos también estaban a cargo de todo lo que había sido consagrado al Señor por el vidente Samuel, por Saúl, hijo de Quis, por Abner, hijo de Ner, y por Joab, hijo de Sarvia.<verse eid="1CH 26:28"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 26:30"/>Quenanías y sus hijos, del clan de Izar, fueron designados como funcionarios y jueces de Israel. Jasabías y 1.700 hombres de su clan de Hebrón, todos hombres capaces, fueron puestos a cargo del territorio de Israel al oeste del río Jordán. Tenían la responsabilidad de los asuntos religiosos y la administración pública de esa región.<verse eid="1CH 26:30"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 26:32"/>En el año 40 de su reinado, David mandó investigar los registros genealógicos de los descendientes de Hebrón. La investigación reveló que en Jazer de Galaad había hombres muy capaces. Eran 2.700 y su jefe era Jerías. Entonces el rey David los puso a cargo de los asuntos públicos y religiosos de las tribus de Rubén, Gad y la media tribu de Manasés.<verse eid="1CH 26:32"/></para>
<chapter eid="1CH 26" />
<chapter number="27" style="c" sid="1CH 27" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 27:1"/>El ejército israelita estaba dividido en doce grupos, cada uno con 24.000 soldados, que incluían oficiales y personal administrativo. Cada grupo servía durante un mes al año. Esta es la lista de los grupos y sus comandantes:<verse eid="1CH 27:1"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 27:3"/>Yasobeán, hijo de Zabdiel, del clan de Fares, estaba a cargo de la primera división. Tenía 24.000 hombres bajo su mando que prestaban servicio durante el primer mes del año.<verse eid="1CH 27:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 27:4"/>El comandante del segundo grupo era Doday el ajojita. Tenía 24.000 hombres que servían durante el segundo mes de cada año. Miclot era su asistente.<verse eid="1CH 27:4"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 27:6"/>Benaías, hijo del sumo sacerdote Joyadá, estaba a cargo de la tercera división. Tenía 24.000 hombres bajo su mando que prestaban servicio durante el tercer mes del año. Benaías fue uno de los 30 guerreros más valientes y llegó a ser su comandante. Su hijo Amisabad también formaba parte de esta división.<verse eid="1CH 27:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 27:7"/>El comandante del cuarto grupo era Asael, hermano de Joab. Más tarde fue reemplazado por su hijo Zebadías. Tenía 24.000 hombres que servían durante el cuarto mes de cada año.<verse eid="1CH 27:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 27:8"/>El comandante del quinto grupo era Samut el izraíta. Tenía 24.000 hombres que servían durante el quinto mes de cada año.<verse eid="1CH 27:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 27:9"/>El comandante del sexto grupo era Irá, hijo de Iqués, de Tecoa. Tenía 24.000 hombres que servían durante el sexto mes de cada año.<verse eid="1CH 27:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 27:10"/>El comandante del séptimo grupo era Heles el pelonita, de Efraín. Tenía 24.000 hombres que servían durante el séptimo mes de cada año.<verse eid="1CH 27:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 27:11"/>El comandante del octavo grupo era Sibecay de Jusá, descendiente de los zeraítas. Tenía 24.000 hombres que servían durante el octavo mes de cada año.<verse eid="1CH 27:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 27:12"/>El comandante del noveno grupo era Abiezer de Anatot, de Benjamín. Tenía 24.000 hombres que servían durante el noveno mes de cada año.<verse eid="1CH 27:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 27:13"/>El comandante del décimo grupo era Maray de Netofa, descendiente de los zeraítas. Tenía 24.000 hombres que servían durante el décimo mes de cada año.<verse eid="1CH 27:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 27:14"/>El comandante del undécimo grupo era Benaías de Piratón, de Efraín. Tenía 24.000 hombres que servían durante el mes undécimo de cada año.<verse eid="1CH 27:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 27:15"/>El comandante del duodécimo grupo era Jelday de Netofa, descendiente de Otoniel. Tenía 24.000 hombres que servían durante el mes duodécimo de cada año.<verse eid="1CH 27:15"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 27:22"/>Los jefes a cargo de las tribus de Israel eran los siguientes:De Rubén, Eliezer, hijo de Zicrí.De Simeón, Sefatías, hijo de Macá.De Leví, Jasabías, hijo de Quemuel.De los descendientes de Aarón, Sadoc.De Judá, Eliú, hermano del rey David.De Isacar, Omrí, hijo de Micael.De Zabulón, Ismaías, hijo de Abdías.De Neftalí, Jerimot, hijo de Azriel.De Efraín, Oseas, hijo de Azazías.De la media tribu de Manasés, Joel, hijo de Pedaías.De la otra mitad de Manasés en Galaad, Idó, hijo de Zacarías.De Benjamín, Jasiel, hijo de Abner.De Dan, Azarel, hijo de Jeroán.<verse eid="1CH 27:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 27:23"/>Cuando David hizo el censo, no incluyó a los varones menores de 20 años, porque el Señor había prometido multiplicar a Israel como las estrellas del cielo.<verse eid="1CH 27:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 27:24"/>Joab comenzó el censo, pero no lo terminó porque la ira del Señor se encendió contra Israel por ese censo. Por eso, el total final nunca se registró en las crónicas del rey David.<verse eid="1CH 27:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 27:25"/>Azmávet, hijo de Adiel, estaba a cargo de los tesoros del palacio. Jonatán, hijo de Uzías, supervisaba los almacenes en las ciudades, las aldeas y las torres de Israel.<verse eid="1CH 27:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 27:26"/>Ezri, hijo de Quelub, estaba a cargo de los trabajadores de los campos del rey.<verse eid="1CH 27:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 27:27"/>Simí de Ramat estaba a cargo de los viñedos del rey. Zabdí de Sefán supervisaba la producción y el almacenamiento del vino.<verse eid="1CH 27:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 27:28"/>Baal Janán de Guéder estaba a cargo de los olivos y de los sicómoros en la Sefela. Joás supervisaba los depósitos de aceite.<verse eid="1CH 27:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 27:29"/>Sitray de Sarón estaba a cargo del ganado que pastaba en las llanuras de Sarón. Safat, hijo de Adlay, supervisaba el ganado de los valles.<verse eid="1CH 27:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 27:30"/>Obil, del territorio de Ismael, estaba a cargo de los camellos. Jehedías de Meronot supervisaba los burros.<verse eid="1CH 27:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 27:31"/>Jaziz el agareno estaba a cargo de las ovejas y las cabras. Todos estos hombres eran los administradores de las propiedades del rey David.<verse eid="1CH 27:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 27:32"/>Jonatán, tío de David, era consejero del rey. Era un hombre sabio y bien preparado. Jehiel, hijo de Jacmoní, cuidaba a los hijos del rey.<verse eid="1CH 27:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1CH 27:33"/>Ajitofel era consejero del rey. Husay el arquita era su consejero personal.<verse eid="1CH 27:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1CH 27:34"/>Joyadá, hijo de Benaías, y Abiatar sucedieron a Ajitofel como consejeros. Joab era el comandante del ejército de Israel.<verse eid="1CH 27:34"/></para>
<chapter eid="1CH 27" />
<chapter number="28" style="c" sid="1CH 28" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 28:1"/>Después David reunió en Jerusalén a todos los líderes de Israel. Convocó a los jefes de las tribus, a los jefes de las divisiones del ejército, a los oficiales militares, a los administradores de las propiedades del rey y de su ganado, y a todos los demás hombres de autoridad en su reino.<verse eid="1CH 28:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 28:2"/>David se puso de pie delante de ellos y les dijo:—¡Hermanos míos y pueblo mío! Era mi deseo construir un lugar permanente para el arca del pacto del Señor, un lugar donde nuestro Dios pusiera su trono. Ya tengo listos todos los materiales necesarios para la construcción,<verse eid="1CH 28:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 28:3"/>pero Dios me dijo: "No serás tú quien me construya un templo para honrar mi nombre, porque has dirigido muchas guerras y has matado a mucha gente".<verse eid="1CH 28:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 28:4"/>»Sin embargo, el Señor, Dios de Israel, me escogió de entre toda la familia de mi padre para que yo y mis descendientes gobernáramos a Israel para siempre. Escogió a la tribu de Judá, y de entre las familias de Judá, a la familia de mi padre. De entre los hijos de mi padre, el Señor se agradó de mí y me hizo rey sobre todo Israel.<verse eid="1CH 28:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 28:5"/>El Señor me ha dado muchos hijos, y de todos ellos ha elegido a Salomón para que ocupe el trono de su reino de Israel.<verse eid="1CH 28:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 28:6"/>En efecto, me ha dicho: "Tu hijo Salomón construirá mi templo, porque lo he escogido como mi hijo, y yo seré su Padre.<verse eid="1CH 28:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 28:7"/>Si continúa obedeciendo mis mandamientos y normas como lo hace ahora, estableceré su reino para siempre".<verse eid="1CH 28:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 28:8"/>»Ahora, delante de todo el pueblo de Israel, que es el pueblo del Señor, y a la vista de nuestro Dios, les pido que obedezcan fielmente todos los mandamientos del Señor. Así podrán disfrutar de esta tierra fértil que Dios les ha dado y se la dejarán a sus hijos para siempre.<verse eid="1CH 28:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 28:9"/>Luego David se dirigió a Salomón y le dijo:—Salomón, hijo mío, conoce al Dios de tu padre y sírvele con todo tu corazón y con buena disposición, porque el Señor examina cada corazón y conoce todo pensamiento. Si lo buscas, lo encontrarás; pero si lo abandonas, él te rechazará para siempre.<verse eid="1CH 28:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 28:10"/>Recuerda que el Señor te ha escogido para que le construyas un templo como su santuario. Así que ¡ánimo y manos a la obra!<verse eid="1CH 28:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 28:11"/>David le entregó a Salomón los planos del templo y de todos sus edificios: los tesoros, las habitaciones superiores, las salas interiores y el lugar de la tapa de expiación.<verse eid="1CH 28:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 28:12"/>Le entregó también los planos de los atrios del templo del Señor, de todos los cuartos alrededor, de los tesoros del templo de Dios y de los tesoros para las ofrendas consagradas.<verse eid="1CH 28:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 28:13"/>También le entregó las instrucciones para el trabajo de los grupos de sacerdotes y levitas, y las especificaciones de todos los objetos que se usarían en el templo del Señor para el culto y los sacrificios.<verse eid="1CH 28:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 28:14"/>Además, David le entregó las instrucciones sobre el servicio de los grupos de sacerdotes y levitas, y sobre todo el trabajo del templo del Señor. También le especificó todos los objetos que se usarían en el servicio del templo del Señor.<verse eid="1CH 28:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 28:15"/>Le especificó la cantidad de oro para cada candelabro y sus lámparas, según el uso que se le daría a cada uno.<verse eid="1CH 28:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 28:16"/>Le especificó la cantidad de oro para las mesas del pan de la presencia del Señor y para las demás mesas de oro, y la cantidad de plata para las mesas de plata.<verse eid="1CH 28:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 28:17"/>También le especificó la cantidad de oro para los tenedores, los tazones y las jarras. De igual forma, le especificó la cantidad de oro y de plata para cada copa.<verse eid="1CH 28:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 28:18"/>Le indicó la cantidad de oro refinado para el altar del incienso y para hacer los querubines de oro que extenderían sus alas sobre el arca del pacto del Señor.<verse eid="1CH 28:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 28:19"/>—Cada detalle de este diseño —le dijo David a Salomón— me lo dio el Señor por escrito.<verse eid="1CH 28:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 28:20"/>Sé fuerte y valiente, y pon manos a la obra. No temas ni te desanimes por lo grande de la tarea, porque el Señor mi Dios está contigo. Él no te abandonará hasta que todo el trabajo del templo del Señor esté terminado.<verse eid="1CH 28:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 28:21"/>Los grupos de sacerdotes y levitas están listos para servir en el templo de Dios. Además, tienes a tu disposición artesanos capacitados en toda clase de trabajos, y los jefes y todo el pueblo están dispuestos a obedecerte.<verse eid="1CH 28:21"/></para>
<chapter eid="1CH 28" />
<chapter number="29" style="c" sid="1CH 29" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 29:1"/>Entonces el rey David se dirigió a toda la asamblea y dijo:—Mi hijo Salomón, a quien Dios ha escogido para ser el próximo rey de Israel, es todavía joven e inexperto. Y el trabajo que debe realizar es enorme, porque el templo que va a construir no es para cualquier persona, sino para el Señor Dios.<verse eid="1CH 29:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 29:2"/>Con todos los recursos a mi alcance, he reunido materiales para construir el templo: oro, plata, bronce, hierro, madera, piedras de ónice, piedras preciosas de toda clase y mármol en abundancia.<verse eid="1CH 29:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 29:3"/>Además de todo esto, por el amor que tengo al templo de mi Dios, dono mis tesoros personales para la construcción.<verse eid="1CH 29:3"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 29:5"/>Mi ofrenda personal consiste en 110.000 kilos de oro de Ofir y 260.000 kilos de plata pura para recubrir las paredes del templo, para los objetos de oro y plata, y para cualquier otro trabajo que se necesite. Ahora bien, ¿quién está dispuesto a seguir mi ejemplo? ¿Quién dará hoy una ofrenda voluntaria al Señor?<verse eid="1CH 29:5"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 29:7"/>Entonces los jefes de las familias, los líderes de las tribus, los comandantes del ejército y los administradores del rey dieron sus ofrendas. Entregaron 165.000 kilos y 10.000 monedas de oro, 330.000 kilos de plata, 600.000 kilos de bronce y 3.300.000 kilos de hierro.<verse eid="1CH 29:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 29:8"/>También entregaron piedras preciosas, que fueron depositadas en el tesoro del templo del Señor, bajo el cuidado de Jehiel el gersonita.<verse eid="1CH 29:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 29:9"/>Todos estaban conmovidos y felices por esta oportunidad de servir. El rey David también estaba lleno de alegría.<verse eid="1CH 29:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 29:10"/>Mientras permanecía todavía delante de toda la asamblea, David alabó al Señor:—Señor, Dios de nuestro padre Israel, alabado seas por siempre.<verse eid="1CH 29:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 29:11"/>Tuyos son la grandeza y el poder, la gloria, el triunfo y la majestad. Todo lo que hay en el cielo y en la tierra te pertenece. Tuyo es el reino, y tú estás por encima de todo.<verse eid="1CH 29:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 29:12"/>Las riquezas y el honor vienen de ti. Tú gobiernas todas las cosas. En tu mano están la fuerza y el poder para engrandecer y fortalecer a todos.<verse eid="1CH 29:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 29:13"/>Ahora te damos gracias, Dios nuestro, y alabamos tu nombre glorioso.<verse eid="1CH 29:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 29:14"/>Pero ¿quién soy yo y quién es mi pueblo para que podamos darte todo esto? Todo viene de ti, y solo te hemos dado lo que de ti hemos recibido.<verse eid="1CH 29:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 29:15"/>Somos extranjeros en la tierra, como lo fueron nuestros antepasados. Nuestros días sobre la tierra son como una sombra pasajera, sin esperanza de permanencia.<verse eid="1CH 29:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 29:16"/>Señor Dios nuestro, todos estos materiales que hemos reunido para construir un templo para tu santo nombre vienen de ti.<verse eid="1CH 29:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 29:17"/>Sé, Dios mío, que tú examinas los corazones y te agrada la integridad. Con un corazón íntegro he ofrecido todo esto voluntariamente, y he visto con alegría cómo tu pueblo ha dado generosamente sus ofrendas.<verse eid="1CH 29:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 29:18"/>»Señor, Dios de nuestros antepasados Abraham, Isaac e Israel, haz que tu pueblo siempre desee obedecerte y que su amor hacia ti permanezca firme para siempre.<verse eid="1CH 29:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 29:19"/>Dale a mi hijo Salomón un corazón íntegro para obedecer tus mandamientos, tus decretos y tus estatutos, y para que pueda construir el templo para el cual he reunido todos estos materiales.<verse eid="1CH 29:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 29:20"/>Entonces David se dirigió a todo el pueblo y le dijo:—¡Alaben al Señor su Dios!Todos alabaron al Señor, el Dios de sus antepasados, y se inclinaron ante el Señor y ante el rey.<verse eid="1CH 29:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 29:21"/>Al día siguiente ofrecieron sacrificios al Señor en nombre de todo Israel: 1.000 novillos, 1.000 carneros y 1.000 corderos como ofrendas quemadas, junto con las ofrendas de vino correspondientes.<verse eid="1CH 29:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 29:22"/>Luego celebraron y comieron delante del Señor con gran alegría. Ese día coronaron por segunda vez a Salomón, hijo de David, como rey. Lo ungieron delante del Señor como gobernante, y ungieron a Sadoc como sacerdote.<verse eid="1CH 29:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 29:23"/>Salomón tomó el lugar de su padre David en el trono y tuvo mucho éxito. Todo el pueblo de Israel lo obedeció.<verse eid="1CH 29:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 29:24"/>Todos los jefes, los guerreros y los hijos del rey David le juraron lealtad al rey Salomón.<verse eid="1CH 29:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 29:25"/>El Señor hizo que todo el pueblo de Israel lo respetara profundamente. Salomón acumuló más riquezas y honores que su padre David.<verse eid="1CH 29:25"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 29:27"/>David reinó sobre todo Israel durante 40 años: 7 años en Hebrón y 33 años en Jerusalén.<verse eid="1CH 29:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 29:28"/>David murió cuando ya era muy anciano, rico y lleno de honores. Su hijo Salomón tomó su lugar como rey.<verse eid="1CH 29:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 29:29"/>Las biografías detalladas del rey David están escritas en las crónicas del profeta Samuel, del profeta Natán y del profeta Gad.<verse eid="1CH 29:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 29:30"/>Estos relatos narran su reinado y su poder, así como todo lo que le sucedió a él, a Israel y a los reyes de las naciones vecinas.<verse eid="1CH 29:30"/></para>
<chapter eid="1CH 29" />
</usx>