<usx version="3.1">
  <book code="JOB" style="id">EN</book>
  <para style="rem">Exported from Codex Translation Editor v0.24.0
</para>
  <para style="rem">Export Date: 2026-04-15T18:03:56.988Z
</para>
  <para style="h">Job
</para>
  <para style="toc1">Job
</para>
  <para style="toc2">Job
</para>
  <para style="toc3">JOB
</para>
  <para style="mt1">Job
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JOB 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 1:1"/>Había un hombre llamado Job que vivía en la tierra de Uz. Era un hombre bueno que temía a Dios y se apartaba del mal.
<verse eid="JOB 1:1"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 1:3"/>Tenía 7 hijos y 3 hijas. Era inmensamente rico. Poseía 7.000 ovejas, 3.000 camellos, 500 yuntas de bueyes, 500 burras y muchísimos siervos. Era el hombre más rico de toda aquella región.
<verse eid="JOB 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 1:4"/>Los hijos de Job se turnaban para organizar banquetes de cumpleaños en sus casas. Invitaban a sus hermanas a comer y beber con ellos.
<verse eid="JOB 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 1:5"/>Al terminar cada ciclo de banquetes, Job reunía a sus hijos y los consagraba. Se levantaba muy temprano y presentaba una ofrenda quemada por cada uno de ellos. Pensaba: «Tal vez mis hijos hayan pecado y hayan maldecido a Dios en su corazón». Así actuaba Job siempre.
<verse eid="JOB 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 1:6"/>Un día, los hijos de Dios se presentaron ante el Señor, y entre ellos vino también Satanás.
<verse eid="JOB 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 1:7"/>El Señor le preguntó a Satanás:—¿De dónde vienes?Este respondió:—De recorrer la tierra de un lado a otro.
<verse eid="JOB 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 1:8"/>Entonces el Señor le preguntó a Satanás:—¿Te has fijado en mi siervo Job? No hay nadie como él en toda la tierra. Es un hombre íntegro y recto que me honra y se aparta del mal.
<verse eid="JOB 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 1:9"/>Satanás respondió:—¿Cómo no habría de serlo? Tú lo proteges muy bien.
<verse eid="JOB 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 1:10"/>Los has protegido a él, a su familia y a todo lo que tiene. Has bendecido el trabajo de sus manos. Sus rebaños se han multiplicado por toda la tierra.
<verse eid="JOB 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 1:11"/>Pero quítale lo que tiene, ¡y verás cómo te maldice en tu propia cara!
<verse eid="JOB 1:11"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 1:13"/>El Señor le dijo a Satanás:—Muy bien. Todo lo que tiene está en tus manos. Solo no le hagas daño a él.Entonces Satanás se retiró de la presencia del Señor. Un día, los hijos y las hijas de Job estaban comiendo y bebiendo vino en la casa del hermano mayor.
<verse eid="JOB 1:13"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 1:15"/>Un mensajero llegó corriendo a la casa de Job y le dijo:—Los bueyes estaban arando y las burras pastaban cerca de ellos. De repente, los sabeos nos atacaron. Se llevaron los animales y mataron a los trabajadores. ¡Solo yo logré escapar para contártelo!
<verse eid="JOB 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 1:16"/>Todavía estaba hablando cuando llegó otro mensajero con más noticias:—Cayó fuego del cielo que quemó a las ovejas y a todos los siervos. ¡Solo yo escapé para contártelo!
<verse eid="JOB 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 1:17"/>Todavía estaba hablando este cuando llegó otro mensajero y le dijo:—Atacaron 3 bandas de caldeos. Se llevaron los camellos y mataron a los trabajadores. ¡Solo yo logré escapar para contártelo!
<verse eid="JOB 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 1:18"/>Todavía estaba hablando cuando llegó otro mensajero y dijo:—Tus hijos e hijas estaban comiendo y bebiendo vino en la casa del hermano mayor.
<verse eid="JOB 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 1:19"/>De pronto, un fuerte viento del desierto azotó la casa. La casa cayó sobre ellos y murieron todos. ¡Solo yo logré escapar para contártelo!
<verse eid="JOB 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 1:20"/>Job se levantó. Rasgó su manto y se rapó la cabeza en señal de duelo. Luego se postró en tierra para adorar.
<verse eid="JOB 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 1:21"/>Entonces dijo:—Desnudo salí del vientre de mi madre y desnudo me iré de este mundo. El Señor me lo dio todo y el Señor me lo quitó. ¡Bendito sea el nombre del Señor!
<verse eid="JOB 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 1:22"/>A pesar de todo esto, Job no pecó ni culpó a Dios de nada malo.
<verse eid="JOB 1:22"/><verse eid="JOB 1:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JOB 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 2:1"/>Llegó el día en que los ángeles debían presentarse ante el Señor, y Satanás llegó con ellos.
<verse eid="JOB 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 2:2"/>El Señor le preguntó a Satanás: —¿De dónde vienes?Él respondió:—De recorrer la tierra de un lado a otro.
<verse eid="JOB 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 2:3"/>El Señor le preguntó a Satanás:—¿Te fijaste en mi siervo Job? No hay nadie como él en toda la tierra. Es un hombre íntegro y recto que me honra y se aparta del mal. Todavía mantiene su integridad, aunque tú me incitaste contra él para arruinarlo sin motivo.
<verse eid="JOB 2:3"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 2:5"/>Satanás contestó:—Una cosa es perder posesiones y otra cosa es perder la salud. La gente da todo lo que tiene con tal de salvar su vida. Toca su cuerpo y verás cómo te maldice en tu propia cara.
<verse eid="JOB 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 2:6"/>El Señor le respondió:—Está bien, él está en tus manos. Pero no le quites la vida.
<verse eid="JOB 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 2:7"/>Entonces Satanás  se retiró de la presencia del Señor. Hirió a Job con llagas dolorosas desde  los pies hasta la coronilla.
<verse eid="JOB 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 2:8"/>Job se sentó entre las cenizas y tomó un pedazo de teja para rascarse.
<verse eid="JOB 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 2:9"/>Su esposa le reprochó:—¿Todavía mantienes tu integridad? ¡Maldice a Dios y muérete!
<verse eid="JOB 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 2:10"/>Pero él le respondió:—Hablas como una necia. Si aceptamos las cosas buenas que Dios nos da, ¿no deberíamos aceptar también las malas?A pesar de todo esto, Job no pecó con sus palabras.
<verse eid="JOB 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 2:11"/>Job tenía 3 amigos. Cuando se enteraron de todas las tragedias que le habían sucedido, acordaron ir juntos a consolarlo y animarlo. Se llamaban Elifaz de Temán, Bildad de Súah y Zofar de Namat.
<verse eid="JOB 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 2:12"/>Cuando lo vieron desde lejos, casi no lo reconocieron. Comenzaron a llorar en voz alta, rasgaron sus ropas y se echaron polvo y ceniza en la cabeza.
<verse eid="JOB 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 2:13"/>Luego se sentaron en el suelo junto a Job durante 7 días y 7 noches. Ninguno le dijo nada, porque veían que su sufrimiento era muy grande.
<verse eid="JOB 2:13"/><verse eid="JOB 2:13"/></para>
  <chapter eid="JOB 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JOB 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 3:1"/>Al fin Job habló y maldijo el día de su nacimiento.
<verse eid="JOB 3:1"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 3:3"/>Job dijo:Maldito sea el día en que nací y la noche en que fui concebido.
<verse eid="JOB 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 3:4"/>Que ese día se convierta en oscuridad;que Dios desde lo alto no lo recuerde;que ninguna luz brille sobre él.
<verse eid="JOB 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 3:5"/>Que las tinieblas y la oscuridad más profunda lo reclamen; que las nubes negras lo cubran; que la oscuridad del día lo aterrorice.
<verse eid="JOB 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 3:6"/>Que sea borrado del calendario; que no se cuente entre los días del año.
<verse eid="JOB 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 3:7"/>Que esa noche sea estéril; que en ella no haya gritos de alegría.
<verse eid="JOB 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 3:8"/>Que la maldigan los que profieren maldiciones,los que incitan a Leviatán.1
<verse eid="JOB 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 3:9"/>Que se apaguen las estrellas de su amanecer;que espere la luz, pero no llegue;que no vea los primeros rayos del día.
<verse eid="JOB 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 3:10"/>Maldita sea por no haber cerrado el vientre de mi madre; por no haberme ahorrado ver tanta aflicción.
<verse eid="JOB 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 3:11"/>¿Por qué no morí al nacer?Al salir del vientre, ¿por qué no morí?
<verse eid="JOB 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 3:12"/>¿Por qué me recibieron las rodillas? ¿Por qué los pechos me amamantaron?
<verse eid="JOB 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 3:13"/>Si hubiera muerto al nacer, ahora estaría tranquilo, dormido y en reposo.
<verse eid="JOB 3:13"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 3:15"/>Estaría junto con los reyes y gobernantes de la tierra que se construyeron mausoleos, hoy derribados,que acumularon mucho oroy  llenaron de plata sus palacios.
<verse eid="JOB 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 3:16"/>¡Ojalá hubiera sido un aborto! ¡No haber respirado ni visto la luz jamás!
<verse eid="JOB 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 3:17"/>Los malvados dejan de causar problemas si están muertos, y los cansados hallan reposo.
<verse eid="JOB 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 3:18"/>Allá, hasta los prisioneros tienen paz, sin escuchar la voz del capataz.
<verse eid="JOB 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 3:19"/>Ricos y pobres están allí por igual, y el esclavo queda libre de su amo.
<verse eid="JOB 3:19"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 3:21"/>¿Por qué Dios da luz y vida a quienes están en aflicción y amargura, que anhelan la muerte y no llega, que la buscan como otros buscan un tesoro?
<verse eid="JOB 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 3:22"/>¡Qué felices son cuando por fin llega la muerte!
<verse eid="JOB 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 3:23"/>¿Por qué Dios da vida a un hombre cuyo camino está oculto, a quien Dios arrincona?
<verse eid="JOB 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 3:24"/>Mis suspiros son mi alimento; mis gemidos brotan como agua.
<verse eid="JOB 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 3:25"/>Lo que siempre temí me ha sucedido,lo que más me asustaba me ha venido.
<verse eid="JOB 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 3:26"/>No tengo paz ni tranquilidad; no encuentro descanso, solo angustia.
<verse eid="JOB 3:26"/><verse eid="JOB 3:26"/></para>
  <chapter eid="JOB 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JOB 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 4:1"/>Respuesta de Elifaz de Temán a Job:
<verse eid="JOB 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 4:2"/>¿Me permites una palabra? ¿Cómo podría guardar silencio?
<verse eid="JOB 4:2"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 4:4"/>Tú has instruido a muchos; has fortalecido las manos débiles.Tus palabras han sostenido a los que tropezaban; has fortalecido las rodillas que flaqueaban.
<verse eid="JOB 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 4:5"/>Pero ahora, cuando la aflicción te golpea, desfalleces y te derrumbas.
<verse eid="JOB 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 4:6"/>¿No debería tu confianza estar en tu temor a Dios? ¿No debería tu esperanza estar en la integridad de tu vida?
<verse eid="JOB 4:6"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 4:8"/>Piénsalo bien. ¿Has visto alguna vez que un inocente haya sido destruido? ¿O que los rectos hayan perecido?Por mi experiencia, los que siembran maldad y los que cultivan el mal, eso mismo cosechan.
<verse eid="JOB 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 4:9"/>Mueren bajo el aliento de Dios;su soplo los destruye.
<verse eid="JOB 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 4:10"/>Aunque ruja el león y gruña el cachorro, acabarán con los colmillos rotos;
<verse eid="JOB 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 4:11"/>el león perece por falta de presa y los cachorros de la leona se dispersan.
<verse eid="JOB 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 4:12"/>En secreto se me reveló una palabra, como un susurro llegó a mis oídos.
<verse eid="JOB 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 4:13"/>Llegó a mí en visión nocturna, mientras otros caían en un sueño profundo.
<verse eid="JOB 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 4:14"/>Súbitamente me invadió el miedo;temblé y me estremecí de terror
<verse eid="JOB 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 4:15"/>cuando un espíritu pasó frente a mi rostro;el vello de mi cuerpo se erizó.
<verse eid="JOB 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 4:16"/>Sentí la presencia del espíritu, pero no pude verlo ante mí.Luego, escuché una voz que susurró:
<verse eid="JOB 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 4:17"/>«¿Acaso el simple mortal es más justo que Dios?¿Es el ser humano más puro que su Creador?
<verse eid="JOB 4:17"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 4:19"/>Si Dios no confía en sus propios siervos y hasta encuentra faltas en sus ángeles, ¡cuánto menos confiará en los que habitan en casas de barro, cimentadas sobre el polvoy aplastadas como polillas!
<verse eid="JOB 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 4:20"/>Por la mañana están vivos, y por la noche han muerto sin dejar ni siquiera un recuerdo.
<verse eid="JOB 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 4:21"/>¿No se arrancan acaso las cuerdas de su tienda?¡Mueren sin haber adquirido sabiduría!».
<verse eid="JOB 4:21"/><verse eid="JOB 4:21"/></para>
  <chapter eid="JOB 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JOB 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 5:1"/>Clama pidiendo ayuda, pero ¿alguien te responderá?¿A cuál de los ángeles te dirigirás?
<verse eid="JOB 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 5:2"/>Los necios mueren frustrados, consumidos por su propia ira.
<verse eid="JOB 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 5:3"/>Los que se alejan de Dios pueden prosperar por un momento, pero de repente les sobreviene un desastre total.
<verse eid="JOB 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 5:4"/>Sus hijos son estafados, y nadie los defiende.
<verse eid="JOB 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 5:5"/>Sus cosechas son robadas, y sus riquezas las disfrutan muchos, pero no sus dueños.
<verse eid="JOB 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 5:6"/>El sufrimiento los abate como castigo por haber sembrado semillas de pecado.
<verse eid="JOB 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 5:7"/>La humanidad va rumbo al pecado y al sufrimiento tan cierto como que las chispas vuelan.
<verse eid="JOB 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 5:8"/>Este es mi consejo: acude a Dios y preséntale tu caso.
<verse eid="JOB 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 5:9"/>Él hace cosas admirables, maravillas sin número.
<verse eid="JOB 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 5:10"/>Envía lluvia a la tierra,agua para regar los campos;
<verse eid="JOB 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 5:11"/>exalta a los humildesy lleva a los afligidos a un lugar seguro.
<verse eid="JOB 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 5:12"/>Frustra los planes de los astutos para que no se cumplan.
<verse eid="JOB 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 5:13"/>Caen en sus propias trampas; él frustra sus planes.
<verse eid="JOB 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 5:14"/>Andan  durante el día como si estuvieran a oscuras;no ven mejor de día que de noche.
<verse eid="JOB 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 5:15"/>Dios salva a los pobres y a los necesitados de las garras y la lengua de estos opresores.
<verse eid="JOB 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 5:16"/>Así los pobres recuperan la esperanza;la injusticia cierra la boca.
<verse eid="JOB 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 5:17"/>Dichoso la persona a quien Dios disciplina. No rechaces el castigo del Todopoderoso.
<verse eid="JOB 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 5:18"/>Porque él hiere, pero venda la herida;él golpea, pero sus manos también sanan.
<verse eid="JOB 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 5:19"/>Te librará una y otra vez del mal;ningún daño te tocará.
<verse eid="JOB 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 5:20"/>Te librará de la muerte cuando haya hambre y del poder de la espada en tiempo de guerra.
<verse eid="JOB 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 5:21"/>Estarás protegido del azote de la lengua;no temerás cuando venga la destrucción.
<verse eid="JOB 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 5:22"/>Te reirás de la destrucción y del hambre;no temerás a las fieras del campo.
<verse eid="JOB 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 5:23"/>Tendrás un pacto con las bestias del campo;estarán en paz contigo.
<verse eid="JOB 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 5:24"/>Sabrás que tu tienda está segura;revisarás tu morada y nada te faltará.
<verse eid="JOB 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 5:25"/>Sabrás que tus hijos serán muchos;tus descendientes serán tan numerosos como la hierba de la tierra.
<verse eid="JOB 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 5:26"/>Llegarás a la tumba siendo anciano pero fuerte;como  el trigo cosechado a su tiempo.
<verse eid="JOB 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 5:27"/>Hemos investigado esto y es la verdad. Escucha esto y compruébalo por ti mismo.
<verse eid="JOB 5:27"/><verse eid="JOB 5:27"/></para>
  <chapter eid="JOB 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="JOB 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 6:1"/>Respuesta de Job:
<verse eid="JOB 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 6:2"/>¡Ojalá pudieran pesar mi angustia;ojalá mis sufrimientos se pusieran en una balanza!
<verse eid="JOB 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 6:3"/>Pesarían más que la arena de todos los mares.Por eso hablo con atrevimiento.
<verse eid="JOB 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 6:4"/>Porque las flechas del Todopoderoso me han atravesado;mi espíritu absorbe su veneno.Los terrores de Dios se han desplegado contra mí.
<verse eid="JOB 6:4"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 6:7"/>¿Rebuzna el burro salvaje cuando tiene pasto?¿Muge el buey cuando tiene forraje?¿Puede comerse sin sal algo insípido?¿Tiene algún sabor la clara de huevo?Me niego a tocar esa comida;me da asco solo de mirarla.
<verse eid="JOB 6:7"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 6:9"/>¡Ojalá Dios me concediera lo que pido!¡Ojalá Dios me otorgara lo que anhelo!¡Ojalá Dios quisiera aplastarme y acabar con mi vida!
<verse eid="JOB 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 6:10"/>Al menos hay algo que me consolaría en medio de mi dolor implacable:no haber negado las palabras del Dios Santo.
<verse eid="JOB 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 6:11"/>¿De dónde sacaré fuerzas para seguir esperando?¿Qué fin me espera para tener paciencia?
<verse eid="JOB 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 6:12"/>¿Acaso soy de piedra? ¿Está mi carne hecha de bronce?
<verse eid="JOB 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 6:13"/>Estoy completamente indefenso; no tengo ninguna esperanza.
<verse eid="JOB 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 6:14"/>El que sufre merece la compasión de sus amigos, aunque haya abandonado el temor del Todopoderoso.
<verse eid="JOB 6:14"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 6:18"/>Hermanos míos, ustedes son como un arroyo poco confiable; como torrentes que se desbordan en invierno,turbios por el hielo y la nieve derretida,pero que en tiempo de calor desaparecen;cuando llega el verano, se secan por completo.Las caravanas se desvían de su ruta buscando agua,pero al llegar al desierto mueren de sed.
<verse eid="JOB 6:18"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 6:21"/>Las caravanas de Tema buscan agua;los mercaderes de Sabá tienen esperanza.Pero quedan decepcionados al llegar allí;ven el arroyo seco y se avergüenzan.Así son ustedes ahora para mí;ven mi desgracia y se llenan de miedo.
<verse eid="JOB 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 6:22"/>¿Acaso he pedido algo?¿He pedido algún dinero por mi rescate?
<verse eid="JOB 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 6:23"/>¿Acaso he pedido que me rescaten del enemigoo que me libren de los opresores?
<verse eid="JOB 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 6:24"/>Enséñenme, y guardaré silencio;muéstrenme en qué me he equivocado.
<verse eid="JOB 6:24"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 6:26"/>Qué poderosas son las palabras sinceras, pero ¿qué prueban sus reproches? ¿Acaso van a censurar meras palabras,cuando las palabras de un desesperado son como viento?
<verse eid="JOB 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 6:27"/>Ustedes serían capaces de echar suertes sobre un huérfanoo de vender a su amigo como esclavo.
<verse eid="JOB 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 6:28"/>Mírenme a la cara. ¿Acaso les mentiría?
<verse eid="JOB 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOB 6:29"/>Dejen de acusarme injustamente;reflexionen, porque mi integridad está en juego.
<verse eid="JOB 6:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOB 6:30"/>¿Acaso hay maldad en mi lengua? ¿No puedo discernir el mal?
<verse eid="JOB 6:30"/><verse eid="JOB 6:30"/></para>
  <chapter eid="JOB 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="JOB 7"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 7:1"/>¿No tiene el ser humano una dura tarea sobre la tierra? ¿No son sus días como los de un jornalero?
<verse eid="JOB 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 7:2"/>Como el esclavo que anhela la sombra,como el jornalero que espera su paga,
<verse eid="JOB 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 7:3"/>me han tocado meses de desilusión;me han sido asignadas noches de sufrimiento.
<verse eid="JOB 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 7:4"/>Cuando me acuesto, pienso: «¿Cuándo me levantaré?»;pero la noche se alarga, y me canso de dar vueltas hasta el amanecer.
<verse eid="JOB 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 7:5"/>Mi cuerpo está cubierto de gusanos y costras;mi piel se agrieta y supura.
<verse eid="JOB 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 7:6"/>Mis días pasan más rápido que la lanzadera del tejedor;se acaban sin ninguna esperanza.
<verse eid="JOB 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 7:7"/>Recuerda, oh Dios, que mi vida es solo un suspiro;mis ojos no volverán a ver la felicidad.
<verse eid="JOB 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 7:8"/>Hoy me ves, pero mañana ya no estaré;me buscarás, pero ya no existiré.
<verse eid="JOB 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 7:9"/>Como la nube se disipa y desaparece, así quien baja al dominio de los muertos no vuelve a subir.
<verse eid="JOB 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 7:10"/>No volverá jamás a su hogar;su familia no lo volverá a ver.
<verse eid="JOB 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 7:11"/>Por eso no puedo callarme;tengo que expresar la angustia de mi espíritu y la amargura de mi alma.
<verse eid="JOB 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 7:12"/>¿Acaso soy un monstruo marino  para que me vigiles así?
<verse eid="JOB 7:12"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 7:14"/>Cuando me acuesto y busco en el sueñoconsuelo o alivio a mis lamentos,traes el miedo a mis sueños, me aterrorizas con pesadillas.
<verse eid="JOB 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 7:15"/>Prefiero que me estrangulen a seguir viviendo en este cuerpo.
<verse eid="JOB 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 7:16"/>Detesto mi vida;déjame en paz los pocos días que me quedan.
<verse eid="JOB 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 7:17"/>¿Qué es el ser humano para que le prestes tanta atención?
<verse eid="JOB 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 7:18"/>¿Por qué lo examinas cada mañanay lo pones a prueba a cada instante?
<verse eid="JOB 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 7:19"/>¿Por qué no apartas tu miradani siquiera por un momento?
<verse eid="JOB 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 7:20"/>Si he pecado, ¿qué daño te he causado a ti, guardián de la humanidad? ¿Por qué me has puesto como blanco de tus ataques? ¿Por qué me has convertido en una carga para mí mismo?
<verse eid="JOB 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 7:21"/>¿Por qué no perdonas mi pecado y lo pasas por alto?Pronto me acostaré en el polvo;me buscarás, pero ya no estaré.
<verse eid="JOB 7:21"/><verse eid="JOB 7:21"/></para>
  <chapter eid="JOB 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="JOB 8"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 8:1"/>Respuesta de Bildad de Súaj a Job:
<verse eid="JOB 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 8:2"/>¿Hasta cuándo, Job, seguirás hablando así? Tus palabras son como un viento impetuoso.
<verse eid="JOB 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 8:3"/>¿Crees que Dios pervierte la justicia?  ¿Acaso tuerce la ley?
<verse eid="JOB 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 8:4"/>Si tus hijos pecaron contra él, recibieron el castigo que merecían.
<verse eid="JOB 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 8:5"/>Pero si tú buscas a Dios y le suplicas al Todopoderoso,
<verse eid="JOB 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 8:6"/>si eres puro y recto, él se levantará en tu favor y te restaurará a tu lugar.
<verse eid="JOB 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 8:7"/>Aunque tu comienzo haya sido pequeño, tu futuro será próspero.
<verse eid="JOB 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 8:8"/>Pregunta a las generaciones pasadas y presta atención;
<verse eid="JOB 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 8:9"/>porque nosotros nacimos ayer y no sabemos nada; nuestros días sobre la tierra son como una sombra pasajera.
<verse eid="JOB 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 8:10"/>Pero ellos te enseñarán y te hablarán; de su corazón saldrán estas palabras:
<verse eid="JOB 8:10"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 8:13"/>¿Puede crecer el papiro donde no hay pantano?¿Puede crecer el junco sin agua?Aun estando verde, sin haber sido cortado, se seca antes que cualquier otra planta.Así es el destino de quienes se olvidan de Dios;la esperanza del impío perecerá.
<verse eid="JOB 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 8:14"/>Su confianza es frágil;su seguridad es como una telaraña.
<verse eid="JOB 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 8:15"/>Se apoya en su casa, pero no resiste; se aferra a ella, pero no se sostiene.
<verse eid="JOB 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 8:16"/>Está lleno de vigor bajo el sol;sus ramas se extienden por todo el jardín.
<verse eid="JOB 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 8:17"/>Sus raíces se entrelazan en un montón de piedras; se aferran a las rocas.
<verse eid="JOB 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 8:18"/>Pero si es arrancado de su lugar, este niega haberlas visto.
<verse eid="JOB 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 8:19"/>Ese es el final de su camino; del polvo brotarán otros.
<verse eid="JOB 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 8:20"/>Pero Dios no rechaza al inocente ni sostiene a los malvados.
<verse eid="JOB 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 8:21"/>Todavía llenará tu boca de risa y tus labios de gritos de alegría.
<verse eid="JOB 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 8:22"/>Los que te odian serán cubiertos de vergüenza, y la tienda de los malvados desaparecerá.
<verse eid="JOB 8:22"/><verse eid="JOB 8:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="JOB 9"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 9:1"/>Respuesta de Job:
<verse eid="JOB 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 9:2"/>Sé que todo eso es cierto. Pero ¿cómo puede un ser humano ser inocente ante Dios?
<verse eid="JOB 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 9:3"/>Si Dios quisiera entrar en juicio con él, no podría responderle ni una vez entre mil.
<verse eid="JOB 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 9:4"/>Dios es sabio de corazón y poderoso en fuerza. ¿Quién se le ha opuesto y ha salido bien librado?
<verse eid="JOB 9:4"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 9:6"/>Él mueve las montañas sin que lo noten y las derriba en su ira.Sacude la tierra de su lugar y hace temblar sus columnas.
<verse eid="JOB 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 9:7"/>Él ordena al sol que no salgaél apaga el brillo de las estrellas.
<verse eid="JOB 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 9:8"/>Él extiende los cielos sin ayuday camina sobre las olas del mar.
<verse eid="JOB 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 9:9"/>Él hizo la Osa, Orión, las Pléyades1 y las constelaciones del sur.
<verse eid="JOB 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 9:10"/>Él hace cosas admirables, maravillas que no se pueden contar.
<verse eid="JOB 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 9:11"/>Pasa delante de mí y no lo veo;pasa cerca de mí y no lo percibo.
<verse eid="JOB 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 9:12"/>Cuando él arrebata la vida, ¿quién puede impedírselo?¿Quién se atreve a preguntarle qué está haciendo?
<verse eid="JOB 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 9:13"/>Dios no contiene su ira;ante él se doblegan aun las bestias poderosas.
<verse eid="JOB 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 9:14"/>¿Quién soy yo para discutir con Dios o para contradecirle en algo?
<verse eid="JOB 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 9:15"/>Aunque yo fuera inocente, no podría responderle;solo podría suplicar misericordia a mi juez.
<verse eid="JOB 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 9:16"/>Aunque lo invocara y él me respondiera, no creería que escuchó mi voz.
<verse eid="JOB 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 9:17"/>Él me aplasta con una tormenta y multiplica mis heridas sin motivo.
<verse eid="JOB 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 9:18"/>No me deja recuperar el aliento; solo me llena de amargura.
<verse eid="JOB 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 9:19"/>Si se trata de fuerza, él es el más fuerte;si se trata de justicia, ¿quién le pedirá cuentas?
<verse eid="JOB 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 9:20"/>Aunque yo fuera justo, mi propia boca me condenaría;aunque fuera inocente, él me declararía culpable.
<verse eid="JOB 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 9:21"/>Soy inocente, pero ya no me importa;detesto mi vida.
<verse eid="JOB 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 9:22"/>Inocente o culpable, es lo mismo, porque él destruye tanto al uno como al otro.
<verse eid="JOB 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 9:23"/>Si alguna enfermedad trae muerte repentina,se ríe cuando la calamidad destruye al inocente.
<verse eid="JOB 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 9:24"/>La tierra está en manos de los malvados.Dios venda los ojos de los jueces.Si no es él, ¿quién entonces?
<verse eid="JOB 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 9:25"/>Mi vida pasa rápido y veloz, sin la más mínima felicidad.
<verse eid="JOB 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 9:26"/>Mis días pasan veloces como barcas de papiro; como el águila que se lanza sobre su presa.
<verse eid="JOB 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 9:27"/>Si yo decidiera olvidar mi queja, cambiar mi semblante y sonreír,
<verse eid="JOB 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 9:28"/>seguiría temiendo todo mi sufrimiento,porque sé que no me considerarán inocente.
<verse eid="JOB 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOB 9:29"/>Ya que me declararán culpable, ¿para qué esforzarme en vano?
<verse eid="JOB 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOB 9:30"/>Aunque me lavara con lejía y limpiara mis manos con jabón,
<verse eid="JOB 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOB 9:31"/>igual me hundirías en el basurero;hasta mi propia ropa me rechazaría.
<verse eid="JOB 9:31"/><verse number="33" style="v" sid="JOB 9:33"/>Dios no es un simple mortal como yo para que pueda responderle y presentarnos juntos ante un tribunal.No hay árbitro entre nosotros que decida sobre los 2.
<verse eid="JOB 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOB 9:34"/>¡Ojalá dejara de castigarme para no vivir aterrado por su vara!
<verse eid="JOB 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOB 9:35"/>Entonces podría hablar con él sin temor. Pero así no puedo hacerlo.
<verse eid="JOB 9:35"/><verse eid="JOB 9:35"/></para>
  <chapter eid="JOB 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="JOB 10"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 10:1"/>Estoy cansado de la vida;voy a dar rienda suelta a mi queja y hablaré con la amargura de mi alma.
<verse eid="JOB 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 10:2"/>Le diré a Dios: No me condenes sin más;dime por qué me juzgas así.
<verse eid="JOB 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 10:3"/>¿Te parece bien oprimirme y despreciar la obra de tus manos, mientras favoreces los planes de los malvados?
<verse eid="JOB 10:3"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 10:7"/>¿Acaso ves las cosas como las ve un mortal?¿Es tu vida tan breve como la de un ser humanoque tengas que buscar mis faltasy perseguir mis pecados,aunque sabes que no soy culpabley que nadie puede librarme de tu mano?
<verse eid="JOB 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 10:8"/>Tú me formaste con tus propias manos;¿y ahora vas a destruirme?
<verse eid="JOB 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 10:9"/>Recuerda que me hiciste del polvo.¿Tan pronto me harás volver al polvo?
<verse eid="JOB 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 10:10"/>Me formaste como se cuaja la leche y me diste consistencia como al queso.
<verse eid="JOB 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 10:11"/>Me cubriste de piel y carne y entretejiste mis huesos y tendones.
<verse eid="JOB 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 10:12"/>Me diste vida y fuiste bondadoso conmigo;tu cuidado preservó mi espíritu.
<verse eid="JOB 10:12"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 10:14"/>Sin embargo, sé que tu intención, lo que tenías en mente,era vigilarme;y si yo pecaba, no me perdonarías.
<verse eid="JOB 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 10:15"/>Si soy culpable, ¡pobre de mí!Y si soy inocente, no puedo levantar la cabeza.Estoy lleno de vergüenza y hundido en mi aflicción.
<verse eid="JOB 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 10:16"/>Si levanto la cabeza, me cazas como un león;despliegas contra mí tu terrible poder.
<verse eid="JOB 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 10:17"/>Renuevas tus acusaciones contra mí;tu ira contra mí crece cada vez más.Lanzas contra mí oleadas de ataques.
<verse eid="JOB 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 10:18"/>¿Por qué, entonces, me dejaste nacer? ¿Por qué no morí antes de que nadie me viera?
<verse eid="JOB 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 10:19"/>Habría sido como si nunca hubiera existido; habría pasado directamente del vientre a la tumba.
<verse eid="JOB 10:19"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 10:22"/>¿No ves lo breve que es mi vida? ¡Ay! Déjame  tener un poco de alivioantes de partir para siemprehacia la tierra de oscuridad y sombra de muerte, de donde no volveré;a la tierra que es como la noche más oscura, tierra de sombra de muerte y caos total, donde hasta la luz es como la oscuridad.
<verse eid="JOB 10:22"/><verse eid="JOB 10:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="JOB 11"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 11:1"/>Respuesta de Zofar de Namat a Job:
<verse eid="JOB 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 11:2"/>¿No habrá quien detenga tantas palabras?¿Será inocente quien usa tanta palabrería?
<verse eid="JOB 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 11:3"/>¿Debo quedarme callado ante tus palabras vacías? ¿Te burlarás sin que nadie te haga callar?
<verse eid="JOB 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 11:4"/>Afirmas estar en lo correctoy ser puro ante Dios.
<verse eid="JOB 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 11:5"/>¡Cómo quisiera que Dios hablara y te dijera lo que piensa!
<verse eid="JOB 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 11:6"/>¡Que te revelara los secretos de la sabiduría, pues la verdadera sabiduría tiene 2 caras!Debes saber que Dios te está castigando menos de lo que merece tu culpa.
<verse eid="JOB 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 11:7"/>¿Puedes descubrir los misterios de Dios? ¿Puedes alcanzar los límites del Todopoderoso?
<verse eid="JOB 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 11:8"/>Son más altos que los cielos. ¿Qué puedes hacer tú? Son más profundos que el dominio de los muertos. ¿Qué puedes saber tú?
<verse eid="JOB 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 11:9"/>Su medida es más larga que la tierra y más ancha que el mar.
<verse eid="JOB 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 11:10"/>Si viene y te encierra, y luego te convoca a juicio, ¿quién podrá impedírselo?
<verse eid="JOB 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 11:11"/>Él conoce a fondo la falsedad de los hombres; ve la maldad sin necesidad de investigar.
<verse eid="JOB 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 11:12"/>El hombre necio llegará a ser sabio cuando de un burro salvaje nazca un ser humano.
<verse eid="JOB 11:12"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 11:14"/>Si diriges tu corazón a Dios y extiendes tus manos hacia él,si abandonas el pecado que está en tu mano y no permites que la maldad habite en tu tienda,
<verse eid="JOB 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 11:15"/>entonces podrás levantar tu rostro sin mancha, estarás firme y sin temor.
<verse eid="JOB 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 11:16"/>Olvidarás tu aflicción y la recordarás como agua que pasó.
<verse eid="JOB 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 11:17"/>Tu vida será más brillante que el mediodía; la oscuridad será como la mañana.
<verse eid="JOB 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 11:18"/>Tendrás confianza porque hay esperanza; mirarás alrededor y descansarás seguro.
<verse eid="JOB 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 11:19"/>Te acostarás sin temor y muchos buscarán tu favor.
<verse eid="JOB 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 11:20"/>Pero los malvados no encontrarán salida; su única esperanza será la muerte.
<verse eid="JOB 11:20"/><verse eid="JOB 11:20"/></para>
  <chapter eid="JOB 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="JOB 12"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 12:1"/>Respuesta de Job:
<verse eid="JOB 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 12:2"/>¡Ustedes son el pueblo sabio!Cuando mueran, morirá la sabiduría con ustedes!
<verse eid="JOB 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 12:3"/>Pues yo también tengo entendimiento, igual que ustedes; no soy inferior a ustedes. ¿Y quién no sabe estas cosas?
<verse eid="JOB 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 12:4"/>Yo, que invocaba a Dios y él me respondía, ahora soy objeto de burla para mis amigos;soy motivo de risa, siendo un hombre justo e intachable.
<verse eid="JOB 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 12:5"/>Los que viven tranquilos desprecian a los desafortunados;están listos para empujar a los que ya están cayendo.
<verse eid="JOB 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 12:6"/>Las tiendas de los ladrones están en paz, y los que provocan a Dios viven seguros, como si Dios estuviera en sus manos.
<verse eid="JOB 12:6"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 12:9"/>Pregunta a los animales y ellos te lo enseñarán; pregunta a las aves del cielo y ellas te lo dirán. Habla con la tierra y ella te instruirá; deja que los peces del mar te lo declaren.
<verse eid="JOB 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 12:10"/>En su mano está la vida de todo ser viviente y el aliento de toda la humanidad.
<verse eid="JOB 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 12:11"/>¿Acaso el oído no prueba las palabras como el paladar saborea la comida?
<verse eid="JOB 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 12:12"/>¿Acaso la sabiduría no está con los ancianos, y el entendimiento con los que han vivido muchos años?
<verse eid="JOB 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 12:13"/>Pero la sabiduría y el poder pertenecen a Dios;el consejo y el entendimiento son suyos.
<verse eid="JOB 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 12:14"/>Lo que él destruye no puede reconstruirse;cuando encierra a alguien, no hay quien lo libere.
<verse eid="JOB 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 12:15"/>Si retiene las aguas, todo se seca;si las suelta, inundan la tierra.
<verse eid="JOB 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 12:16"/>Con él están la fuerza y la sabiduría;suyos son tanto el engañado como el que engaña.
<verse eid="JOB 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 12:17"/>Hace que los consejeros anden descalzos y convierte en necios a los jueces.
<verse eid="JOB 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 12:18"/>Deshace la autoridad de los reyes y les ata una cuerda a la cintura.
<verse eid="JOB 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 12:19"/>Hace que los sacerdotes anden descalzos y derriba a los poderosos.
<verse eid="JOB 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 12:20"/>Silencia a los consejerosy quita el discernimiento a los ancianos.
<verse eid="JOB 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 12:21"/>Derrama desprecio sobre los nobles y debilita el poder de los fuertes.
<verse eid="JOB 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 12:22"/>Revela lo que está en la oscuridad y saca a la luz las sombras más profundas.
<verse eid="JOB 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 12:23"/>Hace crecer a las naciones y luego las destruye;las engrandece y luego las dispersa.
<verse eid="JOB 12:23"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 12:25"/>Quita el entendimiento a los líderes de la tierra;los hace vagar sin rumbo en un desierto.Andan a tientas en la oscuridad;los hace tambalearse como borrachos.
<verse eid="JOB 12:25"/><verse eid="JOB 12:25"/></para>
  <chapter eid="JOB 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="JOB 13"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 13:1"/>He visto muchos casos como los que ustedes describen. Comprendo lo que dicen.
<verse eid="JOB 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 13:2"/>Yo sé lo mismo que ustedes. No soy inferior a ustedes.
<verse eid="JOB 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 13:3"/>Pero yo quiero hablar con el Todopoderoso;quiero presentar mi caso ante Dios.
<verse eid="JOB 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 13:4"/>Ustedes distorsionan la verdad con mentiras. Son médicos que no curan a nadie.
<verse eid="JOB 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 13:5"/>¡Ojalá guardaran silencio!Eso sería lo más sabio que podrían hacer.
<verse eid="JOB 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 13:6"/>Escúchenme ahora y oigan los argumentos de mi defensa.
<verse eid="JOB 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 13:7"/>¿Van a hablar con falsedad por Dios? ¿Van a decir mentiras en su nombre?
<verse eid="JOB 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 13:8"/>¿Acaso Dios necesita que ustedes lo defiendan distorsionando la verdad?
<verse eid="JOB 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 13:9"/>¿Qué creen que pasaría si los examinara? ¿Piensan que pueden engañar a Dios como se engaña a un ser humano?
<verse eid="JOB 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 13:10"/>No, él los reprenderá con severidad si se ponen de su parte con mentiras.
<verse eid="JOB 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 13:11"/>¿Su majestad no les infundiría temor?¿No se aterrorizarían ante él?
<verse eid="JOB 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 13:12"/>Usan proverbios sin sentido alguno; sus defensas son totalmente débiles.
<verse eid="JOB 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 13:13"/>Cállense ahora y déjenme hablar,pase lo que pase.
<verse eid="JOB 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 13:14"/>Voy a arriesgar mi vida y a decir lo que pienso.
<verse eid="JOB 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 13:15"/>Aunque él me mate, seguiré confiando en él; y defenderé mi conducta delante de él.
<verse eid="JOB 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 13:16"/>Sé que tengo algo a mi favor, que nadie que fuera impío podría presentarse ante él.
<verse eid="JOB 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 13:17"/>Escuchen con atención lo que voy a decir; presten atención a mis palabras.
<verse eid="JOB 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 13:18"/>Escuchen bien mi defensa: yo sé que saldré inocente.
<verse eid="JOB 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 13:19"/>¿Quién puede acusarme? Si alguien pudiera demostrar mi error,yo guardaría silencio hasta morir.
<verse eid="JOB 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 13:20"/>Oh Dios, te pido 2 cosas; solo así podré estar ante ti.
<verse eid="JOB 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 13:21"/>Retira tu mano y no me aterres más.
<verse eid="JOB 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 13:22"/>Llámame y te responderé, o permíteme hablar y respóndeme tú.
<verse eid="JOB 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 13:23"/>Dime qué he hecho mal.Muéstrame mi rebelión y mi pecado.
<verse eid="JOB 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 13:24"/>¿Por qué te alejas de mí?¿Por qué me tratas como a un enemigo?
<verse eid="JOB 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 13:25"/>¿Aterrorizarías a una hoja arrastrada por el viento?¿Perseguirías a la paja seca?
<verse eid="JOB 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 13:26"/>Tú has escrito cosas amargas contra mí;me haces pagar por los pecados de mi juventud.
<verse eid="JOB 13:26"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 13:28"/>Me has puesto grilletes en los pies y vigilas todos mis caminos;me has marcado los límites que no puedo cruzar.El ser humano se pudre como la madera;se deshace como la ropa comida por la polilla.
<verse eid="JOB 13:28"/><verse eid="JOB 13:28"/></para>
  <chapter eid="JOB 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="JOB 14"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 14:1"/>¡Cuán frágil es el ser humano!Sus días son pocos y están llenos de dificultades.
<verse eid="JOB 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 14:2"/>Brota como una flor y se marchita;pasa como una sombra y desaparece.
<verse eid="JOB 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 14:3"/>¿Fijas tu mirada en alguien como yo?¿Me llevas a juicio a mí?
<verse eid="JOB 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 14:4"/>¿Quién puede sacar algo puro de lo impuro?Nadie puede hacer eso.
<verse eid="JOB 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 14:5"/>Los días del ser humano están contados;tú has fijado el número de sus meses.Le has puesto un límite que no puede traspasar.
<verse eid="JOB 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 14:6"/>Aparta de él tu mirada y déjalo en paz;deja que disfrute de su vida, como un jornalero de su descanso.
<verse eid="JOB 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 14:7"/>Al menos para el árbol hay esperanza.Si lo cortan, vuelve a brotar y echa nuevas ramas.
<verse eid="JOB 14:7"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 14:9"/>Aunque sus raíces envejezcan en la tierra y su tronco muera en el suelo,al sentir el agua vuelve a brotar y echa ramas como una planta joven.
<verse eid="JOB 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 14:10"/>Pero el ser humano, cuando muere, pierde su fuerza;exhala su último aliento, y ¿dónde queda?
<verse eid="JOB 14:10"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 14:12"/>Como el agua se evapora del lagoo el río se seca y queda vacío,así el ser humano se acuesta y no vuelve a levantarse.Mientras existan los cielos, no despertaráni saldrá de su sueño.
<verse eid="JOB 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 14:13"/>¡Ojalá me escondieras en el dominio de los muertosy me mantuvieras oculto hasta que pase tu ira!Ojalá me fijaras un plazoy después te acordaras de mí.
<verse eid="JOB 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 14:14"/>Si el ser humano muere, ¿volverá a vivir?En medio de mi duro trabajo, espero que llegue mi relevo.
<verse eid="JOB 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 14:15"/>Si me llamaras, yo te respondería;tú desearías volver a ver la obra de tus manos.
<verse eid="JOB 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 14:16"/>Contarás cada uno de mis pasos,pero pasarás por alto  mis pecados.
<verse eid="JOB 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 14:17"/>Sellarás mis transgresiones en una bolsa;cubrirás mi pecado.
<verse eid="JOB 14:17"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 14:19"/>Las montañas se derrumban y se desmoronan;las rocas se desplazan de su lugar.El agua desgasta las piedras;las corrientes arrastran el suelo.Así destruyes tú la esperanza del ser humano.
<verse eid="JOB 14:19"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 14:21"/>Lo vences para siempre, y él se va;desfiguras su rostro y lo despides.Sus hijos alcanzan honores, pero él no lo sabe;son humillados, pero él no se entera.
<verse eid="JOB 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 14:22"/>Solo siente el dolor de su propio cuerpo;solo siente la angustia de su propia alma.
<verse eid="JOB 14:22"/><verse eid="JOB 14:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="JOB 15"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 15:1"/>Respuesta de Elifaz de Temán:
<verse eid="JOB 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 15:2"/>¿Debe un sabio responder con argumentos vacíos y hablar mero viento?
<verse eid="JOB 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 15:3"/>¿Debe defenderse con palabras inútiles y discursos sin valor?
<verse eid="JOB 15:3"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 15:5"/>Tú socavas el temor de Dios;menosprecias la devoción delante de él.Tu pecado inspira tus palabras;adoptas el lenguaje del engaño.
<verse eid="JOB 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 15:6"/>No necesito condenarte;tu propia boca te condena.
<verse eid="JOB 15:6"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 15:8"/>¿Acaso eres tú el primer hombre de la historia?¿Fuiste formado antes que las colinas?¿Has escuchado el consejo secreto de Dios?¿Acaso solo tú posees la sabiduría?
<verse eid="JOB 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 15:9"/>¿Qué sabes tú que nosotros no sepamos? ¿Qué entiendes tú que nosotros no entendamos?
<verse eid="JOB 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 15:10"/>Entre nosotros hay ancianos mucho mayores que tú,de más edad que tu padre.
<verse eid="JOB 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 15:11"/>¿Te parece poca cosa el consuelo de Dios?¿Te resultan insuficientes sus palabras de aliento?
<verse eid="JOB 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 15:12"/>¿Por qué te dejas arrastrar por la ira?¿Por qué centellean tus ojos de furia?
<verse eid="JOB 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 15:13"/>¿Por qué te vuelves contra Diosy dejas salir de tu boca tales palabras?
<verse eid="JOB 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 15:14"/>¿Qué ser humano puede afirmar ser puro y declararse justo como tú haces?
<verse eid="JOB 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 15:15"/>Si Dios no confía ni siquiera en sus santos, si ni siquiera los cielos son puros ante sus ojos,
<verse eid="JOB 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 15:16"/>¡cuánto menos en el ser humano, corrupto y pecador, que bebe la maldad como agua!
<verse eid="JOB 15:16"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 15:19"/>Escúchame y te responderé por experiencia propia,confirmada con los dichos de los sabiosque recibieron esto de sus antepasados,los únicos a quienes se les dio la tierra.
<verse eid="JOB 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 15:20"/>El malvado vive atormentado toda su vida;el violento no llegará a viejo.
<verse eid="JOB 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 15:21"/>El terror lo rodea;cuando cree estar bien, la desgracia lo alcanza.
<verse eid="JOB 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 15:22"/>No se atreve a salir en la oscuridad;sabe que la espada lo espera.
<verse eid="JOB 15:22"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 15:24"/>Anda errante buscando pan, preguntando dónde hay comida.Sabe que se acerca el día de las tinieblas.La angustia y el tormento lo abruman;lo atacan como un rey listo para la batalla.
<verse eid="JOB 15:24"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 15:26"/>Alza el puño contra Dios;desafía al Todopoderoso .Embiste a Dios con arrogancia,blandiendo su fuerte escudo.
<verse eid="JOB 15:26"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 15:28"/>Aunque su rostro esté cubierto de grasa y sus caderas acumulen gordura,habitará en ciudades destruidas, en casas destinadas a convertirse en ruinas.
<verse eid="JOB 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOB 15:29"/>No permanecerá rico ni conservará su riqueza;sus posesiones no se extenderán por la tierra.
<verse eid="JOB 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOB 15:30"/>No escapará de las tinieblas;el fuego consumirá sus ramas,y el aliento de Dios lo arrastrará.
<verse eid="JOB 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOB 15:31"/>Que no confíe en cosas sin valor, engañándose a sí mismo,porque el vacío será su única recompensa.
<verse eid="JOB 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOB 15:32"/>Antes de tiempo será cortado,y sus ramas no reverdecerán.
<verse eid="JOB 15:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOB 15:33"/>Será como vid que pierde sus uvas verdes, como olivo que deja caer sus flores.
<verse eid="JOB 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOB 15:34"/>La comunidad de los impíos es vana;el fuego consume las tiendas del soborno.
<verse eid="JOB 15:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOB 15:35"/>Conciben maldad y dan a luz iniquidad;su vientre gesta el engaño.
<verse eid="JOB 15:35"/><verse eid="JOB 15:35"/></para>
  <chapter eid="JOB 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="JOB 16"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 16:1"/>Respuesta de Job:
<verse eid="JOB 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 16:2"/>Todo eso ya lo he oído antes.¡Qué consoladores tan molestos son ustedes!
<verse eid="JOB 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 16:3"/>¿No tienen fin sus palabras vacías?¿Qué los provoca para que sigan respondiendo?
<verse eid="JOB 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 16:4"/>También yo podría hablar como ustedes si estuvieran en mi lugar;podría pronunciar discursos contra ustedes y mover la cabeza con desprecio.
<verse eid="JOB 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 16:5"/>Pero yo los animaría con mis palabras;trataría de aliviar su dolor.
<verse eid="JOB 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 16:6"/>Si hablo, mi dolor no mengua;y si me callo, tampoco se va.
<verse eid="JOB 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 16:7"/>Pero ahora, Dios, me has agotado;has destruido a toda mi familia.
<verse eid="JOB 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 16:8"/>Me has dejado demacrado, y eso lo toman como evidencia contra mí.
<verse eid="JOB 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 16:9"/>Dios me ataca con furia y desgarra mi carne;rechina sus dientes contra mí.Mi enemigo me clava su mirada penetrante.
<verse eid="JOB 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 16:10"/>La gente se burla de mí abiertamente;me abofetean con desprecio,y todos se alían en mi contra.
<verse eid="JOB 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 16:11"/>Dios me ha entregado en manos de gente malvada;me ha arrojado en poder de los impíos.
<verse eid="JOB 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 16:12"/>Yo vivía tranquilo hasta que él me quebrantó;me agarró por el cuello y me hizo pedazos.Me puso como blanco de sus ataques.
<verse eid="JOB 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 16:13"/>Sus arqueros me rodean;me atraviesa sin piedad y derrama mi hiel en el suelo.
<verse eid="JOB 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 16:14"/>Me ataca una y otra vez;se lanza contra mí como un guerrero.
<verse eid="JOB 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 16:15"/>Aquí me siento vestido de luto,con mi rostro hundido en el polvo.
<verse eid="JOB 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 16:16"/>Mi rostro está enrojecido de tanto llorar;mis párpados están cubiertos de sombra de muerte.
<verse eid="JOB 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 16:17"/>Pero estoy limpio de violencia y mi oración es pura.
<verse eid="JOB 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 16:18"/>¡Tierra, no cubras mi sangre!¡Que mi clamor no encuentre descanso!
<verse eid="JOB 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 16:19"/>Pero aun ahora mi testigo está en el cielo;mi defensor está en las alturas.
<verse eid="JOB 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 16:20"/>Mi intercesor es mi amigo;ante Dios derramo mis lágrimas.
<verse eid="JOB 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 16:21"/>Él intercede ante Dios por mí, como quien defiende a un amigo.
<verse eid="JOB 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 16:22"/>Pasarán solo unos pocos años antes de que emprenda el viaje del que no volveré.
<verse eid="JOB 16:22"/><verse eid="JOB 16:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="JOB 17"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 17:1"/>Mi espíritu está destrozado;mis días se extinguen;la tumba me espera.
<verse eid="JOB 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 17:2"/>Estoy rodeado de burladores;no me dejan cerrar los ojos.
<verse eid="JOB 17:2"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 17:4"/>¿Quién saldrá en mi defensa?Pero tú, oh Dios, les has cerrado el entendimiento.Por eso no los dejarás triunfar.
<verse eid="JOB 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 17:5"/>Denuncian a sus amigos por recompensa;sus hijos quedarán ciegos.
<verse eid="JOB 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 17:6"/>Dios me ha hecho objeto de burla para la gente; me escupen en la cara.
<verse eid="JOB 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 17:7"/>Mis ojos se han nublado de tanto llorar;no soy sino sombra de lo que fui.
<verse eid="JOB 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 17:8"/>Los hombres rectos se asombran al verme;los inocentes se indignan contra los impíos.
<verse eid="JOB 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 17:9"/>Los justos progresarán y marcharán adelante;los de corazón puro se harán cada vez más fuertes.
<verse eid="JOB 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 17:10"/>En cuanto a ustedes, ¡vengan contra mí!No veo ni un sabio entre ustedes.
<verse eid="JOB 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 17:11"/>Mis buenos días pasaron;mis esperanzas han desaparecido.Los anhelos de mi corazón se han deshecho.
<verse eid="JOB 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 17:12"/>Dicen que la noche es día y el día, noche;en la oscuridad, afirman que hay luz.
<verse eid="JOB 17:12"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 17:14"/>Si solo me espera la muerte, saldré a las tinieblas;llamaré padre mío a la tumba y madre y hermana mía al gusano.
<verse eid="JOB 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 17:15"/>¿Dónde, pues, está mi esperanza?¿Hay alguien que pueda encontrarla?
<verse eid="JOB 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 17:16"/>No, mi esperanza bajará conmigo al sepulcro;juntos reposaremos en el polvo.
<verse eid="JOB 17:16"/><verse eid="JOB 17:16"/></para>
  <chapter eid="JOB 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="JOB 18"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 18:1"/>Respuesta de Bildad de Súaj a Job:
<verse eid="JOB 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 18:2"/>¿A quién tratas de engañar?Si quieres que te respondamos, habla con sensatez.
<verse eid="JOB 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 18:3"/>¿Acaso somos para ti como animales estúpidos?¿Por qué nos tratas como a tontos?
<verse eid="JOB 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 18:4"/>Solo porque te desgarra tu enojo,¿habrá de quedar desolada la tierra por tu causa?¿Habrán de moverse las rocas de su lugar?
<verse eid="JOB 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 18:5"/>La verdad es que la luz del malvado se apagará;su brillante llama dejará de arder.
<verse eid="JOB 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 18:6"/>La luz se apagará en su tienda;la lámpara sobre él se oscurecerá.
<verse eid="JOB 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 18:7"/>Sus pasos firmes se acortarán;sus propios planes lo harán caer.
<verse eid="JOB 18:7"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 18:9"/>Sus pies lo llevan a la trampa;camina directo a la red.Quedará sujeto por los tobillos;totalmente atrapado.
<verse eid="JOB 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 18:10"/>Una trampa lo espera en el camino;un lazo está puesto para él en el sendero.
<verse eid="JOB 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 18:11"/>Los terrores lo acosan por todos lados;lo persiguen a cada paso.
<verse eid="JOB 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 18:12"/>Su vigor será consumido por el hambre;la calamidad lo espera para lanzarse sobre él.
<verse eid="JOB 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 18:13"/>La enfermedad le devora la piel;la muerte consume sus miembros.
<verse eid="JOB 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 18:14"/>Será arrancado de la tienda donde se sentía seguro;será llevado ante el rey de los terrores.
<verse eid="JOB 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 18:15"/>En su tienda habitará lo que no es suyo; azufre será esparcido sobre su morada.
<verse eid="JOB 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 18:16"/>Abajo se secarán sus raíces;arriba se marchitarán sus ramas.
<verse eid="JOB 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 18:17"/>Su memoria desaparecerá de la tierra;nadie recordará su nombre.
<verse eid="JOB 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 18:18"/>Será expulsado de la luz a la oscuridad;será arrojado fuera del mundo.
<verse eid="JOB 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 18:19"/>No tendrá descendencia ni posteridad entre su pueblo;nadie sobrevivirá en los lugares donde vivió.
<verse eid="JOB 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 18:20"/>Los del occidente se horrorizarán por su destino;los del oriente se llenarán de terror.
<verse eid="JOB 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 18:21"/>Así termina la gente malvada;así acaban los que rechazan a Dios.
<verse eid="JOB 18:21"/><verse eid="JOB 18:21"/></para>
  <chapter eid="JOB 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="JOB 19"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 19:1"/>Respuesta de Job:
<verse eid="JOB 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 19:2"/>¿Hasta cuándo van a atormentarme y aplastarme con sus palabras?
<verse eid="JOB 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 19:3"/>Ya 10 veces me han humillado;¿no les da vergüenza tratarme así?
<verse eid="JOB 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 19:4"/>Si de verdad estuviera equivocado, eso sería problema mío.
<verse eid="JOB 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 19:5"/>Si tanto se creen superiores a mí, y quieren demostrar mi culpa,
<verse eid="JOB 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 19:6"/>sepan que Dios me ha hecho caer y me ha atrapado en su red.
<verse eid="JOB 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 19:7"/>Grito pidiendo ayuda, pero nadie me escucha;pido justicia, pero no la recibo.
<verse eid="JOB 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 19:8"/>Dios me ha cerrado el camino y ha convertido mis sendas en oscuridad.
<verse eid="JOB 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 19:9"/>Me ha despojado de mi honor y me ha quitado la corona de la cabeza.
<verse eid="JOB 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 19:10"/>Me ha destrozado por completo y estoy acabado;me ha arrancado la esperanza como se arranca un árbol.
<verse eid="JOB 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 19:11"/>Su ira arde contra mí;me trata como a un enemigo.
<verse eid="JOB 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 19:12"/>Sus tropas avanzan juntas;construyen una rampa contra mí y acampan alrededor de mi tienda.
<verse eid="JOB 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 19:13"/>Ha alejado de mí a mis hermanos;mis conocidos se han vuelto extraños para mí.
<verse eid="JOB 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 19:14"/>Mis parientes me han abandonado;mis amigos íntimos me han olvidado.
<verse eid="JOB 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 19:15"/>Los que viven en mi casa y mis sirvientas me tratan como a un extraño;soy para ellos como un desconocido.
<verse eid="JOB 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 19:16"/>Llamo a mi siervo y no responde;tengo que suplicarle.
<verse eid="JOB 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 19:17"/>Mi aliento repugna a mi esposa;soy repulsivo para mis propios hermanos.
<verse eid="JOB 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 19:18"/>Hasta los niños me desprecian;cuando me levanto, se burlan de mí.
<verse eid="JOB 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 19:19"/>Mis amigos más cercanos me aborrecen;los que yo amaba se han vuelto contra mí.
<verse eid="JOB 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 19:20"/>Estoy reducido a piel y huesos;apenas he escapado con vida.
<verse eid="JOB 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 19:21"/>¡Ay, amigos míos, tengan compasión de mí!La mano de Dios me ha golpeado.
<verse eid="JOB 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 19:22"/>¿Por qué me persiguen como lo hace Dios?¿No les basta con mi sufrimiento?
<verse eid="JOB 19:22"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 19:24"/>¡Ojalá mis palabras quedaran grabadas para siempre!¡Ojalá fueran escritas en una roca con cincel de hierro!
<verse eid="JOB 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 19:25"/>Yo sé que mi redentor vive;al final se levantará sobre la tierra.
<verse eid="JOB 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 19:26"/>Y después de que mi piel se haya descompuesto, con mis propios ojos veré a Dios.
<verse eid="JOB 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 19:27"/>Yo mismo lo veré con mis propios ojos;lo contemplaré, y no será un extraño.¡Mi corazón se consume de anhelo dentro de mí!
<verse eid="JOB 19:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 19:28"/>¿Cómo se atreven a acosarme, dando por segura  mi culpa?
<verse eid="JOB 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOB 19:29"/>Tengan cuidado, porque ustedes mismos corren el riesgo de ser juzgados por actuar así.
<verse eid="JOB 19:29"/><verse eid="JOB 19:29"/></para>
  <chapter eid="JOB 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="JOB 20"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 20:1"/>Respuesta de Zofar de Namat:
<verse eid="JOB 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 20:2"/>Tengo que responder de inmediato, porque tengo una réplica para ti:
<verse eid="JOB 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 20:3"/>Me has insultado y humillado, pero mi espíritu me impulsa a responderte.
<verse eid="JOB 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 20:4"/>Bien sabes que desde tiempos antiguos, desde que Dios puso al ser humano en la tierra,
<verse eid="JOB 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 20:5"/>la celebración del malvado ha sido breve y la alegría del impío, pasajera.
<verse eid="JOB 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 20:6"/>Aunque el impío se eleve hasta los cielos y su cabeza toque las nubes,
<verse eid="JOB 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 20:7"/>perecerá para siempre como su propio estiércol.Los que lo conocieron preguntarán dónde está.
<verse eid="JOB 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 20:8"/>Desaparecerá como un sueño,como una visión nocturna.
<verse eid="JOB 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 20:9"/>Los ojos que lo vieron no lo verán más;su hogar no volverá a contemplarlo.
<verse eid="JOB 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 20:10"/>Sus hijos tendrán que compensar a los pobres;con sus propias manos devolverán lo que él robó.
<verse eid="JOB 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 20:11"/>Sus huesos, llenos de vigor juvenil, se acostarán con él en el polvo.
<verse eid="JOB 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 20:12"/>Aunque la maldad sea dulce en su boca y la esconda bajo su lengua,
<verse eid="JOB 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 20:13"/>aunque la saboree y no la suelte, reteniéndola en su paladar,
<verse eid="JOB 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 20:14"/>ese alimento se volverá amargo en su estómago;en su interior se volverá veneno.
<verse eid="JOB 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 20:15"/>Vomitará las riquezas que tragó;Dios las sacará de su vientre.
<verse eid="JOB 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 20:16"/>Chupará veneno de serpientes; la lengua de la víbora lo matará.
<verse eid="JOB 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 20:17"/>No disfrutará de los arroyosni de los ríos de miel y crema.
<verse eid="JOB 20:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 20:18"/>Devolverá lo que ganó sin disfrutarlo;no gozará de las ganancias de su negocio.
<verse eid="JOB 20:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 20:19"/>Oprimió a los pobres y los abandonó;se apoderó de casas que no construyó.
<verse eid="JOB 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 20:20"/>No conoció tranquilidad en su interior.Nada de lo que deseaba le quedará.
<verse eid="JOB 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 20:21"/>Nada escapó de su voracidad,por eso su prosperidad no durará.
<verse eid="JOB 20:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 20:22"/>En medio de su abundancia, la angustia lo alcanzará;la mano de cada afligido caerá sobre él.
<verse eid="JOB 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 20:23"/>Cuando esté a punto de saciarse,Dios desatará su ardiente ira sobre él;
<verse eid="JOB 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 20:24"/>Aunque huya de las armas,una flecha  lo alcanzará.
<verse eid="JOB 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 20:25"/>Cuando saque la flecha de su cuerpo,cuando la punta reluciente salga de su hígado,lo invadirán terrores de muerte.
<verse eid="JOB 20:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 20:26"/>Una oscuridad total devorará sus tesoros;un fuego no avivado por nadie lo consumiráy acabará con todo lo que quede en su tienda.
<verse eid="JOB 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 20:27"/>El cielo revelará su culpa;la tierra se levantará como testigo contra él.
<verse eid="JOB 20:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 20:28"/>Los bienes de su casa serán arrastrados,arrebatados en el día de la ira de Dios.
<verse eid="JOB 20:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOB 20:29"/>Esta es la suerte que Dios reserva al malvado;esta es la herencia que Dios le asigna.
<verse eid="JOB 20:29"/><verse eid="JOB 20:29"/></para>
  <chapter eid="JOB 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="JOB 21"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 21:1"/>Respuesta de Job:
<verse eid="JOB 21:1"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 21:3"/>Escúchenme con atención;concédanme esto.Déjenme hablar, y luego sigan burlándose de mí.
<verse eid="JOB 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 21:4"/>Mi queja no va dirigida a los seres humanos;tengo razón para perder la paciencia.
<verse eid="JOB 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 21:5"/>Mírenme y se quedarán horrorizados;se taparán la boca con la mano.
<verse eid="JOB 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 21:6"/>Cuando pienso en esto me lleno de terror;el horror se apodera de mí y tiemblo.
<verse eid="JOB 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 21:7"/>¿Por qué viven los malvados,envejecen y aumentan en poder?
<verse eid="JOB 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 21:8"/>Ven a sus hijos establecidos a su alrededor y a sus descendientes delante de ellos.
<verse eid="JOB 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 21:9"/>Sus casas están seguras y libres de temor;Dios no descarga su vara sobre ellos.
<verse eid="JOB 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 21:10"/>Sus toros se reproducen sin fallar;sus vacas paren sin abortos.
<verse eid="JOB 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 21:11"/>Tienen muchos hijos que danzan alegres
<verse eid="JOB 21:11"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 21:13"/>y pasan el tiempo cantando.Se divierten con la música.Viven en prosperidad;bajan en paz al dominio de los muertos.
<verse eid="JOB 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 21:14"/>Sin embargo, le dicen a Dios: «Apártate de nosotros;no queremos conocer tus caminos.
<verse eid="JOB 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 21:15"/>¿Quién es  él para que lo sirvamos?¿Qué provecho obtendremos si oramos al Todopoderoso?».
<verse eid="JOB 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 21:16"/>Miren, su prosperidad no está en sus manos.Yo me mantengo lejos de los consejos de los malvados.
<verse eid="JOB 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 21:17"/>Sin embargo, ¿cuántas veces se apaga la lámpara de los malvados?¿Cuántas veces les llega la calamidad?¿Cuántas veces Dios los destruye en su ira?
<verse eid="JOB 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 21:18"/>¿Acaso son arrastrados como paja por el viento?¿Los arrasa la tormenta?¡Jamás!
<verse eid="JOB 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 21:19"/>Ustedes dicen: «Dios guarda el castigo para los hijos del malvado».¡Que castigue al mismo que peca, para que aprenda la lección!
<verse eid="JOB 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 21:20"/>Que vea con sus ojos su destrucción;que beba de la ira del Todopoderoso.
<verse eid="JOB 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 21:21"/>Pues cuando esté muerto, ¿qué le importará lo que les pase a sus hijos?
<verse eid="JOB 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 21:22"/>Pero ¿quién puede enseñarle a Dios, que juzga a los más altos?
<verse eid="JOB 21:22"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 21:24"/>Él destruye a los que están fuertes, a los que gozan de plena salud,a los que nadan en la abundanciay se engordan con sus riquezas.
<verse eid="JOB 21:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 21:25"/>También destruye a los que viven en la miseriay jamás conocieron la felicidad.
<verse eid="JOB 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 21:26"/>Ambos terminan en el mismo polvo;ambos son devorados por los mismos gusanos.
<verse eid="JOB 21:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 21:27"/>Yo sé muy bien lo que están pensando;conozco los planes que tienen para hacerme daño.
<verse eid="JOB 21:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 21:28"/>Sé que se preguntan: «¿Dónde está la casa del poderoso?Dónde están las tiendas de los malvados?».
<verse eid="JOB 21:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOB 21:29"/>Pregúntenle a cualquiera que haya viajadoy él les dirá la verdad.
<verse eid="JOB 21:29"/><verse number="32" style="v" sid="JOB 21:32"/>El malvado es librado en el día de la calamidad;es rescatado en el día de la ira.¿Quién le reprocha en su cara su conducta?¿Quién le paga por lo que ha hecho?Lo llevan a la tumba con honores;montan guardia junto a su sepulcro.
<verse eid="JOB 21:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOB 21:33"/>Una gran multitud lo acompaña en el cortejo fúnebre;bajo la tierra del valle descansa tranquilo.
<verse eid="JOB 21:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOB 21:34"/>¿Cómo quieren ustedes consolarme con palabras tan vacías?Solo dicen cosas sin sentido.
<verse eid="JOB 21:34"/><verse eid="JOB 21:34"/></para>
  <chapter eid="JOB 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="JOB 22"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 22:1"/>Respuesta de Elifaz de Temán:
<verse eid="JOB 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 22:2"/>¿Acaso puede el ser humano serle útil a Dios?Ni siquiera el sabio puede.
<verse eid="JOB 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 22:3"/>¿Acaso le importa al Todopoderoso que seas justo?¿Qué gana él con que seas intachable?
<verse eid="JOB 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 22:4"/>¿Acaso te reprende porque eres piadosoy te juzga por temerlo?
<verse eid="JOB 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 22:5"/>¡De ningún modo! Es por tu gran maldad.Tus pecados no tienen fin.
<verse eid="JOB 22:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 22:6"/>Exigiste garantías a tus hermanos sin motivo y despojaste  a los que no tenían nada, los dejaste desnudos.
<verse eid="JOB 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 22:7"/>Negaste agua al sediento,no le diste pan al hambriento.
<verse eid="JOB 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 22:8"/>Pero a los hombres poderosos les diste la tierra,los favorecidos vivieron en ella.
<verse eid="JOB 22:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 22:9"/>Echaste a las viudas con las manos vacías y rompiste los brazos a los huérfanos.
<verse eid="JOB 22:9"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 22:11"/>Por eso ahora estás rodeado de trampas;el miedo repentino te aterroriza.La oscuridad te tiene ciegoy los torrentes te ahogan.
<verse eid="JOB 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 22:12"/>Dios es más alto que los cielos, más elevado que las estrellas.
<verse eid="JOB 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 22:13"/>Pero tú respondes: «¿Qué sabe Dios?¿Puede juzgar a través de la oscuridad?
<verse eid="JOB 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 22:14"/>Las nubes densas lo cubren y no puede vernos.Camina por la bóveda del cielo y no nos ve».
<verse eid="JOB 22:14"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 22:16"/>¿No te has fijado en el camino antiguoque siguieron los malvados?Fueron arrebatados antes de tiempo;sus cimientos se los llevó un torrente.
<verse eid="JOB 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 22:17"/>Le dijeron a Dios: «¡Apártate de nosotros!¿Qué puede hacernos el Todopoderoso?».
<verse eid="JOB 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 22:18"/>Sin embargo, fue él quien llenó de bienes sus casas.Yo no sigo los consejos de los malvados.
<verse eid="JOB 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 22:19"/>Los justos verán su destrucción y se alegrarán;los inocentes se burlarán de ellos.
<verse eid="JOB 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 22:20"/>Dirán: «Nuestros enemigos han sido destruidos;el fuego consumió sus riquezas».
<verse eid="JOB 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 22:21"/>Ponte de acuerdo con Dios y tendrás paz;así te irá bien.
<verse eid="JOB 22:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 22:22"/>Acepta la instrucción que sale de su boca;guarda sus palabras en tu corazón.
<verse eid="JOB 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 22:23"/>Si regresas al Todopoderoso, y si alejas la maldad de tu hogar,serás restaurado.
<verse eid="JOB 22:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 22:24"/>Si renuncias a tu oro y arrojas tu tesoro,
<verse eid="JOB 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 22:25"/>el Todopoderoso mismo será tu tesoro;él será para ti plata preciosa.
<verse eid="JOB 22:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 22:26"/>Entonces te deleitarás en el Todopoderoso y alzarás tu rostro a Dios.
<verse eid="JOB 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 22:27"/>Orarás, y él te escuchará;cumplirás lo que le hayas prometido.
<verse eid="JOB 22:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 22:28"/>Todo lo que decidas se cumplirá;la luz brillará en tu camino.
<verse eid="JOB 22:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOB 22:29"/>Si te atacan y te derriban, sabrás que hay alguien que te levantará.Sí, él salvará al humilde;
<verse eid="JOB 22:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOB 22:30"/>incluso librará al que no es inocente;serás librado por tener manos limpias.
<verse eid="JOB 22:30"/><verse eid="JOB 22:30"/></para>
  <chapter eid="JOB 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="JOB 23"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 23:1"/>Respuesta de Job:
<verse eid="JOB 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 23:2"/>Mi queja sigue siendo amarga hoy;mi sufrimiento es mayor que mis gemidos.
<verse eid="JOB 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 23:3"/>¡Si supiera dónde encontrar a Dios!¡Si pudiera ir hasta su trono!
<verse eid="JOB 23:3"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 23:5"/>Le expondría mi caso, le daría mis argumentosy escucharía su respuesta;entonces sabría lo que me diría.
<verse eid="JOB 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 23:6"/>¿Usaría su gran poder contra mí?No, más bien me escucharía.
<verse eid="JOB 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 23:7"/>Como persona honrada, podría razonar con él,y mi juez me declararía inocente para siempre.
<verse eid="JOB 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 23:8"/>Pero voy hacia el oriente y no está allí;voy hacia el occidente y no lo encuentro.
<verse eid="JOB 23:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 23:9"/>Voy al norte, donde él se ocupa, pero no lo veo;me dirijo al sur, pero no lo percibo.
<verse eid="JOB 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 23:10"/>Sin embargo, él conoce todo lo que hago;cuando me haya probado, saldré puro como el oro.
<verse eid="JOB 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 23:11"/>He seguido fielmente sus caminos y no me he desviado de su senda.
<verse eid="JOB 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 23:12"/>No me he apartado de sus mandamientos;he atesorado sus palabras más que mi alimento diario.
<verse eid="JOB 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 23:13"/>Pero él no cambia de opinión.¿Quién puede hacerlo cambiar?Él hace lo que quiere.
<verse eid="JOB 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 23:14"/>Cumplirá lo que ha decidido para mí, y aún tiene mucho más planeado.
<verse eid="JOB 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 23:15"/>Por eso tiemblo en su presencia;cuando pienso en él, me lleno de terror.
<verse eid="JOB 23:15"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 23:17"/>Dios me ha llenado de pavor;el Todopoderoso me ha aterrorizado. No son las tinieblas las que me abruman, ni la densa oscuridad que me envuelve.
<verse eid="JOB 23:17"/><verse eid="JOB 23:17"/></para>
  <chapter eid="JOB 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="JOB 24"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 24:1"/>¿Por qué el Todopoderoso no fija tiempos para el juicio?¿Por qué quienes lo conocen no ven esos días?
<verse eid="JOB 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 24:2"/>Hay quienes cambian los límites de las propiedades y roban rebaños enteros.
<verse eid="JOB 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 24:3"/>Se llevan el burro del huérfano y toman en prenda el buey de la viuda.
<verse eid="JOB 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 24:4"/>Apartan del camino a los necesitados;los pobres de la tierra tienen que esconderse.
<verse eid="JOB 24:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 24:5"/>Como burros salvajes en el desierto, los pobres salen a buscar comida;el desierto les da alimento para sus hijos.
<verse eid="JOB 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 24:6"/>Recogen forraje en los campos y rebuscan en las viñas de los malvados.
<verse eid="JOB 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 24:7"/>Pasan la noche desnudos, sin ropa; no tienen con qué cubrirse del frío.
<verse eid="JOB 24:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 24:8"/>Los empaña la lluvia de las montañas y se refugian en las rocas por falta de abrigo.
<verse eid="JOB 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 24:9"/>Arrancan del pecho al huérfano y toman en prenda al hijo del pobre.
<verse eid="JOB 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 24:10"/>Andan desnudos, sin ropa, y cargan  grano mientras pasan hambre.
<verse eid="JOB 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 24:11"/>Exprimen aceite entre los muros de los malvados; pisan las uvas en los lagares, pero pasan sed.
<verse eid="JOB 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 24:12"/>Desde la ciudad se escuchan los gemidos de los moribundos;los heridos claman pidiendo ayuda, pero Dios no atiende sus súplicas.
<verse eid="JOB 24:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 24:13"/>Hay quienes se rebelan contra la luz;no conocen sus caminos ni permanecen en sus sendas.
<verse eid="JOB 24:13"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 24:15"/>Al amanecer se levanta el asesino para matar al pobre y al necesitado.Por la noche anda el ladrón.El adúltero espera el anochecer y piensa: «Nadie me verá».Se cubre el rostro para que nadie lo reconozca.
<verse eid="JOB 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 24:16"/>De noche asaltan las casas;de día se esconden porque odian la luz.
<verse eid="JOB 24:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 24:17"/>Para ellos, la mañana es como la  oscuridad;prefieren los horrores de las tinieblas.
<verse eid="JOB 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 24:18"/>Pero se desvanecen como espuma en el agua;su porción en la tierra está maldita.No van a sus viñedos.
<verse eid="JOB 24:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 24:19"/>Como la sequía y el calor consumen la nieve, así el dominio de los muertos consume a los pecadores.
<verse eid="JOB 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 24:20"/>El vientre que los llevó los olvidará;los gusanos los devorarán.Nadie los recordará;los malvados serán quebrados como un árbol.
<verse eid="JOB 24:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 24:21"/>Despojaron a la mujer que no tiene hijos;no hicieron el bien a la viuda.
<verse eid="JOB 24:21"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 24:23"/>Pero Dios, con su poder, arrastra a los poderosos;se levanta y ya nadie sabe si va a vivir.Parece que les da seguridad y apoyo,pero sus ojos vigilan sus caminos.
<verse eid="JOB 24:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 24:24"/>Son exaltados por un momento, y luego desaparecen;son abatidos y recogidos como hierba;son cortados como espigas de trigo.
<verse eid="JOB 24:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 24:25"/>¿Quién puede demostrar que no es así?¿Quién puede probar que estoy equivocado?
<verse eid="JOB 24:25"/><verse eid="JOB 24:25"/></para>
  <chapter eid="JOB 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="JOB 25"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 25:1"/>Respuesta de Bildad de Súah:
<verse eid="JOB 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 25:2"/>Dios es poderoso y temible;él pone orden en las alturas de los cielos.
<verse eid="JOB 25:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 25:3"/>¿Quién contará sus ejércitos?¿Sobre quién no se levanta su luz?
<verse eid="JOB 25:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 25:4"/>¿Cómo puede un simple mortal ser justo delante de Dios?¿Cómo puede un ser humano ser puro ante él?
<verse eid="JOB 25:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 25:5"/>Si hasta la luna carece de brillo y las estrellas no son puras ante sus ojos,
<verse eid="JOB 25:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 25:6"/>¡cuánto menos el ser humano, que es un gusano, la humanidad, que es como una lombriz!
<verse eid="JOB 25:6"/><verse eid="JOB 25:6"/></para>
  <chapter eid="JOB 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="JOB 26"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 26:1"/>Respuesta de Job:
<verse eid="JOB 26:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 26:2"/>¡Qué bien has ayudado al débil!¡Qué bien has sostenido al brazo sin fuerzas!
<verse eid="JOB 26:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 26:3"/>¡Qué bien has aconsejado al que no tiene sabiduría!¡Qué gran conocimiento has mostrado!
<verse eid="JOB 26:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 26:4"/>¿Quién te ha enseñado estas palabras? ¿De quién es el espíritu que habla por medio de ti?
<verse eid="JOB 26:4"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 26:6"/>Los muertos tiemblan en las profundidades,debajo de las aguas.Dios ve los dominios de la muerte,no se le oculta su abismo.
<verse eid="JOB 26:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 26:7"/>Dios extiende el cielo del norte sobre el vacío;suspende la tierra sobre la nada.
<verse eid="JOB 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 26:8"/>Encierra las aguas en sus nubes,pero las nubes no se revientan con su peso.
<verse eid="JOB 26:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 26:9"/>Cubre la cara de la luna llena;extiende sobre ella sus nubes.
<verse eid="JOB 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 26:10"/>Trazó el horizonte sobre la superficie de las aguas,como frontera entre la luz y las tinieblas.
<verse eid="JOB 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 26:11"/>Las columnas del cielo se estremecen;se asombran ante su reprensión.
<verse eid="JOB 26:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 26:12"/>Con su poder agita el mar;con su sabiduría destruye a Rahab.1
<verse eid="JOB 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 26:13"/>Con su aliento despeja los cielos;su mano traspasa a la serpiente que huye.
<verse eid="JOB 26:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 26:14"/>Esto es solo el borde de sus obras;apenas un susurro de su poder.¿Quién podrá comprender el trueno de su fuerza?
<verse eid="JOB 26:14"/><verse eid="JOB 26:14"/></para>
  <chapter eid="JOB 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="JOB 27"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 27:1"/>Job siguió exponiendo su inocencia:
<verse eid="JOB 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 27:2"/>Juro por el Dios viviente que me ha negado la justicia;juro por el Todopoderoso que ha llenado mi alma de amargura.
<verse eid="JOB 27:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 27:3"/>Mientras tenga vida,mientras el aliento de Dios esté en mí,
<verse eid="JOB 27:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 27:4"/>mis labios no dirán nada malo;mi lengua no pronunciará mentiras.
<verse eid="JOB 27:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 27:5"/>Jamás admitiré que ustedes tienen razón;hasta que muera, mantendré mi inocencia.
<verse eid="JOB 27:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 27:6"/>Defenderé mi integridad y no cederé;mi conciencia no me reprochará nada.
<verse eid="JOB 27:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 27:7"/>Que mis enemigos sean como los malvados;que mis adversarios sean como los injustos.
<verse eid="JOB 27:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 27:8"/>¿Qué esperanza tiene el impío cuando Dios le quite la vida,cuando Dios le arrebate el alma?
<verse eid="JOB 27:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 27:9"/>¿Acaso escuchará Dios su clamor cuando le llegue la angustia?
<verse eid="JOB 27:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 27:10"/>¿Acaso se deleitará en el Todopoderoso o invocará a Dios en todo tiempo?
<verse eid="JOB 27:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 27:11"/>Les enseñaré acerca del poder de Dios;les mostraré los planes del Todopoderoso.
<verse eid="JOB 27:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 27:12"/>En realidad, todos ustedes ya lo han visto.¿Por qué, entonces, dicen tantas cosas sin sentido?
<verse eid="JOB 27:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 27:13"/>Esta es la suerte que Dios reserva para los malvados;esta es la herencia que el Todopoderoso les da a los crueles.
<verse eid="JOB 27:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 27:14"/>Si tienen muchos hijos, será para que mueran en la guerra o pasen siempre hambre.
<verse eid="JOB 27:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 27:15"/>Los que sobrevivan morirán de enfermedad,y ni siquiera sus viudas los llorarán.
<verse eid="JOB 27:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 27:16"/>Aunque amontonen plata como si fuera polvo y acumulen ropa como si fuera barro,
<verse eid="JOB 27:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 27:17"/>será el justo quien se la ponga;el inocente repartirá su plata.
<verse eid="JOB 27:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 27:18"/>La casa que construyen es tan frágil como la tela de araña, tan endeble como la choza del vigilante.
<verse eid="JOB 27:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 27:19"/>Se acuestan ricos, pero al despertar descubren que toda su riqueza ha desaparecido.
<verse eid="JOB 27:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 27:20"/>El terror los abruma como una inundación;una tormenta nocturna los arrastra.
<verse eid="JOB 27:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 27:21"/>El viento del este se los lleva y los hace desaparecer;los arrastra lejos de su lugar.
<verse eid="JOB 27:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 27:22"/>Dios los golpea sin piedadmientras tratan de escapar de su mano.
<verse eid="JOB 27:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 27:23"/>Todos los abuchean y silban;los echan de su lugar con desprecio.
<verse eid="JOB 27:23"/><verse eid="JOB 27:23"/></para>
  <chapter eid="JOB 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="JOB 28"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 28:1"/>Hay minas de donde se extrae la plata y lugares donde se refina el oro.
<verse eid="JOB 28:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 28:2"/>El hierro se extrae de la tierra y el cobre se saca de la roca.
<verse eid="JOB 28:2"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 28:4"/>Los mineros penetran en la oscuridad más profunda;exploran en busca de mineral en la oscuridad y en la sombra de muerte.Abren pozos lejos de donde vive la gente, en lugares olvidados;cuelgan suspendidos, balanceándose.
<verse eid="JOB 28:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 28:5"/>La tierra produce alimento en su superficie, pero debajo es como si hubiera fuego.
<verse eid="JOB 28:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 28:6"/>En sus rocas hay zafiros y en su polvo se encuentra oro.
<verse eid="JOB 28:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 28:7"/>Hay tesoros que ningún ave de rapiña ha visto ni ningún ojo de halcón ha descubierto,
<verse eid="JOB 28:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 28:8"/>lugares que las fieras nunca han pisado ni el león ha recorrido.
<verse eid="JOB 28:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 28:9"/>Los mineros rompen las rocas más duras y socavan las bases de las montañas.
<verse eid="JOB 28:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 28:10"/>Abren túneles en las rocas y descubren piedras preciosas.
<verse eid="JOB 28:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 28:11"/>Detienen los cursos de agua y sacan a la luz lo que estaba oculto.
<verse eid="JOB 28:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 28:12"/>¿Dónde, entonces, se puede hallar la sabiduría?¿Dónde se encuentra la inteligencia?
<verse eid="JOB 28:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 28:13"/>No saben cómo obtenerla; en realidad, no se encuentra entre los vivos.
<verse eid="JOB 28:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 28:14"/>Las profundidades del mar dicen: «No está aquí».El océano responde: «Tampoco aquí».
<verse eid="JOB 28:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 28:15"/>No se puede comprar con oro ni adquirir con plata.
<verse eid="JOB 28:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 28:16"/>No se compra con oro de primera, con piedras de ónice ni con zafiros.
<verse eid="JOB 28:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 28:17"/>Ni el oro ni el cristal se pueden comparar con ella; no se cambia por joyas de oro.
<verse eid="JOB 28:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 28:18"/>¿Para qué mencionar el coral ni el jaspe?La sabiduría vale más que los rubíes.
<verse eid="JOB 28:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 28:19"/>El topacio de Cus no se compara con ella; ni siquiera el oro más puro puede comprarla.
<verse eid="JOB 28:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 28:20"/>¿Dónde, entonces, se puede hallar la sabiduría?¿Dónde se encuentra la inteligencia?
<verse eid="JOB 28:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 28:21"/>Está oculta a los ojos de la humanidad;ni siquiera las aves del cielo pueden verla.
<verse eid="JOB 28:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 28:22"/>¡Pero el abismo y la muerte dicen haber oído hablar de ella!
<verse eid="JOB 28:22"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 28:24"/>Solo Dios sabe dónde se halla,solo él sabe dónde vive,porque él observa hasta los confines de la tierra y ve todo lo que hay bajo el cielo.
<verse eid="JOB 28:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 28:25"/>Cuando él regulaba la fuerza del viento,él determinaba la medida de las aguas.
<verse eid="JOB 28:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 28:26"/>Cuando dictaba las leyes para la lluvia,marcaba el camino de los relámpagos.
<verse eid="JOB 28:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 28:27"/>Entonces la vio y la evaluó;la estableció y la examinó a fondo.
<verse eid="JOB 28:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 28:28"/>Entonces le dijo al ser humano:«Temer al Señor es sabiduría;apartarse del mal es inteligencia».
<verse eid="JOB 28:28"/><verse eid="JOB 28:28"/></para>
  <chapter eid="JOB 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="JOB 29"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 29:1"/>Job continuó:
<verse eid="JOB 29:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 29:2"/>¡Cómo añoro los días pasados,aquellos en que Dios me cuidaba!
<verse eid="JOB 29:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 29:3"/>Su lámpara brillaba sobre mi cabeza y con su luz podía caminar en la oscuridad.
<verse eid="JOB 29:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 29:4"/>¡Cómo añoro los días de mi juventud,cuando Dios bendecía mi hogar!
<verse eid="JOB 29:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 29:5"/>El Todopoderoso aún estaba conmigo y mis hijos me rodeaban.
<verse eid="JOB 29:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 29:6"/>Mis pasos eran bañados en leche y la roca derramaba para mí corrientes de aceite.
<verse eid="JOB 29:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 29:7"/>Salía a la puerta de la ciudad y tomaba mi asiento entre los líderes.
<verse eid="JOB 29:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 29:8"/>Los jóvenes me veían y se hacían a un lado, y los ancianos se ponían de pie por respeto.
<verse eid="JOB 29:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 29:9"/>Los jefes guardaban silencio y se cubrían la boca con la mano.
<verse eid="JOB 29:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 29:10"/>Los líderes de la ciudad bajaban la voz,ante mi presencia callaban.
<verse eid="JOB 29:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 29:11"/>Los que me escuchaban hablaban bien de mí;los que me veían me alababan.
<verse eid="JOB 29:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 29:12"/>Lo hicieron porque yo ayudaba al pobre que pedía auxilio y al huérfano que no tenía quien lo defendiera.
<verse eid="JOB 29:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 29:13"/>Los desahuciados me bendecían;yo alegraba el corazón de las viudas.
<verse eid="JOB 29:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 29:14"/>Me vestía de justicia y ella me cubría;mi rectitud era mi manto y mi turbante.
<verse eid="JOB 29:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 29:15"/>Yo era los ojos del ciego;yo era los pies del cojo.
<verse eid="JOB 29:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 29:16"/>Yo era padre de los necesitados;defendía la causa del desconocido.
<verse eid="JOB 29:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 29:17"/>Rompía los colmillos de los malvados;les arrancaba la presa de entre los dientes.
<verse eid="JOB 29:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 29:18"/>Yo pensaba: «Moriré en mi nido;mis días serán numerosos como la arena.
<verse eid="JOB 29:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 29:19"/>Mis raíces se extenderán hasta el agua;el rocío permanecerá toda la noche sobre mis ramas.
<verse eid="JOB 29:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 29:20"/>Mi honor se renovará en mí;mi arco se fortalecerá en mi mano».
<verse eid="JOB 29:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 29:21"/>La gente me escuchaba esperando mi consejo;guardaba silencio hasta que yo hablaba.
<verse eid="JOB 29:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 29:22"/>Después que yo hablaba, nadie replicaba;mis palabras caían sobre ellos como rocío.
<verse eid="JOB 29:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 29:23"/>Me esperaban como se espera la lluvia;como si fuera la lluvia tardía.
<verse eid="JOB 29:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 29:24"/>Cuando estaban desalentados, yo les sonreía;la luz de mi rostro les devolvía el ánimo.
<verse eid="JOB 29:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 29:25"/>Les decía lo que debían hacer y los dirigía como su jefe;era como un rey al frente de su ejército,como alguien que consuela a los afligidos.
<verse eid="JOB 29:25"/><verse eid="JOB 29:25"/></para>
  <chapter eid="JOB 29"/>
  <chapter number="30" style="c" sid="JOB 30"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 30:1"/>Pero ahora se burlan de mí los  jóvenes,aquellos cuyos padres yo no habría puesto ni a cuidar mis ovejas.
<verse eid="JOB 30:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 30:2"/>Ya no tienen espaldas fuertes, no sirve para nada su fuerza.
<verse eid="JOB 30:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 30:3"/>Están demacrados por el hambre y la miseria;vagan por tierras secas, desoladas y desiertas.
<verse eid="JOB 30:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 30:4"/>Recogen hierbas entre los arbustos;se alimentan de raíces.
<verse eid="JOB 30:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 30:5"/>Son expulsados de la sociedad;la gente los persigue gritando, como si fueran ladrones.
<verse eid="JOB 30:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 30:6"/>Ahora viven en barrancos tenebrosos, en cuevas y entre las rocas.
<verse eid="JOB 30:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 30:7"/>Rebuznan entre los matorrales;se agrupan bajo las zarzas.
<verse eid="JOB 30:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 30:8"/>Son hijos de necios y de gente infame;han sido expulsados de la tierra.
<verse eid="JOB 30:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 30:9"/>Ahora soy el tema de sus canciones;me he convertido en objeto de burla para ellos.
<verse eid="JOB 30:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 30:10"/>Me desprecian y se mantienen lejos de mí;no dudan en escupirme en la cara.
<verse eid="JOB 30:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 30:11"/>Dios me ha quitado las fuerzas, y me ha humillado;por eso ellos han perdido todo freno ante de mí.
<verse eid="JOB 30:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 30:12"/>Esta gentuza me ataca por el flanco derecho;me ponen trampas en los pies.
<verse eid="JOB 30:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 30:13"/>Irrumpen en mi camino;hacen todo lo posible para arruinarme.
<verse eid="JOB 30:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 30:14"/>Avanzan contra mí como por una brecha abierta;se abalanzan sobre mí en medio de la ruina.
<verse eid="JOB 30:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 30:15"/>Me han invadido los terrores;mi dignidad se desvanece como el viento, mi prosperidad se esfuma como una nube.
<verse eid="JOB 30:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 30:16"/>Ahora mi alma se derrama dentro de mí;los días de aflicción me han atrapado.
<verse eid="JOB 30:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 30:17"/>De noche, el dolor perfora mis huesos,un dolor punzante que no me deja descansar.
<verse eid="JOB 30:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 30:18"/>Paso toda la noche dando vueltas en la cama;mi ropa se enreda alrededor de mí.
<verse eid="JOB 30:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 30:19"/>Dios me ha arrojado al lodo;me he convertido en polvo y ceniza.
<verse eid="JOB 30:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 30:20"/>Clamo a ti, oh Dios, pero no me respondes;me presento ante ti, pero no me prestas atención.
<verse eid="JOB 30:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 30:21"/>Te has vuelto cruel conmigo;me persigues con la fuerza de tu mano.
<verse eid="JOB 30:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 30:22"/>Me levantas con el viento y me arrastras en la tormenta.
<verse eid="JOB 30:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 30:23"/>Sé que tu propósito conmigo es llevarme a la muerte,al final de todo ser humano.
<verse eid="JOB 30:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 30:24"/>Yo esperaba ayuda, como quien al caer extiende la mano o grita pidiendo auxilio en su calamidad.
<verse eid="JOB 30:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 30:25"/>¿Acaso no lloré por los que sufren?¿No me condolí de los pobres?
<verse eid="JOB 30:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 30:26"/>Esperaba que me viniera lo bueno, pero me vino lo malo;esperaba la luz, pero llegó la oscuridad.
<verse eid="JOB 30:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 30:27"/>Mi corazón está turbado y no tiene descanso;me han sobrevenido días de aflicción.
<verse eid="JOB 30:27"/><verse number="29" style="v" sid="JOB 30:29"/>Ando enlutado, pero no por el sol.Me pongo de pie en la asamblea y pido ayuda a gritos.Me he convertido en hermano de los chacalesy compañero de los avestruces.
<verse eid="JOB 30:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOB 30:30"/>Mi piel se ha ennegrecido y se me cae;mis huesos arden de fiebre.
<verse eid="JOB 30:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOB 30:31"/>Mi arpa se ha convertido en lamento;mi flauta, en voz de llanto.
<verse eid="JOB 30:31"/><verse eid="JOB 30:31"/></para>
  <chapter eid="JOB 30"/>
  <chapter number="31" style="c" sid="JOB 31"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 31:1"/>Hice un pacto con mis ojos de no mirar con deseo a ninguna mujer.
<verse eid="JOB 31:1"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 31:3"/>¿Qué herencia hay de Dios en lo alto? ¿Qué recompensa del Todopoderoso desde las alturas?
<verse eid="JOB 31:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 31:4"/>¿Acaso no ve él todos mis caminos y cuenta cada uno de mis pasos?
<verse eid="JOB 31:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 31:5"/>Si he caminado en falsedad o si mi pie ha corrido tras el engaño,
<verse eid="JOB 31:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 31:6"/>que Dios me pese en balanza justa y reconocerá mi integridad.
<verse eid="JOB 31:6"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 31:8"/>Si me he apartado del camino o si mi corazón se ha dejado llevar por mis ojos, o si mis manos están manchadas de culpa,que otro coseche lo que yo sembré y que arranquen mis cultivos.
<verse eid="JOB 31:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 31:9"/>Si mi corazón se dejó seducir por una mujer o si he acechado a la puerta de mi prójimo,
<verse eid="JOB 31:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 31:10"/>que mi esposa atienda a otro hombre y que otro se acueste con ella.
<verse eid="JOB 31:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 31:11"/>Porque eso sería una infamia, un delito que merece castigo.
<verse eid="JOB 31:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 31:12"/>Sería un fuego absolutamente destructorque acabaría con toda mi cosecha.
<verse eid="JOB 31:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 31:13"/>Si hubiera sido injusto con mis siervos,si no escuché a mis siervascuando tuvieron alguna queja,
<verse eid="JOB 31:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 31:14"/>¿qué haría cuando Dios se levantara?¿Qué le respondería cuando me pidiera cuentas?
<verse eid="JOB 31:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 31:15"/>¿Acaso no es el mismo Dios quien me hizo a mí y también a ellos? ¿No nos formó el mismo Dios en el vientre?
<verse eid="JOB 31:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 31:16"/>En ningún momento le negué nada al pobreni hice que la viuda perdiera la esperanza.
<verse eid="JOB 31:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 31:17"/>Nunca comí mi pan solosin compartirlo con el huérfano.
<verse eid="JOB 31:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 31:18"/>Desde mi juventud lo crie como un padrey desde mi nacimiento guie a la viuda.
<verse eid="JOB 31:18"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 31:20"/>Cuando vi a alguien muriendo de frío o a un necesitado sin nada que ponerse,lo ayudé. Lo abrigué con lana de mis ovejas.
<verse eid="JOB 31:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 31:21"/>Si levanté mi mano contra el huérfanoporque tenía influencia en los tribunales,
<verse eid="JOB 31:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 31:22"/>entonces que se me caiga el brazo del hombro;que se me desprenda del hueso.
<verse eid="JOB 31:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 31:23"/>Prefiero eso antes que enfrentarme al castigo de Dios.Ante su majestad, no podría resistir.
<verse eid="JOB 31:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 31:24"/>Si puse mi confianza en el dinero,si le dijese al oro que confío en él;
<verse eid="JOB 31:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 31:25"/>si me enorgullecí por mi gran riqueza,por las riquezas que acumulé;
<verse eid="JOB 31:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 31:26"/>si contemplé el sol cuando brillaba,o la luna que avanza en su esplendor
<verse eid="JOB 31:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 31:27"/>y en secreto mi corazón se dejó seducirpara rendirles culto;
<verse eid="JOB 31:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 31:28"/>eso también sería un pecado digno de castigo,porque habría negado al Dios del cielo.
<verse eid="JOB 31:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOB 31:29"/>¿Acaso me alegré de la ruina de mi enemigoo celebré su desdicha?
<verse eid="JOB 31:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOB 31:30"/>Jamás maldije a nadie ni pedí su mal.
<verse eid="JOB 31:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOB 31:31"/>Ninguno de mis sirvientes pasó hambre bajo mi techo.
<verse eid="JOB 31:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOB 31:32"/>Ningún extranjero tuvo que dormir en la calle;mi puerta siempre estuvo abierta al viajero.
<verse eid="JOB 31:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOB 31:33"/>Jamás oculté mis pecados como hace la gente;no guardé en secreto mi falta.
<verse eid="JOB 31:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOB 31:34"/>Nunca callé por temor a la multitud ni a su desprecio;no me encerré en mi casa para esconder mi culpa.
<verse eid="JOB 31:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOB 31:35"/>Quisiera que alguien me escuchara. Firmo mi defensa; que el Todopoderoso me responda. Si mi acusador quiere, que presente cargos contra mí.
<verse eid="JOB 31:35"/><verse number="36" style="v" sid="JOB 31:36"/>Llevaría esa acusación con orgullo,la luciría como una joya;
<verse eid="JOB 31:36"/><verse number="37" style="v" sid="JOB 31:37"/>le rendiría cuentas de todo lo que he hecho y me presentaría ante él con la frente en alto.
<verse eid="JOB 31:37"/><verse number="39" style="v" sid="JOB 31:39"/>Si mi tierra clama contra míy sus surcos lloran juntos;si comí sus frutos sin pagarloso arruiné a sus dueños,
<verse eid="JOB 31:39"/><verse number="40" style="v" sid="JOB 31:40"/>que en lugar de trigo produzca espinosy en lugar de cebada, malas hierbas.Aquí terminan las palabras de Job.
<verse eid="JOB 31:40"/><verse eid="JOB 31:40"/></para>
  <chapter eid="JOB 31"/>
  <chapter number="32" style="c" sid="JOB 32"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 32:1"/>Los 3 amigos dejaron de responder a Job porque él insistía en su inocencia.
<verse eid="JOB 32:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 32:2"/>Entonces Eliú, hijo de Baraquel de Buz, de la familia de Ram, se enojó con Job porque insistía en su propia justicia en lugar de reconocer la justicia de Dios.
<verse eid="JOB 32:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 32:3"/>También se enojó con los 3 amigos de Job porque no pudieron refutar sus argumentos y, sin embargo, lo condenaban.
<verse eid="JOB 32:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 32:4"/>Eliú había esperado para hablar porque los otros eran mayores que él.
<verse eid="JOB 32:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 32:5"/>Pero al ver que no tenían nada más que decir, habló con indignación.
<verse eid="JOB 32:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 32:6"/>Estas son sus palabras:Soy joven y ustedes son ancianos; por eso me contuve y no me atreví a opinar.
<verse eid="JOB 32:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 32:7"/>Pensé que debían hablar los ancianos,pues se supone que son sabios.
<verse eid="JOB 32:7"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 32:9"/>Pero no son solo los años los que dan sabiduría;es el espíritu que habita en el ser humano, el aliento del Todopoderoso, lo que lo hace entender.
<verse eid="JOB 32:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 32:10"/>Por eso, escúchenme; permítanme expresar mi opinión.
<verse eid="JOB 32:10"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 32:12"/>He esperado todo este tiempo y he escuchado con atención sus argumentos;pero ninguno de ustedes ha logrado convencer a Job de que está equivocado ni ha demostrado que lo esté.
<verse eid="JOB 32:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 32:13"/>No me digan que su respuesta esque solo Dios puede convencerlo de su pecado.
<verse eid="JOB 32:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 32:14"/>Job no ha estado discutiendo conmigo, si no, yo le habría respondido con otros argumentos.
<verse eid="JOB 32:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 32:15"/>Ahí están, desconcertados, sin saber qué decir, sin más argumentos.
<verse eid="JOB 32:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 32:16"/>¿Debo seguir esperando mientras ustedes permanecen en silencio?
<verse eid="JOB 32:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 32:17"/>Nada de eso; yo también daré mi opinión.
<verse eid="JOB 32:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 32:18"/>Me siento ansioso por hablar; mi espíritu me obliga.
<verse eid="JOB 32:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 32:19"/>Soy como un odre lleno de vino nuevo, a punto de reventar si no hablo.
<verse eid="JOB 32:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 32:20"/>Tengo que hablar para desahogarme; déjenme dar mi respuesta.
<verse eid="JOB 32:20"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 32:22"/>No me pondré de parte de nadie, ni me dedicaré a adular. Yo no sabría hablar así, no sea que Dios me castigue.
<verse eid="JOB 32:22"/><verse eid="JOB 32:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 32"/>
  <chapter number="33" style="c" sid="JOB 33"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 33:1"/>Job, te ruego que escuches lo que voy a decir,presta atención a mis palabras:
<verse eid="JOB 33:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 33:2"/>Ya empiezo a hablar,ahora déjame continuar.
<verse eid="JOB 33:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 33:3"/>Hablaré con total sinceridad,diré lo que realmente pienso.
<verse eid="JOB 33:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 33:4"/>El espíritu de Dios me creó;el aliento del Todopoderoso me da vida.
<verse eid="JOB 33:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 33:5"/>Si puedes responderme, hazlo;prepara tu defensa y contéstame.
<verse eid="JOB 33:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 33:6"/>Mira, yo soy como tú ante Dios;también yo fui formado del barro.
<verse eid="JOB 33:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 33:7"/>No tienes por qué temerme;no te abrumaré con mi presión.
<verse eid="JOB 33:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 33:8"/>Tú has dicho algo delante de mí;he escuchado tus palabras.
<verse eid="JOB 33:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 33:9"/>Dijiste: «Soy puro, estoy libre de pecado;soy inocente, no he hecho nada malo.
<verse eid="JOB 33:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 33:10"/>Dios busca pretextos contra mí;me trata como su enemigo.
<verse eid="JOB 33:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 33:11"/>Pone mis pies en el cepo;vigila todos mis caminos».
<verse eid="JOB 33:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 33:12"/>Pues bien, te respondo. Te equivocas al hablar así;Dios es más grande que cualquier ser humano.
<verse eid="JOB 33:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 33:13"/>¿Por qué te quejas de que él no te dé explicaciones de lo que hace?
<verse eid="JOB 33:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 33:14"/>Dios habla una y otra vez,aunque no lo oigamos.
<verse eid="JOB 33:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 33:15"/>Habla en sueños, en visiones nocturnas,cuando el sueño profundo cae  mientras descansamos en la cama.
<verse eid="JOB 33:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 33:16"/>Entonces nos abre los oídosy nos da advertencias e instrucciones.
<verse eid="JOB 33:16"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 33:18"/>Nos hace cambiar de opinión, nos guarda del orgulloy nos advierte sobre los castigos del pecado para evitar que perdamos la vida.
<verse eid="JOB 33:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 33:19"/>A veces, Dios disciplina con dolor y enfermedad,con dolores constantes en los huesos.
<verse eid="JOB 33:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 33:20"/>La persona pierde el apetito;ni siquiera desea la comida más deliciosa.
<verse eid="JOB 33:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 33:21"/>Su carne se consume hasta quedar en piel y huesos;
<verse eid="JOB 33:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 33:22"/>Está cerca de la tumba,se encuentra al borde de la muerte.
<verse eid="JOB 33:22"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 33:24"/>Pero si hay un ángel  que interceda por él,uno entre mil que le muestre lo que es correcto,entonces Dios tendrá compasión de él y dirá:«Líbrenlo de descender a la tumba;he encontrado un rescate por su vida».
<verse eid="JOB 33:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 33:25"/>Entonces su cuerpo se volverá como el de un niño;recuperará la fuerza de su juventud.
<verse eid="JOB 33:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 33:26"/>Orará a Dios y él lo escuchará;verá su rostro con alegría y Dios restaurará su justicia.
<verse eid="JOB 33:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 33:27"/>Entonces dirá ante todos:«Pequé y torcí lo recto, pero Dios no me dio lo que merecía.
<verse eid="JOB 33:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 33:28"/>Rescató mi vida de la tumba;ahora puedo ver la luz de la vida».
<verse eid="JOB 33:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOB 33:29"/>Dios hace todo esto por el ser humano;lo hace 2 y hasta 3 veces.
<verse eid="JOB 33:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOB 33:30"/>Rescata su alma de la tumbapara que viva en la luz de los vivientes.
<verse eid="JOB 33:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOB 33:31"/>Escucha esto, Job;guarda silencio y déjame hablar.
<verse eid="JOB 33:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOB 33:32"/>Si tienes algo que decir, responde;habla, porque quiero verte justificado.
<verse eid="JOB 33:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOB 33:33"/>Si no, escúchame; guarda silencio y te enseñaré sabiduría.
<verse eid="JOB 33:33"/><verse eid="JOB 33:33"/></para>
  <chapter eid="JOB 33"/>
  <chapter number="34" style="c" sid="JOB 34"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 34:1"/>Eliú continuó:
<verse eid="JOB 34:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 34:2"/>Escúchenme, hombres sabios;los que saben mucho, óiganme.
<verse eid="JOB 34:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 34:3"/>El oído prueba las palabras como la lengua prueba la comida.
<verse eid="JOB 34:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 34:4"/>Escojamos juntos lo que es correcto;determinemos entre nosotros qué es bueno.
<verse eid="JOB 34:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 34:5"/>Job ha dicho: «Soy inocente,pero Dios niega mi inocencia.
<verse eid="JOB 34:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 34:6"/>Me llaman mentirosoaunque no he pecado».
<verse eid="JOB 34:6"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 34:8"/>¿Hay alguien como Job? Bebe el sarcasmo como agua.Es amigo de los malosy le encanta su compañía.
<verse eid="JOB 34:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 34:9"/>Lo digo porque él ha dicho que no sirve de nadatratar de agradar a Dios.
<verse eid="JOB 34:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 34:10"/>Así que escúchenme, ustedes los inteligentes.Lejos está de Dios hacer el mal;él no comete injusticias.
<verse eid="JOB 34:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 34:11"/>Al contrario, paga a cada uno según sus obras,a cada cual como se merece.
<verse eid="JOB 34:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 34:12"/>Es incuestionable que Dios no hace el malni el Todopoderoso pervierte la justicia.
<verse eid="JOB 34:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 34:13"/>¿Quién le dio autoridad sobre la tierra?¿Quién le encargó el mundo entero?
<verse eid="JOB 34:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 34:14"/>Si Dios retirara su espíritu,si quisiera quitarnos la vida,
<verse eid="JOB 34:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 34:15"/>todos  morirían al instantey la humanidad volvería al polvo.
<verse eid="JOB 34:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 34:16"/>Escucha ahora y trata de entender,atiende a lo que digo.
<verse eid="JOB 34:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 34:17"/>¿Acaso puede gobernar alguien que odia la justicia?¿Vas a condenar al Justo y Todopoderoso?
<verse eid="JOB 34:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 34:18"/>¿Condenarás al que dice a los reyes: «Son inútiles»,y a los nobles: «Son malvados»?
<verse eid="JOB 34:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 34:19"/>Él no favorece a los poderosos,ni trata a los ricos mejor que a los pobres,porque todos son obra de sus manos.
<verse eid="JOB 34:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 34:20"/>En un instante mueren; a medianoche, grandes y pequeños perecen de repente,derribados por una mano que no es humana.
<verse eid="JOB 34:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 34:21"/>Dios observa lo que hace el ser humano;él ve todos sus pasos.
<verse eid="JOB 34:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 34:22"/>No hay oscuridad tan profunda que esconda a los malvados de su mirada;
<verse eid="JOB 34:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 34:23"/>en el momento dado el ser humano comparecerá ante Dios.
<verse eid="JOB 34:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 34:24"/>Sin mucha indagación, Dios derriba a los poderososy pone a otros en su lugar.
<verse eid="JOB 34:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 34:25"/>Él observa sus acciones;en una sola noche los derriba y quedan destruidos.
<verse eid="JOB 34:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 34:26"/>Los castiga en público por su maldadpara que sirvan de ejemplo.
<verse eid="JOB 34:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 34:27"/>Ellos dejaron de seguirlo,se apartaron de sus caminos
<verse eid="JOB 34:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 34:28"/>e hicieron que el clamor de los pobres llegara a sus oídos.Él escucha el grito de los oprimidos.
<verse eid="JOB 34:28"/><verse number="30" style="v" sid="JOB 34:30"/>Pero si Dios decide quedarse en silencio, ¿quién puede criticarlo?Si esconde su rostro, ¿quién puede verlo?Él gobierna sobre naciones y personas por igual.Evita que gente impía tome el podery ponga trampas al pueblo.
<verse eid="JOB 34:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOB 34:31"/>¿Y si el pueblo le dijera a Dios:«Hemos pecado, pero no volveremos a hacer el mal»?
<verse eid="JOB 34:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOB 34:32"/>¿Y si dijera: «Si hemos hecho algo malo sin saberlo, muéstranos qué es y no lo volveremos a hacer»?
<verse eid="JOB 34:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOB 34:33"/>¿Debería Dios recompensarte según tus condiciones aunque lo hayas rechazado?Tú eres quien debe decidir, no yo.Dime lo que piensas.
<verse eid="JOB 34:33"/><verse number="35" style="v" sid="JOB 34:35"/>Apelo a los sabios, a cualquier persona con buen juicio.Estarán de acuerdo conmigo en que  Job habla  como un necio.
<verse eid="JOB 34:35"/><verse number="36" style="v" sid="JOB 34:36"/>Debería ser examinado hasta el extremo por la manera perversa en que ha respondido.
<verse eid="JOB 34:36"/><verse number="37" style="v" sid="JOB 34:37"/>Ha añadido rebeldía a su pecado, se ha burlado en nuestra cara y ha multiplicado sus palabras contra Dios.
<verse eid="JOB 34:37"/><verse eid="JOB 34:37"/></para>
  <chapter eid="JOB 34"/>
  <chapter number="35" style="c" sid="JOB 35"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 35:1"/>Eliú continuó:
<verse eid="JOB 35:1"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 35:3"/>¿Crees que está bien que digas: «Dios tendrá que justificarme»?No está bien que dudes de que hay beneficio en no pecar.
<verse eid="JOB 35:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 35:4"/>Te responderé a ti,contestaré a tus amigos.
<verse eid="JOB 35:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 35:5"/>Mira al cielo, fíjate bien,mira muy por encima de ti.
<verse eid="JOB 35:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 35:6"/>Si pecas, ¿acaso lo afectas?Si multiplicas tus faltas, ¿acaso lo perjudicas?
<verse eid="JOB 35:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 35:7"/>Si te portas bien, ¿acaso le das algo?¿Crees que recibe algo de tu parte?
<verse eid="JOB 35:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 35:8"/>Tu maldad solo afecta a las personas como tú;tu bondad solo beneficia a los seres humanos.
<verse eid="JOB 35:8"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 35:10"/>La gente grita bajo el peso de la opresión,clama por ayuda ante el poder de los poderosos;pero nadie pregunta: «¿Dónde está Dios, mi Creador,el que inspira cantos en la noche,
<verse eid="JOB 35:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 35:11"/>el que nos hace más sabios que las bestias del campo,más instruidos que las aves del cielo?».
<verse eid="JOB 35:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 35:12"/>Si Dios no responde a esa pregunta,es por la maldad de los arrogantes.
<verse eid="JOB 35:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 35:13"/>Dios no escucha esos clamores,el Todopoderoso no atiende a ellos.
<verse eid="JOB 35:13"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 35:15"/>Aunque digas que no lo ves,tu caso está delante de él y tienes que  esperar.Dices no ha castigado con su irani ha prestado mucha atención a la maldad,
<verse eid="JOB 35:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 35:16"/>pero tú hablas como un necio,Job, no sabes lo que dices.
<verse eid="JOB 35:16"/><verse eid="JOB 35:16"/></para>
  <chapter eid="JOB 35"/>
  <chapter number="36" style="c" sid="JOB 36"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 36:1"/>Eliú continuó:
<verse eid="JOB 36:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 36:2"/>Tenme paciencia un poco más y te mostraré que aún hay más que decir en favor de Dios.
<verse eid="JOB 36:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 36:3"/>Voy a traer argumentos de lejos para demostrar que mi Creador es justo.
<verse eid="JOB 36:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 36:4"/>Te aseguro que mis palabras no son falsas;estás ante alguien de total sabiduría.
<verse eid="JOB 36:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 36:5"/>Dios es poderoso, pero no desprecia a nadie;es grande en poder y firmeza.
<verse eid="JOB 36:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 36:6"/>No deja vivir al malvado, sino que hace justicia al afligido.
<verse eid="JOB 36:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 36:7"/>No aparta sus ojos de los justos;los sienta en tronos con los reyes y los exalta para siempre.
<verse eid="JOB 36:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 36:8"/>Si están atados con cadenas y atrapados por cuerdas de aflicción,
<verse eid="JOB 36:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 36:9"/>él les muestra lo que han hecho mal y las faltas que han cometido con orgullo.
<verse eid="JOB 36:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 36:10"/>Abre sus oídos a la instrucción y les ordena que se aparten del mal.
<verse eid="JOB 36:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 36:11"/>Si escuchan y obedecen, terminarán sus días en prosperidad y sus años en dicha.
<verse eid="JOB 36:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 36:12"/>Si no escuchan, morirán a filo de espada y perecerán por falta de entendimiento.
<verse eid="JOB 36:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 36:13"/>Pero los impíos acumulan ira.No claman a Dios cuando él los ata con cadenas.
<verse eid="JOB 36:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 36:14"/>Mueren jóvenes y acaban sus vidas entre los que se prostituyen en los santuarios paganos.
<verse eid="JOB 36:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 36:15"/>Dios libra a los afligidos por medio de su aflicción;en su angustia, abre sus oídos.
<verse eid="JOB 36:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 36:16"/>Él también quiere sacarte de  la angustiay llevarte a un lugar espacioso, a una mesa llena de los mejores alimentos.
<verse eid="JOB 36:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 36:17"/>Pero te has acarreado el juicio que merecen los malvados;el juicio y la justicia te tienen atrapado.
<verse eid="JOB 36:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 36:18"/>Cuidado, que la riqueza no te seduzca.No permitas que el soborno te desvíe.
<verse eid="JOB 36:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 36:19"/>¿Crees realmente que tus riquezas te sustentarán?Ni siquiera todo tu poder podrá ayudarte.
<verse eid="JOB 36:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 36:20"/>No anheles la noche,cuando la gente desaparece.
<verse eid="JOB 36:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 36:21"/>Ten cuidado de no inclinarte hacia el mal,porque eso es lo que ha traído tu sufrimiento.
<verse eid="JOB 36:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 36:22"/>Mira, Dios es exaltado en su poder.¿Qué maestro hay como él?
<verse eid="JOB 36:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 36:23"/>¿Quién puede decirle lo que tiene que hacer?¿Quién puede decirle que está actuando mal?
<verse eid="JOB 36:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 36:24"/>Más bien, glorifica sus poderosas obras;todos han cantado acerca de ellas.
<verse eid="JOB 36:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 36:25"/>Toda la humanidad las ha contemplado,todos las han visto desde lejos.
<verse eid="JOB 36:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 36:26"/>Dios es tan grande que no podemos conocerlo;nadie puede comprender su eternidad.
<verse eid="JOB 36:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 36:27"/>Dios atrae las gotas de agua;se condensan y caen como lluvia
<verse eid="JOB 36:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 36:28"/>que las nubes derraman,que cae abundante sobre los seres humanos.
<verse eid="JOB 36:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOB 36:29"/>¿Puede alguien comprender cómo se extienden las nubesy cómo retumban los truenos desde su morada?
<verse eid="JOB 36:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOB 36:30"/>Mira cómo esparce su luz alrededory cubre las profundidades del mar.
<verse eid="JOB 36:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOB 36:31"/>Así gobierna a las naciones;les da alimento en abundancia.
<verse eid="JOB 36:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOB 36:32"/>Llena sus manos de relámpagosy los lanza contra sus blancos.
<verse eid="JOB 36:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOB 36:33"/>Su trueno anuncia la tormenta que se acerca;hasta el ganado siente que se aproxima.
<verse eid="JOB 36:33"/><verse eid="JOB 36:33"/></para>
  <chapter eid="JOB 36"/>
  <chapter number="37" style="c" sid="JOB 37"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 37:1"/>Por eso tiembla mi corazón;late con fuerza dentro de mí.
<verse eid="JOB 37:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 37:2"/>¡Escucha, escucha el sonido de su voz,el estruendo que sale de su boca!
<verse eid="JOB 37:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 37:3"/>Lanza sus rayos por todo el cielo;sus relámpagos llegan hasta los confines de la tierra.
<verse eid="JOB 37:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 37:4"/>Luego viene el rugido del trueno,la voz majestuosa de Dios.
<verse eid="JOB 37:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 37:5"/>Su voz truena prodigiosa.Hace maravillas que no captamos.
<verse eid="JOB 37:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 37:6"/>Le ordena a la nieve que caiga sobre la tierra;también a las lluvias, a los aguaceros torrenciales.
<verse eid="JOB 37:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 37:7"/>Así detiene la actividad de todos;obliga a todos a reconocer su obra.
<verse eid="JOB 37:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 37:8"/>Los animales  se refugian en sus guaridas;permanecen en sus cuevas.
<verse eid="JOB 37:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 37:9"/>Del sur llega la tormenta;del norte, el frío.
<verse eid="JOB 37:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 37:10"/>El aliento de Dios congela las aguas;los ríos más anchos se vuelven hielo.
<verse eid="JOB 37:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 37:11"/>Carga de humedad las nubes;desde ellas lanza sus relámpagos.
<verse eid="JOB 37:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 37:12"/>Las nubes se mueven según sus órdenes;hacen en toda la tierra lo que él manda.
<verse eid="JOB 37:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 37:13"/>Hace que vengan las nubes por su bondad;las envía para castigar o para bendecir.
<verse eid="JOB 37:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 37:14"/>Escucha, Job, detente y reflexiona en las maravillas de Dios.
<verse eid="JOB 37:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 37:15"/>¿Sabes cómo Dios controla las nubes,cómo hace que broten sus relámpagos?
<verse eid="JOB 37:15"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 37:17"/>¿Comprendes cómo se mantienen las nubes en el aire,esa maravilla de la sabiduría perfecta?¿Sabes por qué tu ropa te da calorcuando el viento del sur deja la tierra en calma?
<verse eid="JOB 37:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 37:18"/>¿Puedes extender el cielo como un espejo,tal como lo hace el Todopoderoso?
<verse eid="JOB 37:18"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 37:20"/>Enséñanos qué debemos decirle a Dios;no podemos presentar nuestro caso,pues somos ignorantes.¿Acaso debería él saber que quiero hablar?¿Desearía alguien ser destruido?
<verse eid="JOB 37:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 37:21"/>Nadie puede mirar el sol después de que el viento dispersa las nubes.
<verse eid="JOB 37:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 37:22"/>Tampoco podemos contemplar la majestad terrible de Dios,que viene del norte vestida de esplendor deslumbrante.
<verse eid="JOB 37:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 37:23"/>No podemos comprender el poder del Todopoderoso;sin embargo, él es tan justo y misericordioso que no nos oprime.
<verse eid="JOB 37:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 37:24"/>Por eso los seres humanos le temen;él no toma en cuenta a los que se creen sabios.
<verse eid="JOB 37:24"/><verse eid="JOB 37:24"/></para>
  <chapter eid="JOB 37"/>
  <chapter number="38" style="c" sid="JOB 38"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 38:1"/>Entonces el Señor le respondió a Job desde la tormenta:
<verse eid="JOB 38:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 38:2"/>¿Quién eres tú para cuestionar mis planes sin conocimiento?
<verse eid="JOB 38:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 38:3"/>Prepárate ahora, porque voy a hacerte algunas preguntas y tendrás que responderme.
<verse eid="JOB 38:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 38:4"/>¿Dónde estabas cuando eché los cimientos de la tierra?Dímelo, si tanto sabes.
<verse eid="JOB 38:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 38:5"/>¿Sabes quién determinó sus dimensiones?¿Quién extendió la cuerda de medir sobre ella?
<verse eid="JOB 38:5"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 38:7"/>¿Sobre qué se apoyaron sus cimientos?¿Quién puso su piedra principalmientras las estrellas del amanecer cantaban a coroy todos los ángeles gritaban de alegría?
<verse eid="JOB 38:7"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 38:9"/>¿Quién encerró el mar con compuertascuando brotó del vientre de la tierra?¿Quién lo vistió de nubesy lo envolvió en densa oscuridad?
<verse eid="JOB 38:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 38:10"/>¿Quién le puso límites al mary cerrojos a sus compuertas?
<verse eid="JOB 38:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 38:11"/>Le dije: «Hasta aquí llegarás y no más allá;aquí se detendrá el orgullo de tus olas».
<verse eid="JOB 38:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 38:12"/>¿Alguna vez  le has dado órdenes a la mañana?¿Le has mostrado al alba su lugar?
<verse eid="JOB 38:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 38:13"/>¿Le has dicho que se extienda hasta los confines de la tierrapara poner fin a las maldades de la noche?
<verse eid="JOB 38:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 38:14"/>¿Alguna vez le has dado al alba su manto rojoy la has teñido como a un vestido?
<verse eid="JOB 38:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 38:15"/>¿Has privado de su luz a los malvadosy detenido el brazo amenazador?
<verse eid="JOB 38:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 38:16"/>¿Has explorado los manantiales del maro caminado por las profundidades del océano?
<verse eid="JOB 38:16"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 38:18"/>¿Te han mostrado las puertas de la muerte?¿Has visto las puertas de las sombras más profundas?¿Conoces la extensión de la tierra?Dímelo, si es que lo sabes.
<verse eid="JOB 38:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 38:19"/>¿Dónde está el camino hacia la morada de la luz?¿Y dónde habita la oscuridad?
<verse eid="JOB 38:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 38:20"/>¿Puedes llevarlas a sus territorios?¿Conoces el camino a sus moradas?
<verse eid="JOB 38:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 38:21"/>¡Seguro que lo sabes, porque ya habías nacido!¡Cuántos años has vivido!
<verse eid="JOB 38:21"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 38:23"/>¿Has entrado en los depósitos de la nieve?¿Has visto los almacenes del granizo?Los tengo reservados para tiempos de angustia,para el día de la batalla y de la guerra.
<verse eid="JOB 38:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 38:24"/>¿Dónde está el camino a donde se distribuye la luz?¿De dónde viene el viento del este que se esparce sobre la tierra?
<verse eid="JOB 38:24"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 38:27"/>¿Quién abre canales para el torrente de lluvia?¿Quién traza el camino para el trueno?Así cae lluvia sobre tierra deshabitada,sobre el desierto donde no vive nadie.Así se sacia la tierra desolada y árida,y brota la hierba tierna.
<verse eid="JOB 38:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 38:28"/>¿Tiene padre la lluvia?¿Quién engendra las gotas de rocío?
<verse eid="JOB 38:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOB 38:29"/>¿De qué vientre sale el hielo?¿Quién trae al mundo la escarcha del cielo?
<verse eid="JOB 38:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOB 38:30"/>El agua se vuelve dura como piedra;la superficie del océano se congela.
<verse eid="JOB 38:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOB 38:31"/>¿Puedes atar las cadenas de las Pléyades?¿Puedes aflojar las cuerdas de Orión?
<verse eid="JOB 38:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOB 38:32"/>¿Puedes hacer que aparezcan las constelaciones en su tiempo?¿Puedes guiar a la Osa con sus cachorros?
<verse eid="JOB 38:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOB 38:33"/>¿Conoces las leyes del cielo?¿Puedes establecer su dominio sobre la tierra?
<verse eid="JOB 38:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOB 38:34"/>¿Puedes alzar tu voz a las nubespara que te cubra un torrente de agua?
<verse eid="JOB 38:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOB 38:35"/>¿Puedes enviar los relámpagos?¿Acaso pedirán tus órdenes?
<verse eid="JOB 38:35"/><verse number="36" style="v" sid="JOB 38:36"/>¿Quién da sabiduría al corazón y entendimiento a la mente?
<verse eid="JOB 38:36"/><verse number="38" style="v" sid="JOB 38:38"/>¿Quién sabe contar las nubes?¿Quién puede vaciar los cántaros del cielocuando el polvo se hace una masay los terrones se pegan entre sí?
<verse eid="JOB 38:38"/><verse number="40" style="v" sid="JOB 38:40"/>¿Puedes cazar presa para la leonay saciar el hambre de los leonescuando se agazapan en sus guaridaso acechan en sus escondites?
<verse eid="JOB 38:40"/><verse number="41" style="v" sid="JOB 38:41"/>¿Quién provee alimento a los cuervoscuando sus crías claman a Diosy se agitan hambrientas en sus nidos?
<verse eid="JOB 38:41"/><verse eid="JOB 38:41"/></para>
  <chapter eid="JOB 38"/>
  <chapter number="39" style="c" sid="JOB 39"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 39:1"/>¿Sabes cuándo paren las cabras montesas?¿Has visto nacer a sus crías?
<verse eid="JOB 39:1"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 39:3"/>¿Sabes cuántos meses dura su gestación?¿Sabes cuándo se encorvan para parir y dar a luz a sus crías?
<verse eid="JOB 39:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 39:4"/>Sus crías crecen fuertes en campo abierto;se van y no vuelven más.
<verse eid="JOB 39:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 39:5"/>¿Quién dejó libre al burro salvaje?¿Quién lo desata?
<verse eid="JOB 39:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 39:6"/>Le di el desierto como hogar;le di las tierras saladas como morada.
<verse eid="JOB 39:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 39:7"/>Se burla del bullicio de la ciudad;no escucha los gritos del arriero.
<verse eid="JOB 39:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 39:8"/>Recorre las montañas en busca de pastos;anda buscando cualquier hierba verde.
<verse eid="JOB 39:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 39:9"/>¿Querrá el búfalo salvaje servirte?¿Pasará la noche junto a tu pesebre?
<verse eid="JOB 39:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 39:10"/>¿Puedes sujetar al búfalo salvaje para arar?¿Rastrillará los valles detrás de ti?
<verse eid="JOB 39:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 39:11"/>¿Confiarás en él por su gran fuerza?¿Le dejarás el trabajo pesado?
<verse eid="JOB 39:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 39:12"/>¿Confiarás en él para que traiga tu granoy lo recoja en tu era?
<verse eid="JOB 39:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 39:13"/>El avestruz bate sus alas con alegría,pero no son alas de cigüeña.
<verse eid="JOB 39:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 39:14"/>Abandona sus huevos en la tierra;los deja calentarse en el polvo.
<verse eid="JOB 39:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 39:15"/>No piensa que alguien puede pisarloso que los animales salvajes pueden aplastarlos.
<verse eid="JOB 39:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 39:16"/>Trata con dureza a sus polluelos como si no fueran suyos;no le importa que su esfuerzo sea en vano.
<verse eid="JOB 39:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 39:17"/>Dios no le dio entendimientoni le concedió inteligencia.
<verse eid="JOB 39:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 39:18"/>Pero cuando se levanta para correr,se burla del caballo y de su jinete.
<verse eid="JOB 39:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 39:19"/>¿Le diste tú al caballo su fuerza?¿Cubriste su cuello con crines?
<verse eid="JOB 39:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 39:20"/>¿Lo haces saltar como langosta?Su relincho majestuoso es aterrador.
<verse eid="JOB 39:20"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 39:23"/>Escarba la tierra  y se alegra en su fuerza;sale al encuentro de las armas sin temor.Se ríe del miedo y no se asusta de nada;no retrocede ante la espada.Sobre él resuenan las flechas,brillan las lanzas y las jabalinas.
<verse eid="JOB 39:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 39:24"/>Con ímpetu y furor devora el suelo;no se detiene cuando suena la trompeta.
<verse eid="JOB 39:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 39:25"/>Cuando oye la trompeta relincha con entusiasmo.Huele la batalla desde lejos;percibe los gritos de los comandantes y el rugido de la guerra.
<verse eid="JOB 39:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 39:26"/>¿Acaso por tu sabiduría vuela el halcóny extiende sus alas hacia el sur?
<verse eid="JOB 39:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 39:27"/>¿Por tu mandato remonta el águilay construye su nido en las alturas?
<verse eid="JOB 39:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 39:28"/>Habita en los riscosy hace su nido en la cima de las peñas.
<verse eid="JOB 39:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOB 39:29"/>Desde allí acecha su presa;la divisa desde muy lejos.
<verse eid="JOB 39:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOB 39:30"/>Sus polluelos se alimentan de sangre;donde hay cadáveres, allí está ella.
<verse eid="JOB 39:30"/><verse eid="JOB 39:30"/></para>
  <chapter eid="JOB 39"/>
  <chapter number="40" style="c" sid="JOB 40"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 40:1"/>El Señor continuó:
<verse eid="JOB 40:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 40:2"/>¿Acaso quien discute con el Todopoderoso va a corregirlo?El que acusa a Dios, que responda.
<verse eid="JOB 40:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 40:3"/>Entonces Job le respondió al Señor:
<verse eid="JOB 40:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 40:4"/>«Soy insignificante. ¿Qué puedo responderte?Me tapo la boca con la mano.
<verse eid="JOB 40:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 40:5"/>Ya he hablado una vez, y no añadiré más;2 veces he hablado, y no diré nada más».
<verse eid="JOB 40:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 40:6"/>El Señor le habló nuevamente a Job desde la tormenta:
<verse eid="JOB 40:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 40:7"/>Prepárate ahora y plántate como hombre, porque voy a preguntarte y tendrás que responderme.
<verse eid="JOB 40:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 40:8"/>¿Vas a cuestionar mi justicia?¿Vas a condenarme para justificarte tú?
<verse eid="JOB 40:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 40:9"/>¿Tienes un brazo tan fuerte como el mío?¿Puedes tronar con una voz como la mía?
<verse eid="JOB 40:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 40:10"/>Ponte entonces tus vestiduras de gala;cúbrete de majestad y esplendor.
<verse eid="JOB 40:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 40:11"/>Desata tu ira;derrama tu furia contra los soberbios.
<verse eid="JOB 40:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 40:12"/>Mira a los orgullosos y humíllalos;aplasta a los malvados donde estén.
<verse eid="JOB 40:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 40:13"/>Entiérralos juntos en el polvo;enciérralos en la tumba.
<verse eid="JOB 40:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 40:14"/>Si puedes hacer eso, reconoceré que tu propia fuerza puede salvarte.
<verse eid="JOB 40:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 40:15"/>Mira al hipopótamo. Yo lo hice, como  a ti;come hierba como el buey.
<verse eid="JOB 40:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 40:16"/>Mira su fuerza en sus lomos;mira el poder de los músculos de su vientre.
<verse eid="JOB 40:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 40:17"/>Su cola se yergue como un cedro;los tendones de sus muslos están entrelazados.
<verse eid="JOB 40:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 40:18"/>Sus huesos son como tubos de bronce;sus costillas son como barras de hierro.
<verse eid="JOB 40:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 40:19"/>Es la más poderosa de las criaturas de Dios;solo yo, su Creador, puedo acercarme a él con espada.
<verse eid="JOB 40:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 40:20"/>Las montañas le ofrecen su alimento;allí retozan todos los animales salvajes.
<verse eid="JOB 40:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 40:21"/>Se acuesta debajo de las plantas de loto;se esconde entre los juncos del pantano.
<verse eid="JOB 40:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 40:22"/>Los lotos le dan sombra;los sauces del arroyo lo rodean.
<verse eid="JOB 40:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 40:23"/>No se asusta cuando el río crece;está tranquilo aunque el Jordán se desborde hasta su boca.
<verse eid="JOB 40:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 40:24"/>¿Quién puede atraparlo cuando está alerta?¿Quién puede perforar su nariz para ponerle un anillo?
<verse eid="JOB 40:24"/><verse eid="JOB 40:24"/></para>
  <chapter eid="JOB 40"/>
  <chapter number="41" style="c" sid="JOB 41"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 41:1"/>¿Puedes sacar al Leviatán con un anzueloo sujetarle la lengua con una cuerda?
<verse eid="JOB 41:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 41:2"/>¿Puedes ponerle una cuerda en la narizo atravesarle la mandíbula con un gancho?
<verse eid="JOB 41:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 41:3"/>¿Acaso te suplicará que tengas misericordia de élo te hablará con palabras amables?
<verse eid="JOB 41:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 41:4"/>¿Hará un pacto contigopara que lo tengas como esclavo para siempre?
<verse eid="JOB 41:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 41:5"/>¿Podrás jugar con él como con un pájaroo ponerle una correa para que tus hijas jueguen con él?
<verse eid="JOB 41:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 41:6"/>¿Crees que los comerciantes negociarán con élo lo repartirán entre los mercaderes?
<verse eid="JOB 41:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 41:7"/>¿Puedes llenar su piel de arponeso su cabeza de lanzas de pesca?
<verse eid="JOB 41:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 41:8"/>Si llegas a tocarlo, recordarás la luchay jamás volverás a intentarlo.
<verse eid="JOB 41:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 41:9"/>No, es inútil pensar en atraparlo;el solo imaginarlo es aterrador.
<verse eid="JOB 41:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 41:10"/>Nadie se atreve a provocarlo;mucho menos a enfrentarlo.Si nadie puede resistir ante él,¿quién podrá resistir ante mí?
<verse eid="JOB 41:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 41:11"/>¿Quién cree que tengo algo que pagarle?Todo lo que hay bajo el cielo me pertenece.
<verse eid="JOB 41:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 41:12"/>No puedo dejar de mencionar su tremenda fuerza;sus miembros son poderosos y bien formados.
<verse eid="JOB 41:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 41:13"/>¿Quién puede perforar su piel?¿Quién se atreve a acercarse a su boca?
<verse eid="JOB 41:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 41:14"/>Nadie se atreve a abrir sus mandíbulas,que están llenas de dientes terribles.
<verse eid="JOB 41:14"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 41:17"/>Su lomo está cubierto de escamas,perfectamente selladas unas con otras.Están tan juntas que ni el aire pasa entre ellas;están tan unidas que nada puede penetrarlas.
<verse eid="JOB 41:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 41:18"/>Cuando resopla, lanza relámpagos;sus ojos brillan como rayos de luz.
<verse eid="JOB 41:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 41:19"/>Su boca echa llamaradas de fuego,de su hocico salen chispas.
<verse eid="JOB 41:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 41:20"/>De sus narices sale humo,como el vapor de una olla hirviendo.
<verse eid="JOB 41:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 41:21"/>Su aliento enciende los carbones;de su boca salen llamas.
<verse eid="JOB 41:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 41:22"/>En su cuello reside la fuerza;su terror lo precede.
<verse eid="JOB 41:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 41:23"/>Los pliegues de su piel están bien unidos;son firmes e inamovibles.
<verse eid="JOB 41:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 41:24"/>Su pecho es duro como piedra;duro como la rueda del molino.
<verse eid="JOB 41:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 41:25"/>Cuando se levanta, hasta los más valientes tiemblan;el terror los domina.
<verse eid="JOB 41:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 41:26"/>No hay espada ni lanza que lo hiera;ni dardo ni flecha que lo detenga.
<verse eid="JOB 41:26"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 41:28"/>Para él el hierro es como paja;el bronce, como madera podrida.Las flechas no lo hacen huir;las piedras de honda son como paja para él.
<verse eid="JOB 41:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOB 41:29"/>Los garrotes no le hacen nada;se ríe del silbido de las jabalinas.
<verse eid="JOB 41:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOB 41:30"/>Su vientre está cubierto de escamas afiladas;se arrastra sobre el barro como un rodillo de trillar.
<verse eid="JOB 41:30"/><verse number="32" style="v" sid="JOB 41:32"/>Hace hervir las profundidades como una olla;convierte el mar en un caldero.Deja tras de sí una estela brillante;parece que el mar tuviera canas.
<verse eid="JOB 41:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOB 41:33"/>No hay en toda la tierra criatura como él;no conoce el miedo.
<verse eid="JOB 41:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOB 41:34"/>Mira con desprecio a todo lo que es altivo;es el rey de todas las fieras soberbias.
<verse eid="JOB 41:34"/><verse eid="JOB 41:34"/></para>
  <chapter eid="JOB 41"/>
  <chapter number="42" style="c" sid="JOB 42"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 42:1"/>Entonces Job le respondió al Señor:
<verse eid="JOB 42:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 42:2"/>«Sé que todo lo puedes;ningún propósito tuyo puede ser frustrado.
<verse eid="JOB 42:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 42:3"/>Preguntaste: "¿Quién es este que oscurece mi consejo sin conocimiento?".Soy yo quien habló sin entender;hablé de cosas demasiado maravillosas para mí, que no comprendía.
<verse eid="JOB 42:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 42:4"/>Dijiste: "Escucha, y yo hablaré;te haré preguntas, y tú me responderás".
<verse eid="JOB 42:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 42:5"/>Antes solo había oído hablar de ti,pero ahora te he visto con mis propios ojos.
<verse eid="JOB 42:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 42:6"/>Por eso me retracto;me arrepiento en polvo y ceniza».
<verse eid="JOB 42:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 42:7"/>Después de que el Señor terminó de hablar con Job, le dijo a Elifaz de Temán:—Estoy enojado contigo y con tus 2 amigos, porque no han hablado de mí con la verdad, como lo hizo mi siervo Job.
<verse eid="JOB 42:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 42:8"/>Ahora tomen 7 terneros y 7 carneros, vayan a mi siervo Job y presenten una ofrenda quemada por ustedes. Mi siervo Job orará por ustedes, y yo aceptaré su oración en favor de ustedes. No los trataré como merecen por su necedad. No han hablado de mí con la verdad, como lo hizo mi siervo Job.
<verse eid="JOB 42:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 42:9"/>Elifaz de Temán, Bildad de Súah y Zofar de Namat hicieron lo que el Señor les ordenó. El Señor aceptó la oración de Job en favor de ellos.
<verse eid="JOB 42:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 42:10"/>Después de que Job oró por sus amigos, el Señor le devolvió su prosperidad. Le dio el doble de todo lo que había tenido antes.
<verse eid="JOB 42:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 42:11"/>Todos sus hermanos, hermanas y antiguos amigos fueron a visitarlo. Comieron con él en su casa. Lo consolaron y lo animaron por todas las desgracias que el Señor había permitido que le sucedieran. Cada uno de ellos le dio una pieza de plata y un anillo de oro.
<verse eid="JOB 42:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 42:12"/>El Señor bendijo a Job en la última parte de su vida más que al principio. Ahora tenía 14.000 ovejas, 6.000 camellos, 1.000 yuntas de bueyes y 1.000 burras.
<verse eid="JOB 42:12"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 42:14"/>También tuvo 7 hijos y 3 hijas. A sus hijas las llamó Jemimá, Quesíah y Keren Hapuc.
<verse eid="JOB 42:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 42:15"/>En toda la tierra no había mujeres tan hermosas como las hijas de Job. Su padre les dio herencia junto con sus hermanos.
<verse eid="JOB 42:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 42:16"/>Job vivió 140 años después de esto. Llegó a ver a sus hijos, a sus nietos, a sus bisnietos y a sus tataranietos.
<verse eid="JOB 42:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 42:17"/>Finalmente murió siendo muy anciano. Disfrutó de una vida larga y plena.
<verse eid="JOB 42:17"/></para>
  <chapter eid="JOB 42"/>
</usx>
