<usx version="3.1">
  <book code="ISA" style="id">EN</book>
  <para style="rem">Exported from Codex Translation Editor v0.24.0
</para>
  <para style="rem">Export Date: 2026-04-15T18:03:56.988Z
</para>
  <para style="h">Isaiah
</para>
  <para style="toc1">Isaiah
</para>
  <para style="toc2">Isaiah
</para>
  <para style="toc3">ISA
</para>
  <para style="mt1">Isaiah
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="ISA 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 1:1"/>Estos son los mensajes que recibió Isaías, hijo de Amoz, en visiones sobre Judá y Jerusalén. Los recibió durante los reinados de Uzías, Jotán, Acaz y Ezequías, todos reyes de Judá. 
<verse eid="ISA 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 1:2"/>Escuchen, cielo y tierra, lo que dice el Señor: —Crié hijos y los hice crecer, pero ellos se rebelaron contra mí.
<verse eid="ISA 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 1:3"/>Hasta los animales, como el buey y el burro, conocen a su dueño y saben dónde comer, pero mi pueblo Israel no entiende; mi pueblo no comprende.
<verse eid="ISA 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 1:4"/>¡Qué nación tan pecadora! Andan cargados con su culpa. También sus antepasados fueron malvados. Nacieron para el mal, le dieron la espalda al Señor y despreciaron al Santo de Israel. Ellos mismos se alejaron de su auxilio.
<verse eid="ISA 1:4"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 1:6"/>¿Por qué quieren que los sigan castigando? ¿Por qué persisten en su rebeldía? Toda su cabeza está herida; todo su corazón está enfermo. Desde la planta del pie hasta la coronilla no hay nada sano en ustedes. Solo hay heridas, moretones y llagas abiertas que no han sido limpiadas ni vendadas ni tratadas con aceite.
<verse eid="ISA 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 1:7"/>Su tierra está devastada, sus ciudades están reducidas a cenizas. Mientras ustedes observan, los extranjeros destruyen y saquean todo lo que encuentran.
<verse eid="ISA 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 1:8"/>Ustedes, los de Sion, quedan abandonados como una choza en un viñedo, como una cabaña en un campo de pepinos, como una ciudad sitiada.
<verse eid="ISA 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 1:9"/>Si el Señor Todopoderoso no hubiera dejado algunos sobrevivientes, habríamos acabado como Sodoma y Gomorra.
<verse eid="ISA 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 1:10"/>¡Escuchen la palabra del Señor, gobernantes de Sodoma! ¡Presten atención a la ley de nuestro Dios, pueblo de Gomorra!
<verse eid="ISA 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 1:11"/>El Señor dice:—Estoy harto de sus sacrificios. No quiero más carneros engordados ni la sangre de sus ofrendas.
<verse eid="ISA 1:11"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 1:13"/>¿Por qué habría de querer sus sacrificios si ni siquiera se lamentan por sus pecados? El incienso que me traen me resulta repugnante. Sus celebraciones de luna nueva, sus sábados y sus asambleas especiales, no los soporto. Son reuniones llenas de maldad.
<verse eid="ISA 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 1:14"/>Yo detesto todo eso. No lo soporto.
<verse eid="ISA 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 1:15"/>Cuando extiendan sus manos para orar, apartaré la mirada. Aunque multipliquen sus oraciones, no las escucharé. Sus manos están llenas de sangre.
<verse eid="ISA 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 1:16"/>¡Lávense, límpiense! Aparten de mi vista sus malas acciones; dejen de hacer el mal.
<verse eid="ISA 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 1:17"/>Aprendan a hacer el bien y busquen la justicia. Defiendan al oprimido, hagan justicia al huérfano y defiendan a la viuda.
<verse eid="ISA 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 1:18"/>»Vengan, ajustemos cuentas. Aunque sus pecados sean rojos como escarlata, quedarán blancos como la nieve. Aunque sean  como el carmesí, se volverán  como la lana.
<verse eid="ISA 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 1:19"/>Si me obedecen de buena gana, comerán lo mejor de la tierra.
<verse eid="ISA 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 1:20"/>Pero si se niegan y se rebelan, morirán a manos de sus enemigos. El Señor lo ha dicho.
<verse eid="ISA 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 1:21"/>¡Mira cómo se ha prostituido la ciudad fiel! Antes estaba llena de justicia y habitaba en ella la rectitud. Ahora está llena de asesinos.
<verse eid="ISA 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 1:22"/>Eras como plata pura, pero ahora eres escoria. Eras como vino puro, pero ahora eres como vino aguado.
<verse eid="ISA 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 1:23"/>Tus gobernantes son rebeldes, cómplices de ladrones. Todos aman el soborno y buscan regalos. No defienden al huérfano ni atienden la causa de la viuda.
<verse eid="ISA 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 1:24"/>Por eso, el Señor, el Todopoderoso, el Poderoso de Israel, dice:—¡Voy a desahogar mi ira contra mis enemigos! ¡Voy a vengarme de mis adversarios!
<verse eid="ISA 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="ISA 1:25"/>Yo mismo los purificaré como se purifica la plata; les quitaré toda la impureza.
<verse eid="ISA 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="ISA 1:26"/>Después les daré jueces como los de antes y consejeros como los del principio. Entonces serás llamada Ciudad de Justicia, Ciudad Fiel.
<verse eid="ISA 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="ISA 1:27"/>Sion será redimida con justicia; los que se arrepientan serán redimidos con rectitud.
<verse eid="ISA 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="ISA 1:28"/>Pero los pecadores y los rebeldes serán destruidos por igual; los que abandonan al Señor perecerán.
<verse eid="ISA 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="ISA 1:29"/>Ustedes se avergonzarán de las encinas en las que tanto se deleitaban. Se avergonzarán de los jardines que eligieron para sus ídolos.
<verse eid="ISA 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="ISA 1:30"/>Serán como una encina marchita, como un jardín sin agua.
<verse eid="ISA 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="ISA 1:31"/>El más fuerte será como estopa; su obra será la chispa. Arderán juntos, y nadie podrá apagar el fuego.
<verse eid="ISA 1:31"/><verse eid="ISA 1:31"/></para>
  <chapter eid="ISA 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="ISA 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 2:1"/>Este es el mensaje que Isaías, hijo de Amoz, recibió acerca de Judá y Jerusalén.
<verse eid="ISA 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 2:2"/>En los últimos días, el monte del templo del Señor será establecido como el más importante de todos los montes. Se elevará por encima de las colinas, y gente de todas las naciones acudirá a él.
<verse eid="ISA 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 2:3"/>Muchos vendrán y dirán:—Vamos, subamos al monte del Señor, al templo del Dios de Jacob. Allí él nos enseñará sus caminos para que andemos por sus sendas.De Sion saldrá la ley; de Jerusalén, la palabra del Señor.
<verse eid="ISA 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 2:4"/>El Señor juzgará entre las naciones y resolverá los conflictos de muchos pueblos. Convertirán sus espadas en arados y sus lanzas en hoces. Ninguna nación levantará la espada contra otra, ni volverán a prepararse para la guerra.
<verse eid="ISA 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 2:5"/>¡Vengan, descendientes de Jacob, caminemos en la luz del Señor!
<verse eid="ISA 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 2:6"/>El Señor ha rechazado a su pueblo porque adoptaron las prácticas del oriente. Practican la adivinación como los filisteos y hacen alianzas con extranjeros.
<verse eid="ISA 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 2:7"/>Tienen tesoros de plata y de oro, y caballos y carros de guerra sin límite.
<verse eid="ISA 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 2:8"/>Su tierra está llena de ídolos. Son obra de manos humanas, y sin embargo los adoran.
<verse eid="ISA 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 2:9"/>Tanto ricos como pobres se inclinan ante ellos. No los perdones por este pecado.
<verse eid="ISA 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 2:10"/>Métanse en las cuevas de las rocas. Escóndanse del terror del Señor y del esplendor de su majestad.
<verse eid="ISA 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 2:11"/>El Señor abatirá su orgullo y su arrogancia. Solo él será exaltado en aquel día.
<verse eid="ISA 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 2:12"/>El Señor Todopoderoso tiene un día reservado para humillar a los orgullosos y altivos. Todos serán derribados.
<verse eid="ISA 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 2:13"/>Se van a humillar los altos cedros del Líbano y las encinas de Basán.
<verse eid="ISA 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 2:14"/>Él abatirá todos los montes altos y todas las colinas elevadas.
<verse eid="ISA 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 2:15"/>Serán humilladas todas las murallas y las torres altas.
<verse eid="ISA 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 2:16"/>Abatirá toda torre elevada y toda muralla fortificada, todos los barcos comerciales y todas las embarcaciones lujosas. En ese día, toda arrogancia humana será humillada.
<verse eid="ISA 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 2:17"/>La arrogancia del ser humano será humillada y el orgullo humano será abatido. Solo el Señor será exaltado en aquel día.
<verse eid="ISA 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 2:18"/>Los ídolos serán completamente destruidos.
<verse eid="ISA 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 2:19"/>Cuando el Señor se levante para hacer temblar la tierra, sus enemigos se arrastrarán aterrorizados hacia las grietas de las rocas y las cuevas. Huirán de la gloria de su majestad.
<verse eid="ISA 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 2:20"/>Entonces arrojarán a los topos y a los murciélagos sus ídolos de oro y plata.
<verse eid="ISA 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 2:21"/>Se meterán en las cavernas y se esconderán entre las rocas escarpadas de los riscos. Tratarán de escapar del terror que el Señor provoca y de la gloria de su majestad cuando él se levante para hacer temblar  la tierra.
<verse eid="ISA 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 2:22"/>¡Dejen de confiar en los seres humanos! Su aliento muestra su fragilidad; no son nada.
<verse eid="ISA 2:22"/><verse eid="ISA 2:22"/></para>
  <chapter eid="ISA 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="ISA 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 3:1"/>Atención: el Señor Todopoderoso le quitará a Jerusalén y a Judá todo suministro de agua y de alimentos.
<verse eid="ISA 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 3:2"/>Eliminará a sus hombres fuertes y sus soldados, sus jueces y sus profetas, sus adivinos y sus ancianos,
<verse eid="ISA 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 3:3"/>sus capitanes y sus líderes, sus consejeros y sus magos, y sus funcionarios.
<verse eid="ISA 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 3:4"/>Pondré como gobernantes a muchachos inmaduros; niños los dominarán.
<verse eid="ISA 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 3:5"/>Se oprimirán unos a otros; cada uno luchará contra su vecino. Los jóvenes se rebelarán contra los ancianos, y los despreciables contra los honorables.
<verse eid="ISA 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 3:6"/>En aquellos días un hombre le dirá a su hermano:—Tú tienes ropa de sobra; gobierna sobre nosotros y hazte cargo de este desastre.
<verse eid="ISA 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 3:7"/>Pero el otro responderá:—¡No! No puedo ayudarlos. No tengo ni comida ni ropa. ¡No me hagan gobernante!
<verse eid="ISA 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 3:8"/>Jerusalén se tambalea y Judá se derrumba porque sus palabras y sus acciones desafían al Señor. Han ofendido su gloriosa presencia.
<verse eid="ISA 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 3:9"/>La expresión descarada de sus rostros los delata y manifiesta su culpa. Hacen alarde de su pecado como los de Sodoma. ¡Ni siquiera lo ocultan! ¡Qué terrible desgracia! Ellos mismos  han buscado su propia ruina.
<verse eid="ISA 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 3:10"/>Díganle al justo que le irá bien, que disfrutará del fruto de sus acciones.
<verse eid="ISA 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 3:11"/>Pero al malvado díganle:—¡Ay de ti! Te irá mal. Recibirás el pago de lo que has hecho.
<verse eid="ISA 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 3:12"/>¡Pueblo mío! Mira qué gobernantes tan necios tienes. Los oprimen como niños caprichosos y los gobiernan como mujeres débiles. Pueblo mío, tus guías te hacen perder el camino; te desvían por el sendero equivocado.
<verse eid="ISA 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 3:13"/>El Señor se levanta para acusar a su pueblo, se pone de pie para juzgarlo.
<verse eid="ISA 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 3:14"/>El Señor juzgará a los líderes y a los príncipes de su pueblo. Ellos han robado a los pobres. Han llenado sus graneros con el grano que les quitaron a los campesinos indefensos.
<verse eid="ISA 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 3:15"/>El Señor Todopoderoso entra en juicio contra los ancianos de su pueblo y contra sus jefes. Les dice:—¿Cómo se atreven a oprimir así a mi pueblo? ¿Cómo se atreven a aplastar el rostro de los pobres?
<verse eid="ISA 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 3:16"/>El Señor juzgará a las mujeres de Sion que son tan orgullosas. Se pasean con la cabeza alta, mirando con coquetería a los hombres. Caminan con pasos cortos para hacer sonar las pulseras de sus tobillos.
<verse eid="ISA 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 3:17"/>El Señor les enviará una enfermedad en la piel que les cubrirá la cabeza. El Señor expondrá su desnudez ante los ojos de todos.
<verse eid="ISA 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 3:18"/>El Señor les quitará sus adornos: las pulseras de los tobillos, las diademas, los collares de media luna,
<verse eid="ISA 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 3:19"/>los pendientes, las pulseras, los velos,
<verse eid="ISA 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 3:20"/>las redecillas, los brazaletes, los cinturones, los frascos de perfume, los amuletos,
<verse eid="ISA 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 3:21"/>los anillos y las joyas de la nariz,
<verse eid="ISA 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 3:22"/>los vestidos de fiesta, las capas, los chales, los bolsos,
<verse eid="ISA 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 3:23"/>los espejos, la ropa interior de lino, los turbantes y las mantillas.
<verse eid="ISA 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 3:24"/>En lugar de perfume, habrá hedor; en lugar de cinturón, una cuerda; en lugar de peinado elaborado, calvicie; en lugar de vestidos finos, ropa de luto; en lugar de belleza, marcas de vergüenza.
<verse eid="ISA 3:24"/><verse number="26" style="v" sid="ISA 3:26"/>Sus hombres caerán a espada y sus guerreros morirán en combate. Las puertas de Sion gemirán haciendo duelo. Desolada, la ciudad se sentará en tierra.
<verse eid="ISA 3:26"/><verse eid="ISA 3:26"/></para>
  <chapter eid="ISA 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="ISA 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 4:1"/>En aquel día, 7 mujeres agarrarán a un solo hombre y le dirán:—Nosotras comeremos nuestro propio pan y nos vestiremos con nuestra propia ropa. Solo déjanos llevar tu nombre para quitarnos la vergüenza de no tener marido.
<verse eid="ISA 4:1"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 4:4"/>En aquel día, el retoño del Señor se convertirá en honra y gloria. El Señor lavará la inmundicia de las hijas de Sion. Mediante un espíritu de juicio y un espíritu de fuego, limpiará la sangre derramada en Jerusalén. Los que queden en Sion y permanezcan en Jerusalén serán llamados santos. Todos los que estén inscritos para vivir en Jerusalén serán considerados sagrados.
<verse eid="ISA 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 4:5"/>Entonces el Señor creará sobre toda Sion y sobre sus lugares de reunión una nube de humo durante el día y un resplandor de fuego  durante la noche. Habrá un toldo  sobre toda la gloria,
<verse eid="ISA 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 4:6"/>que será refugio y sombra contra el calor del día, y protección contra la tormenta y la lluvia.
<verse eid="ISA 4:6"/><verse eid="ISA 4:6"/></para>
  <chapter eid="ISA 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="ISA 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 5:1"/>Ahora cantaré para mi amado. Cantaré un canto sobre su viña.Mi amado tenía una viña en una colina muy fértil.
<verse eid="ISA 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 5:2"/>La cavó, le quitó las piedras y plantó las mejores vides. Construyó una torre de vigilancia en medio de ella y también excavó un lagar. Esperaba que produjera uvas buenas, pero solo produjo uvas agrias.
<verse eid="ISA 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 5:3"/>Ahora, habitantes de Jerusalén y de Judá, juzguen ustedes entre mi viña y yo.
<verse eid="ISA 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 5:4"/>¿Qué más podía hacer por mi viña que no haya hecho? ¿Por qué, cuando esperaba que produjera uvas buenas, solo produjo uvas agrias?
<verse eid="ISA 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 5:5"/>Esto es lo que haré. Derribaré su cerca y será pisoteada; derribaré su muro y pisotearán la viña.
<verse eid="ISA 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 5:6"/>No la podaré ni la cuidaré; crecerán zarzas y espinos. Ordenaré a las nubes que no derramen lluvia sobre ella.
<verse eid="ISA 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 5:7"/>La viña del Señor Todopoderoso es el pueblo de Israel; los habitantes de Judá son su plantación favorita. Esperaba justicia, pero solo vio derramamiento de sangre. Esperaba rectitud, pero solo escuchó gritos de angustia.
<verse eid="ISA 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 5:8"/>Ustedes compran casas y acumulan propiedades hasta que no queda lugar para nadie más. Viven solos en medio de la tierra.
<verse eid="ISA 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 5:9"/>El Señor Todopoderoso me lo ha revelado:—Muchas casas quedarán desoladas. Las casas grandes y hermosas quedarán sin habitantes.
<verse eid="ISA 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 5:10"/>¡En 3 hectáreas de viñedos se producirán solo 22 litros de vino! ¡Con 220 kilos de semilla se obtendrán solo 22 kilos de grano!
<verse eid="ISA 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 5:11"/>¡Ay de los que se levantan temprano para emborracharse y continúan bebiendo hasta altas horas de la noche!
<verse eid="ISA 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 5:12"/>Ustedes tienen arpas, liras, panderetas, flautas y vino en sus banquetes. Pero no prestan atención a la obra del Señor ni piensan en lo que sus manos han hecho.
<verse eid="ISA 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 5:13"/>Por eso mi pueblo irá al destierro por falta de conocimiento. Sus nobles morirán de hambre y el pueblo morirá de sed.
<verse eid="ISA 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 5:14"/>El dominio de los muertos abre su boca al máximo y ensancha su garganta sin límite. Allí descenderán los nobles y la multitud de la ciudad, junto con toda su algarabía y sus celebraciones.
<verse eid="ISA 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 5:15"/>En ese día, toda arrogancia humana será humillada y el orgullo será abatido.
<verse eid="ISA 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 5:16"/>Pero el Señor Todopoderoso será exaltado por su justicia; el Dios santo se mostrará santo por su rectitud.
<verse eid="ISA 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 5:17"/>Los rebaños pastarán entre las ruinas. Corderos y cabritos encontrarán pasto allí.
<verse eid="ISA 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 5:18"/>¡Ay de los que arrastran sus pecados como si estuvieran atados con cuerdas!
<verse eid="ISA 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 5:19"/>Se burlan del Santo de Israel y desafían al Señor a que los castigue. Dicen: —¡Venga, haz tu obra para que podamos verla! ¡Que se cumpla el plan del Santo de Israel para que lo conozcamos!
<verse eid="ISA 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 5:20"/>Llaman bueno a lo malo y malo a lo bueno; llaman luz a la oscuridad y oscuridad a la luz; llaman dulce a lo amargo y amargo a lo dulce.
<verse eid="ISA 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 5:21"/>¡Ay de los que se creen sabios y se consideran inteligentes!
<verse eid="ISA 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 5:22"/>¡Ay de los que son campeones en beber, de los que se jactan de cuánto alcohol aguantan!
<verse eid="ISA 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 5:23"/>Aceptan soborno para corromper la justicia; dejan libre al culpable y condenan al inocente.
<verse eid="ISA 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 5:24"/>Por eso, así como el fuego consume la paja y las llamas devoran el rastrojo, así sus raíces se pudrirán y sus flores se desharán como polvo. Han rechazado la ley del Señor Todopoderoso y han despreciado la palabra del Santo de Israel.
<verse eid="ISA 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="ISA 5:25"/>Por eso la ira del Señor arde contra su pueblo; por eso levanta su mano para destruirlo. Las montañas tiemblan y los cadáveres de su pueblo quedan tirados como basura en las calles. A pesar de todo esto, su ira no se aplaca. Su mano sigue levantada contra ellos.
<verse eid="ISA 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="ISA 5:26"/>El Señor dará una señal a las naciones lejanas y silbará a los que están en los confines de la tierra. Vendrán rápidamente.
<verse eid="ISA 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="ISA 5:27"/>No se cansan ni tropiezan; no se detienen a descansar ni a dormir. Llevan sus cinturones bien ajustados. Las correas de sus sandalias no se rompen.
<verse eid="ISA 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="ISA 5:28"/>Sus flechas están afiladas y todos sus arcos están tensados. Los cascos de sus caballos son duros como piedras y las ruedas de sus carros son como un torbellino.
<verse eid="ISA 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="ISA 5:29"/>Rugen como leones y saltan sobre su presa. Se apoderan de ella y se la llevan; nadie puede rescatarla.
<verse eid="ISA 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="ISA 5:30"/>Rugen sobre su presa como ruge el mar. Si alguien mira la tierra, solo verá oscuridad y angustia. Hasta la luz se oscurecerá por las nubes.
<verse eid="ISA 5:30"/><verse eid="ISA 5:30"/></para>
  <chapter eid="ISA 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="ISA 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 6:1"/>En el año en que murió el rey Uzías, vi al Señor. Estaba sentado en un trono alto y elevado, y su manto llenaba el templo.
<verse eid="ISA 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 6:2"/>Sobre él revoloteaban serafines, cada uno con 6 alas. Con 2 alas se cubrían el rostro, con 2 se cubrían los pies y con 2 volaban.
<verse eid="ISA 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 6:3"/>Se decían unos a otros:—Santo, santo, santo es el Señor de los ejércitos; toda la tierra está llena de su gloria.
<verse eid="ISA 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 6:4"/>El sonido de sus voces hizo temblar los umbrales de las puertas. El templo se llenó de humo.
<verse eid="ISA 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 6:5"/>Entonces dije:—¡Oh! ¡Estoy perdido! Soy un hombre de labios impuros y vivo en medio de un pueblo de labios impuros. ¡Mis ojos han visto al Rey, al Señor Todopoderoso!
<verse eid="ISA 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 6:6"/>Entonces uno de los serafines voló hacia el altar y tomó con unas tenazas un carbón encendido.
<verse eid="ISA 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 6:7"/>Se acercó a mí y tocó mis labios con ella. Me dijo:—Mira, esto ha tocado tus labios. Tu culpa ha sido quitada y tu pecado ha sido perdonado.
<verse eid="ISA 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 6:8"/>Entonces oí la voz del Señor que decía:—¿A quién enviaré? ¿Quién irá por nosotros?Y yo dije:—Aquí estoy. Envíame a mí.
<verse eid="ISA 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 6:9"/>Él dijo:—Ve y dile a este pueblo: "Oirán una y otra vez, pero no entenderán. Verán una y otra vez, pero no comprenderán".
<verse eid="ISA 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 6:10"/>Endurece el corazón de este pueblo; cierra sus oídos y tapa sus ojos. No sea que vean con los ojos, oigan con los oídos, entiendan con el corazón, se conviertan y yo los sane.
<verse eid="ISA 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 6:11"/>Entonces pregunté: —Señor, ¿hasta cuándo? Y él respondió: —Hasta que las ciudades queden destruidas y sin habitantes. Hasta que las casas queden vacías y la tierra quede completamente desolada.
<verse eid="ISA 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 6:12"/>Hasta que todos sean llevados como esclavos a tierras lejanas, y toda la tierra de Israel quede desierta.
<verse eid="ISA 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 6:13"/>Pero una décima parte del pueblo sobrevivirá. Y aunque sea invadido repetidas veces, será como un árbol talado que aún conserva vida en su tronco para brotar de nuevo.
<verse eid="ISA 6:13"/><verse eid="ISA 6:13"/></para>
  <chapter eid="ISA 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="ISA 7"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 7:1"/>Durante el reinado de Acaz, hijo de Jotán y nieto de Uzías, Jerusalén fue atacada. La atacaron Rezín, rey de Aram, y  Pécaj, hijo de Remalías, rey de Israel, pero no lograron conquistarla.
<verse eid="ISA 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 7:2"/>Sin embargo, cuando  llegó al palacio real la noticia de que Aram se había aliado con Efraín, el corazón del rey y de su pueblo tembló de miedo. Tembló como las hojas de los árboles se estremecen con el viento.
<verse eid="ISA 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 7:3"/>Entonces el Señor le ordenó a Isaías:—Ve al encuentro del rey Acaz. Lleva contigo a tu hijo Sear Yasub. Encontrarás al rey al final del canal que viene del estanque superior, en el camino que lleva al campo del lavandero.
<verse eid="ISA 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 7:4"/>Dile de parte del Señor que se mantenga tranquilo y que no tenga miedo. Que no se asuste por la ira de esos 2 hombres, Rezín y Pécaj. Son como tizones humeantes.
<verse eid="ISA 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 7:5"/>Sí, es cierto, los reyes de Aram e Israel, junto con el hijo de Remalías,  vienen contra él. Los enemigos dicen:
<verse eid="ISA 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 7:6"/>"Subiremos contra Judá y sembraremos el terror en su pueblo. Luego conquistaremos Jerusalén y pondremos como rey al hijo de Tabel".
<verse eid="ISA 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 7:7"/>Pero el Señor dice que este plan no se llevará a cabo.
<verse eid="ISA 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 7:8"/>Damasco es la capital de Aram, y  Rezín manda en Damasco. Y dentro de 65 años Efraín será aplastado y quebrantado.
<verse eid="ISA 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 7:9"/>Samaria es la capital de Efraín, y el rey Pécaj manda en Samaria. Si ustedes no creen en mí, no permanecerán.
<verse eid="ISA 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 7:10"/>Poco después, el Señor le envió este mensaje al rey Acaz:
<verse eid="ISA 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 7:11"/>—Acaz, pídeme una señal. Pide lo que quieras, ya sea en lo profundo de la tierra o en lo alto del cielo.
<verse eid="ISA 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 7:12"/>Pero el rey se negó y dijo:—No pondré a prueba al Señor pidiéndole algo así.
<verse eid="ISA 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 7:13"/>Entonces Isaías respondió:—Escuchen, descendientes de David, ¿no les basta con agotar la paciencia de los seres humanos? ¿También tienen que agotar la paciencia de Dios?
<verse eid="ISA 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 7:14"/>El Señor mismo les dará la señal: ¡una joven quedará embarazada y dará a luz un hijo! Ella le pondrá por nombre Emanuel.1
<verse eid="ISA 7:14"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 7:16"/>Hasta que este niño sepa rechazar lo malo y elegir lo bueno, comerá cuajada con miel. Antes de que este niño sepa rechazar lo malo y elegir lo bueno, las tierras de los 2 reyes que tanto temes quedarán abandonadas.
<verse eid="ISA 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 7:17"/>Pero más adelante el Señor traerá sobre ti, sobre tu pueblo y sobre la familia de tu padre días como nunca se han visto desde que Efraín se separó de Judá. Hará venir al rey de Asiria.
<verse eid="ISA 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 7:18"/>En aquel día, el Señor silbará llamando al ejército de Egipto y al de Asiria. Vendrán como moscas y abejas, y se posarán sobre ti.
<verse eid="ISA 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 7:19"/>Vendrán ejércitos inmensos y se esparcirán por todo el país. Llegarán hasta los valles desolados, las cuevas, los matorrales de espinas y toda la tierra fértil.
<verse eid="ISA 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 7:20"/>En ese día, el Señor usará una navaja alquilada del otro lado del río Éufrates, es decir, al rey de Asiria. Con ella te  afeitará la cabeza, el vello de las piernas y también la barba.
<verse eid="ISA 7:20"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 7:22"/>En aquel día, será afortunado el granjero a quien le quede al menos 1 vaca y 2 cabras. Producirán mucha leche, y todos los que queden se alimentarán de leche cuajada y miel silvestre.
<verse eid="ISA 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 7:23"/>En aquel día, los viñedos más fértiles se convertirán en terreno de espinos.
<verse eid="ISA 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 7:24"/>Toda la tierra estará llena de ellos, será un lugar solo apto para la caza.
<verse eid="ISA 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="ISA 7:25"/>Nadie irá a las fértiles laderas donde antes había huertos. Estarán cubiertas de espinos, ya no se podrán cultivar. Solo habrá ganado pastando.
<verse eid="ISA 7:25"/><verse eid="ISA 7:25"/></para>
  <chapter eid="ISA 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="ISA 8"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 8:1"/>El Señor me dio otro mensaje:—Toma una tabla grande y escribe en ella con letras claras: "Maher Salal Jasbaz".1
<verse eid="ISA 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 8:2"/>Les pediré a Urías, el sacerdote, y a Zacarías, hijo de Jeberequías, 2 testigos confiables, que den testimonio de esto.
<verse eid="ISA 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 8:3"/>Entonces me acosté con mi esposa. Ella quedó embarazada y dio a luz un hijo. El Señor me dijo: —Llámalo Maher Salal Jasbaz.
<verse eid="ISA 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 8:4"/>Ese nombre profetiza que, antes de que el niño tenga edad para decir papá o mamá, el rey de Asiria invadirá Damasco y Samaria, y se llevará todas sus riquezas.
<verse eid="ISA 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 8:5"/>El Señor volvió a hablarme y dijo:
<verse eid="ISA 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 8:6"/>—Este pueblo ha rechazado las aguas de Siloé, que fluyen suavemente, y se alegra con Rezín y con el hijo de Remalías.
<verse eid="ISA 8:6"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 8:8"/>Por eso, yo les traeré las aguas impetuosas del río Éufrates. El rey de Asiria vendrá con todos sus poderosos ejércitos y se abalanzará contra ellos. Esta inundación llenará todos sus canales y arrasará toda la tierra de Judá, oh Emanuel, llenándola de un extremo a otro.
<verse eid="ISA 8:8"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 8:10"/>Escuchen esto, todos nuestros enemigos. Alístense para hacernos la guerra, y perecerán. ¡Sí, perecerán, serán destrozados! Reúnan sus consejos de guerra, desarrollen su estrategia, preparen planes de ataque contra nosotros, ¡y fracasarán! Porque Dios está con nosotros.
<verse eid="ISA 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 8:11"/>El Señor me habló con firmeza y me advirtió que no siguiera el camino de este pueblo. Me dijo:
<verse eid="ISA 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 8:12"/>—No digan que es conspiración todo lo que otros digan que es conspiración. No teman lo que ellos temen ni se dejen aterrorizar.
<verse eid="ISA 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 8:13"/>¡Honren tan solo al Señor Todopoderoso! Si le temen a él, no tienen por qué temerle a nada más.
<verse eid="ISA 8:13"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 8:15"/>Él será su santuario. Pero Israel y Judá han rechazado su protección y por eso tropezaron contra la Roca de su salvación. Quedaron aplastados por ella. ¡Dios será para ellos un peligro!
<verse eid="ISA 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 8:16"/>Escribo todo lo que  dice el Señor. Lo sello para mis discípulos. 
<verse eid="ISA 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 8:17"/>El Señor parece ahora oculto, pero voy a esperar a que nos ayude. En él está mi única esperanza.
<verse eid="ISA 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 8:18"/>Yo y los hijos que Dios me ha dado somos señales y símbolos que revelan los planes del Señor Todopoderoso para su pueblo.
<verse eid="ISA 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 8:19"/>¿Por qué procuran averiguar el futuro consultando a brujos y médiums? No escuchen sus susurros y murmullos. Dicen que los vivos pueden obtener de los muertos la revelación del futuro.
<verse eid="ISA 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 8:20"/>¡Sigan la palabra de Dios! Si no, no tendrán luz de verdad.
<verse eid="ISA 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 8:21"/>Mi pueblo será llevado cautivo, agotado y hambriento. Se enfurecerán, sacudirán el puño contra el cielo y maldecirán a su rey y a su Dios.
<verse eid="ISA 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 8:22"/>Mirarán al suelo. Solo verán angustia, sufrimiento y oscuridad desesperante. Serán arrojados a la oscuridad.
<verse eid="ISA 8:22"/><verse eid="ISA 8:22"/></para>
  <chapter eid="ISA 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="ISA 9"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 9:1"/>Pero ese tiempo de oscuridad pasará.  Zabulón y Neftalí cayeron bajo el menosprecio y el castigo de Dios. Pero en el futuro estas mismas tierras, Galilea y el otro lado del Jordán, donde está el camino del mar, se verán llenas de gloria.
<verse eid="ISA 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 9:2"/>El pueblo que caminaba en oscuridad verá una gran luz, una luz que brillará para todos los que viven en la tierra de sombra de muerte.
<verse eid="ISA 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 9:3"/>La nación volverá a ser grande, llena de alegría como los segadores en el tiempo de la cosecha y como los guerreros que se reparten el botín de guerra.
<verse eid="ISA 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 9:4"/>Será así porque Dios romperá las cadenas que oprimen a su pueblo y el látigo que los azota, como en la derrota de Madián.
<verse eid="ISA 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 9:5"/>Ya no se fabricarán armas, no habrá más uniformes de guerra manchados de sangre. Todo eso será consumido por las llamas.
<verse eid="ISA 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 9:6"/>Será así porque nos ha nacido un niño. Se nos ha dado un hijo y él tendrá el gobierno sobre su hombro. Estos serán sus nombres: Admirable, Consejero, Dios fuerte, Padre eterno, Príncipe de paz.
<verse eid="ISA 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 9:7"/>Su gobierno crecerá y su paz no tendrá fin. Reinará sobre el trono de David y sobre su reino, consolidándolo y sosteniéndolo con justicia y rectitud desde ahora y para siempre. El celo del Señor Todopoderoso hará que esto se cumpla.
<verse eid="ISA 9:7"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 9:10"/>El Señor ha hablado contra  Israel. Israel  dice que, aunque su tierra está en ruinas, la reconstruirá mejor que antes. Dicen:—Han caído nuestros vigas de higuera, pero las pondremos de cedro.
<verse eid="ISA 9:10"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 9:12"/>El Señor trae contra Israel a sus enemigos: los arameos al este y los filisteos al oeste, que devorarán a Israel. A pesar de todo esto, la ira del Señor no se aplaca; su mano sigue levantada contra ellos.
<verse eid="ISA 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 9:13"/>Pero a pesar de todo este castigo, no se arrepentirán ni se volverán al Señor Todopoderoso.
<verse eid="ISA 9:13"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 9:15"/>Por eso, el Señor destruirá en un solo día a los jefes y a los importantes de Israel, así como a los profetas mentirosos.
<verse eid="ISA 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 9:16"/>Los líderes han llevado a su pueblo por el camino de la ruina, los han confundido.
<verse eid="ISA 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 9:17"/>Por eso el Señor no se complace en los jóvenes ni tiene compasión de las viudas y los huérfanos, porque todos son malvados e hipócritas. Todos hablan con maldad. A pesar de todo esto, la ira del Señor no se aplaca; su mano sigue levantada contra ellos.
<verse eid="ISA 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 9:18"/>La maldad arde  como fuego que consume espinos y zarzas. Las llamas devoran también los bosques, y de sus incendios sube una gran columna de humo.
<verse eid="ISA 9:18"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 9:20"/>La tierra se quema por la ira del Señor Todopoderoso. El pueblo es como la leña. Nadie tiene compasión de su hermano. Cada uno arrebata comida por un lado, pero sigue con hambre; devora por otro lado, pero no queda satisfecho. Al final, cada uno devora la carne de su propio brazo.
<verse eid="ISA 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 9:21"/>Manasés devora a Efraín, Efraín devora a Manasés, y ambos se vuelven contra Judá. A pesar de todo esto, la ira del Señor no se aplaca; su mano sigue levantada contra ellos.
<verse eid="ISA 9:21"/><verse eid="ISA 9:21"/></para>
  <chapter eid="ISA 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="ISA 10"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 10:1"/>¡Ay de los que dictan leyes injustas! ¡Ay de los que promulgan decretos opresivos!
<verse eid="ISA 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 10:2"/>Privan de justicia a los pobres de mi pueblo. Hacen de las viudas su presa y despojan a los huérfanos.
<verse eid="ISA 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 10:3"/>¿Qué harán cuando llegue el día del castigo, cuando la destrucción venga desde tierras lejanas? ¿A quién acudirán en busca de ayuda? ¿Dónde esconderán sus riquezas?
<verse eid="ISA 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 10:4"/>No les quedará más remedio que caer prisioneros o quedar tendidos entre los muertos. A pesar de todo esto, la ira del Señor no se aplaca; su mano sigue levantada contra ellos.
<verse eid="ISA 10:4"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 10:6"/>¡Ay de Asiria, la vara de mi ira! El bastón que tiene en su mano es mi furor. La envío contra una nación impía; la lanzo contra el pueblo que provoca mi enojo para que lo saquee, lo despoje y lo pisotee como barro.
<verse eid="ISA 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 10:7"/>Pero el rey de Asiria no sabe que yo lo envié; él no lo ve así. Su intención es destruir y arrasar muchas naciones.
<verse eid="ISA 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 10:8"/>Dice: —Cada uno de mis comandantes es como un rey.
<verse eid="ISA 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 10:9"/>¿Acaso no cayó Calnó como Carquemis? ¿No sucedió lo mismo con Jamat que con Arfad? ¿No fue Samaria como Damasco?
<verse eid="ISA 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 10:10"/>¿Acaso no destruí Calnó como destruí Carquemis? ¿Acaso no destruí Jamat como destruí Arfad, y Samaria como destruí Damasco? Ya conquisté muchos reinos cuyos ídolos eran más numerosos que los de Jerusalén y Samaria.
<verse eid="ISA 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 10:11"/>¿Acaso no haré con Jerusalén y sus ídolos lo mismo que hice con Samaria y sus dioses?
<verse eid="ISA 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 10:12"/>Cuando el Señor haya terminado de usar al rey de Asiria para cumplir sus propósitos en el monte Sion y en Jerusalén, entonces castigará al rey de Asiria por su orgullo arrogante y por su actitud altanera.
<verse eid="ISA 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 10:13"/>El rey de Asiria dice:—He logrado esto por mi propia fuerza y sabiduría, porque soy inteligente. Cambié las fronteras de las naciones, saqueé sus tesoros y derroqué a sus reyes como un hombre poderoso.
<verse eid="ISA 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 10:14"/>Como quien mete la mano en un nido, así me apoderé de las riquezas de las naciones. Como quien recoge huevos abandonados, así reuní toda la tierra. Nadie agitó un ala ni abrió el pico para piar.
<verse eid="ISA 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 10:15"/>¿Acaso el hacha se jacta ante quien la usa? ¿Acaso la sierra se enaltece ante quien la maneja? ¡Eso sería como si el bastón moviera a quien lo levanta, o como si la vara levantara a quien no es de madera!
<verse eid="ISA 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 10:16"/>Por esa arrogancia, el Señor Todopoderoso enviará una plaga devastadora contra tus orgullosas tropas y las consumirá. Debajo de su esplendor arderá un fuego como fuego abrasador. 
<verse eid="ISA 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 10:17"/>La Luz de Israel se convertirá en fuego, y su Santo en llama. En un solo día quemará y consumirá sus espinos y sus zarzas.
<verse eid="ISA 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 10:18"/>Destruirá completamente la gloria de sus bosques y de sus campos fértiles, como cuando un enfermo se consume hasta morir.
<verse eid="ISA 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 10:19"/>Del glorioso ejército de Asiria quedarán tan pocos árboles que hasta un niño podrá contarlos.
<verse eid="ISA 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 10:20"/>En ese día, el remanente de Israel y los sobrevivientes de la casa de Jacob ya no confiarán en quien los golpeó, sino que confiarán verdaderamente en el Señor, el Santo de Israel.
<verse eid="ISA 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 10:21"/>Un remanente de Israel retornará al Dios poderoso.
<verse eid="ISA 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 10:22"/>Aunque Israel sea tan numeroso como la arena del mar, solo un remanente regresará. La destrucción ha sido decretada, desbordante de justicia.
<verse eid="ISA 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 10:23"/>El Señor Todopoderoso ha decretado la destrucción de todo el país.
<verse eid="ISA 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 10:24"/>Por eso, el Señor Dios Todopoderoso dice:—Pueblo mío que habitas en Sion, no temas a los asirios cuando te golpeen con la vara y levanten contra ti su bastón, como lo hizo Egipto.
<verse eid="ISA 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="ISA 10:25"/>Dentro de poco, mi ira contra ustedes cesará y se encenderá contra ellos para destruirlos.
<verse eid="ISA 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="ISA 10:26"/>El Señor Todopoderoso enviará su castigo contra ellos, como cuando derrotó a Madián en la roca de Oreb. Levantará su vara sobre el mar, como lo hizo en Egipto.
<verse eid="ISA 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="ISA 10:27"/>En aquel día, Dios les quitará el yugo del cuello y romperá sus cadenas. Los enemigos serán destruidos como ha sido decretado.
<verse eid="ISA 10:27"/><verse number="29" style="v" sid="ISA 10:29"/>¡Miren! Ya vienen los enemigos. Ya están en Ayat, ahora llegan a Migrón, acumulan sus tropas en Micmas y cruzan el paso. Van a pasar la noche en Gueba. El miedo se apodera de Ramá; todo el pueblo de Guibeá, la ciudad de Saúl, tiembla y huye.
<verse eid="ISA 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="ISA 10:30"/>¡Grita con todas tus fuerzas, pueblo de Galín! Avisa a Lais, pobre Anatot, qué destino te espera.
<verse eid="ISA 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="ISA 10:31"/>El pueblo de Madmena huye; los habitantes de Guebín buscan refugio.
<verse eid="ISA 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="ISA 10:32"/>Pero el enemigo se detiene en Nob el resto del día. Amenaza con el puño a Jerusalén, que está en el monte Sion.
<verse eid="ISA 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="ISA 10:33"/>Miren, el Señor, el Todopoderoso, viene derribando los árboles más altos. Está acabando con  grandes y pequeños por igual.
<verse eid="ISA 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="ISA 10:34"/>Él cortará al enemigo como el hacha del leñador corta los árboles del bosque en el Líbano.
<verse eid="ISA 10:34"/><verse eid="ISA 10:34"/></para>
  <chapter eid="ISA 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="ISA 11"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 11:1"/>Del tronco de David surgirá un retoño, una nueva rama de la antigua raíz.
<verse eid="ISA 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 11:2"/>El Espíritu del Señor reposará sobre él: espíritu de sabiduría y entendimiento, espíritu de consejo y poder, espíritu de conocimiento y temor del Señor.
<verse eid="ISA 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 11:3"/>Su delicia será obedecer al Señor. No juzgará por las apariencias ni por lo que oiga decir,
<verse eid="ISA 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 11:4"/>sino que defenderá a los pobres y a los necesitados. Castigará a los malvados que los oprimen.
<verse eid="ISA 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 11:5"/>La justicia será su cinturón y la fidelidad lo ceñirá.
<verse eid="ISA 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 11:6"/>El lobo y el cordero descansarán juntos, y el leopardo se echará junto al cabrito. El ternero y el león estarán juntos, y un niño pequeño los guiará.
<verse eid="ISA 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 11:7"/>La vaca y la osa pastarán juntas, y sus crías descansarán una junto a la otra. El león comerá pasto como el ganado.
<verse eid="ISA 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 11:8"/>El bebé jugará sin peligro junto a la cueva de la cobra, y el niño pequeño meterá su mano en el nido de la víbora sin sufrir daño alguno.
<verse eid="ISA 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 11:9"/>No habrá nada que haga daño ni que destruya en todo mi monte sagrado, porque la tierra estará llena del conocimiento del Señor, así como las aguas cubren el mar.
<verse eid="ISA 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 11:10"/>En aquel día, el descendiente de Isaí se levantará como una bandera para los pueblos. Las naciones acudirán a él, y su lugar de descanso será glorioso.
<verse eid="ISA 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 11:11"/>En aquel día, el Señor extenderá su mano  para recuperar al remanente de su pueblo que quedó en Asiria, en el norte de Egipto, en el sur de Egipto, en Cus, en Elam, en Sinar, en Jamat y en las islas del mar.
<verse eid="ISA 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 11:12"/>Levantará una bandera para las naciones y reunirá a los desterrados de Israel. Recogerá a los dispersos de Judá desde los 4 extremos de la tierra.
<verse eid="ISA 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 11:13"/>Entonces terminará la rivalidad entre Israel y Judá, y ya no pelearán entre ellos,
<verse eid="ISA 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 11:14"/>sino que juntos atacarán a los filisteos al oeste y saquearán a los pueblos del este. Dominarán a Edom y Moab, y los amonitas les obedecerán.
<verse eid="ISA 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 11:15"/>El Señor secará la lengua del mar de Egipto. Agitará su mano sobre el río Éufrates con su viento abrasador. Lo dividirá en 7 arroyos para que se pueda cruzar con sandalias.
<verse eid="ISA 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 11:16"/>Habrá un camino desde Asiria para el remanente de su pueblo que quede allí, tal como la hubo para Israel cuando salió de Egipto.
<verse eid="ISA 11:16"/><verse eid="ISA 11:16"/></para>
  <chapter eid="ISA 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="ISA 12"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 12:1"/>En ese día dirán:—Te alabaré, Señor. Estuviste enojado conmigo, pero tu ira se apartó y me consolaste.
<verse eid="ISA 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 12:2"/>Dios es mi salvación. Confiaré y no tendré miedo, porque el Señor es mi fuerza y mi canción. Él ha sido mi salvación.
<verse eid="ISA 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 12:3"/>¡Con alegría sacarán agua de las fuentes de la salvación!
<verse eid="ISA 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 12:4"/>En ese día dirán:—Alaben al Señor. Invoquen su nombre. Den a conocer entre los pueblos sus obras. Proclamen que su nombre es exaltado.
<verse eid="ISA 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 12:5"/>Canten al Señor, porque ha hecho cosas gloriosas. Que esto sea conocido en toda la tierra.
<verse eid="ISA 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 12:6"/>Grita de alegría y canta, pueblo de Sion, porque el Santo de Israel es grande en medio de ti.
<verse eid="ISA 12:6"/><verse eid="ISA 12:6"/></para>
  <chapter eid="ISA 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="ISA 13"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 13:1"/>Profecía de Isaías, hijo de Amoz, acerca de Babilonia.
<verse eid="ISA 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 13:2"/>Levanten una bandera sobre una montaña desierta;griten a los soldados, háganles señas con la mano para que entren por las puertas de los nobles.
<verse eid="ISA 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 13:3"/>Yo he apartado a mis consagrados; he convocado a mis guerreros para ejecutar mi ira contra los que se alegran en mi triunfo.
<verse eid="ISA 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 13:4"/>Escuchen el estruendo en las montañas. ¡Escuchen el ruido de los ejércitos en marcha! Es el estruendo y el clamor de muchas naciones. El Señor Todopoderoso las ha reunido aquí,
<verse eid="ISA 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 13:5"/>desde tierras lejanas, desde los confines del cielo. Son las armas que el Señor emplea contra ti, Babilonia. Son portadores de su ira y destruirán toda tu tierra.
<verse eid="ISA 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 13:6"/>Giman de terror, porque el día del Señor está cerca;vendrá como destrucción del Todopoderoso.
<verse eid="ISA 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 13:7"/>Por eso, a todos se les paralizan los brazos;hasta los más valientes se llenan de miedo.
<verse eid="ISA 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 13:8"/>Están llenos de terror. Los dolores los atrapan como a una mujer que está de parto. Se miran unos a otros, atónitos, con los rostros encendidos como llamas.
<verse eid="ISA 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 13:9"/>Miren, el día del Señor se acerca, un día terrible en el que dará rienda suelta a su enojo y a su gran ira. La tierra será asolada, y todos los pecadores serán destruidos.
<verse eid="ISA 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 13:10"/>Las estrellas del cielo no darán su luz, el sol se oscurecerá al salir y la luna no brillará.
<verse eid="ISA 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 13:11"/>Castigaré al mundo por su maldad y a los malvados por sus pecados. Acabaré con la arrogancia de los soberbios y humillaré el orgullo de los crueles.
<verse eid="ISA 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 13:12"/>Haré que la gente sea más escasa que el oro fino;los seres humanos serán más raros que el oro de Ofir.
<verse eid="ISA 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 13:13"/>Haré temblar los cielos, y la tierra se moverá de su lugar por la ira del Señor de los ejércitos, en el día de su furor ardiente.
<verse eid="ISA 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 13:14"/>Los ejércitos de Babilonia huirán hacia su país como gacelas  perseguidas, como rebaño sin pastor.
<verse eid="ISA 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 13:15"/>Los que no escapen serán atravesados por la espada.
<verse eid="ISA 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 13:16"/>Sus niños serán estrellados contra el suelo delante de sus ojos; sus casas serán saqueadas y sus esposas serán violadas.
<verse eid="ISA 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 13:17"/>Yo incitaré a los medos contra Babilonia. No se dejarán sobornar con plata ni oro.
<verse eid="ISA 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 13:18"/>Sus arcos derribarán a los jóvenes; no tendrán compasión de los recién nacidos ni se apiadarán de los niños.
<verse eid="ISA 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 13:19"/>Babilonia, la más espléndida de las ciudades, el orgullo de los caldeos, será derribada como Dios derribó a Sodoma y Gomorra.
<verse eid="ISA 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 13:20"/>Nunca más volverá a ser habitada ni será poblada de generación en generación. Ningún nómada plantará allí su tienda ni ningún pastor acampará con sus rebaños.
<verse eid="ISA 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 13:21"/>Las fieras del desierto harán allí su guarida; los búhos llenarán sus casas. Los avestruces habitarán allí y las cabras salvajes saltarán entre sus ruinas.
<verse eid="ISA 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 13:22"/>Las hienas aullarán en sus fortalezas y los chacales en sus palacios lujosos. Su tiempo está cerca; sus días no se prolongarán.
<verse eid="ISA 13:22"/><verse eid="ISA 13:22"/></para>
  <chapter eid="ISA 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="ISA 14"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 14:1"/>El Señor tendrá compasión de los israelitas, porque ellos siguen siendo su pueblo elegido. Los traerá de regreso a su tierra. Muchas naciones se unirán a ellos.
<verse eid="ISA 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 14:2"/>Los pueblos del mundo los ayudarán a regresar a su tierra. Entonces los israelitas convertirán en esclavos a quienes antes los esclavizaron. Gobernarán sobre sus antiguos opresores.
<verse eid="ISA 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 14:3"/>Cuando el Señor les dé descanso del sufrimiento y el temor, de la esclavitud y las cadenas,
<verse eid="ISA 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 14:4"/>ustedes se burlarán del rey de Babilonia y dirán:—¡Tirano cruel, por fin llegó tu día!
<verse eid="ISA 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 14:5"/>¡El Señor ha acabado con tu maldad y ha destruido tu gobierno cruel!
<verse eid="ISA 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 14:6"/>Golpeabas sin cesar a los pueblos con furia; dominabas a las naciones con ira y las perseguías sin compasión.
<verse eid="ISA 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 14:7"/>Ahora toda la tierra descansa en paz y tranquilidad;la gente prorrumpe en cantos de alegría.
<verse eid="ISA 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 14:8"/>Hasta los cipreses y los cedros del Líbano se alegran por tu caída y cantan: «Desde que caíste, nadie viene a talarnos».
<verse eid="ISA 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 14:9"/>El dominio de los muertos se agita para recibirte cuando llegas. Despiertan a los espíritus de los muertos para darte la bienvenida, a todos los que fueron líderes de la tierra. Levantan de sus tronos a todos los que fueron reyes de las naciones.
<verse eid="ISA 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 14:10"/>Todos ellos te dicen: «¡Ahora eres tan débil como nosotros!».
<verse eid="ISA 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 14:11"/>Tu esplendor y tu poder han descendido al dominio de los muertos, junto con la música de tus arpas. Ahora las larvas son tu cama y los gusanos tu cobija.
<verse eid="ISA 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 14:12"/>¡Cómo caíste del cielo, lucero de la mañana, hijo de la aurora! ¡Cómo fuiste derribado a tierra, tú que derribabas a las naciones!
<verse eid="ISA 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 14:13"/>Porque dijiste en tu corazón: «Subiré al cielo y pondré mi trono por encima de las estrellas de Dios. Gobernaré desde el extremo norte, en el monte de la asamblea.
<verse eid="ISA 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 14:14"/>Subiré a las alturas de las nubes y seré como el Dios Altísimo».
<verse eid="ISA 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 14:15"/>Pero en realidad has sido abatido hasta lo más profundo del dominio de los muertos.
<verse eid="ISA 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 14:16"/>Los que te vean te mirarán fijamente y reflexionarán sobre ti: «¿Es este el hombre que hacía temblar la tierra y sacudía los reinos?
<verse eid="ISA 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 14:17"/>¿Es este el que convertía el mundo en un desierto, destruía sus ciudades y nunca dejaba libres a sus prisioneros?».
<verse eid="ISA 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 14:18"/>Los reyes de las naciones descansan con honor en sus tumbas,
<verse eid="ISA 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 14:19"/>pero tú has sido arrojado de tu tumba como una rama despreciada. Estás cubierto por los cadáveres de los que murieron en batalla, por los que bajan a las piedras de la fosa. Eres como un cadáver pisoteado.
<verse eid="ISA 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 14:20"/>No tendrás un entierro apropiado, porque destruiste tu propia nación y mataste a tu pueblo. Tus descendientes nunca heredarán el trono.
<verse eid="ISA 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 14:21"/>Maten a los hijos de este malvado; que no se levanten a conquistar la tierra ni a reconstruir las ciudades del mundo.
<verse eid="ISA 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 14:22"/>Yo mismo me levantaré contra ellos, declara el Señor Todopoderoso. Eliminaré de Babilonia su nombre y sus descendientes, sus hijos y sus nietos.
<verse eid="ISA 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 14:23"/>Convertiré a Babilonia en un lugar desolado, habitado solo por erizos y lleno de pantanos. La barreré con la escoba de la destrucción, declara el Señor Todopoderoso.
<verse eid="ISA 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 14:24"/>El Señor Todopoderoso ha jurado:—Lo que he planeado, eso sucederá; lo que he decidido, eso se cumplirá.
<verse eid="ISA 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="ISA 14:25"/>He decidido quebrantar al ejército asirio cuando esté en Israel y aplastarlo en mis montes. Mi pueblo ya no será más esclavo suyo.
<verse eid="ISA 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="ISA 14:26"/>Este es mi plan para toda la tierra; lo realizaré con mi gran poder que alcanza el mundo entero.
<verse eid="ISA 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="ISA 14:27"/>El Señor Todopoderoso ha hablado; ¿quién podrá cambiar sus planes? Cuando su mano se mueve, ¿quién puede detenerlo?
<verse eid="ISA 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="ISA 14:28"/>Esta es la profecía que recibí el año en que murió el rey Acaz:
<verse eid="ISA 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="ISA 14:29"/>No se alegren, filisteos, porque se haya roto el bastón que los castigaba. De la serpiente saldrá una víbora; de la víbora saldrá una serpiente voladora.
<verse eid="ISA 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="ISA 14:30"/>Yo alimentaré a los pobres de mi pueblo; ellos pastarán seguros. Los necesitados descansarán en paz. Pero a ti te destruiré con hambre, y la espada matará a los que queden.
<verse eid="ISA 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="ISA 14:31"/>Lloren, puertas de las ciudades filisteas; grite de dolor toda la nación, porque un poderoso ejército viene desde el norte contra ustedes.
<verse eid="ISA 14:31"/><verse number="32" style="v" sid="ISA 14:32"/>¿Y qué responderemos a los mensajeros de esa nación? Díganles que el Señor fundó Sion, y que en ella encontrarán refugio los afligidos de su pueblo.
<verse eid="ISA 14:32"/><verse eid="ISA 14:32"/></para>
  <chapter eid="ISA 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="ISA 15"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 15:1"/>Profecía acerca de Moab. En una sola noche Ar de Moab será destruida y reducida a ruinas. En una sola noche Quir de Moab será destruida y reducida a ruinas.
<verse eid="ISA 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 15:2"/>El pueblo de Dibón subirá a sus templos para llorar por el destino de Nebo y Medeba. En señal de duelo se afeitarán la cabeza y se cortarán la barba.
<verse eid="ISA 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 15:3"/>Irán por las calles vestidos de luto, en los techos y en las plazas se oirá su llanto.
<verse eid="ISA 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 15:4"/>Los gritos de las ciudades de Hesbón y Elalé se oyen hasta Yahaza. Los más valientes guerreros de Moab lloran sin aliento.
<verse eid="ISA 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 15:5"/>Mi corazón llora por Moab. Sus habitantes huyen hasta Zoar y Eglat Selisiyá. Llorando suben la cuesta de Luhit, y sus gritos de angustia se oyen por todo el camino a Joronayin.
<verse eid="ISA 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 15:6"/>¡Hasta el arroyo Nimrín está desolado! Secas están sus hermosas riberas y ya no hay nada verde.
<verse eid="ISA 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 15:7"/>Los desesperados fugitivos toman sus riquezas y huyen cruzando el arroyo de los Sauces.
<verse eid="ISA 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 15:8"/>En todo el territorio de Moab, hasta Eglayin y  hasta Ber Elín. se oyen lamentos.
<verse eid="ISA 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 15:9"/>Las aguas de Dimón se volverán rojas de sangre, pero aún más plagas. Los sobrevivientes serán presa de leones, tanto los que huyan como los que se queden.
<verse eid="ISA 15:9"/><verse eid="ISA 15:9"/></para>
  <chapter eid="ISA 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="ISA 16"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 16:1"/>Envían corderos desde Selá hasta Sion como tributo al rey de Judá.
<verse eid="ISA 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 16:2"/>Las mujeres de Moab son dejadas en los vados del río Arnón, como aves que huyen de su nido.
<verse eid="ISA 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 16:3"/>Danos refugio, protégenos, no nos entregues a nuestros enemigos.
<verse eid="ISA 16:3"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 16:5"/>Deja que los fugitivos de Moab encuentren en ti un refugio;, ocúltalos de nuestros enemigos. Una vez pasado el terror, Dios establecerá el trono de David para siempre, y en ese trono pondrá a un rey justo e íntegro.
<verse eid="ISA 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 16:6"/>Hemos oído que Moab es orgulloso. Hemos sabido de su arrogancia y su insolencia.
<verse eid="ISA 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 16:7"/>Por eso llora toda Moab; sí, Moab llorará por las tortas de Quir Jaréset.
<verse eid="ISA 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 16:8"/>Están abandonadas las haciendas de Hesbón y los viñedos de Sibma. Los jefes enemigos pisotearon las mejores vides; sus tropas llegaron hasta Jazer en el desierto y aun hasta el mar.
<verse eid="ISA 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 16:9"/>Así que lloro y me lamento por Jazer y por los viñedos de Sibmá. Mis lágrimas correrán por Hesbón y Elalé, porque no hay gritos de alegría sobre fruto maduro y sus cosechas.
<verse eid="ISA 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 16:10"/>Han desaparecido la alegría y el júbilo de la cosecha. Ya no se escucha el canto en los viñedos, ya no se pisan las uvas en los lagares. Yo puse fin a todos los gritos de alegría de la vendimia.
<verse eid="ISA 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 16:11"/>Por eso mi corazón llora por Moab como una flauta;mi corazón llora como un arpa por los hombres de Quir Jaréset.
<verse eid="ISA 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 16:12"/>Moab clamará angustiado a sus ídolos en la cumbre de las colinas, pero será inútil. Orará a sus dioses en los templos de sus ídolos, pero nadie será en vano.
<verse eid="ISA 16:12"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 16:14"/>El Señor ya había hablado antes sobre Moab, pero ahora dice que dentro de 3 años, sin falta, la gloria de Moab terminará y solo quedará un pequeño remanente de su pueblo.
<verse eid="ISA 16:14"/><verse eid="ISA 16:14"/></para>
  <chapter eid="ISA 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="ISA 17"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 17:1"/>Profecía  sobre Damasco: ¡Miren! Damasco dejará de ser ciudad y se convertirá en un montón de ruinas.
<verse eid="ISA 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 17:2"/>Las ciudades de Aroer están desiertas. Los rebaños pastan allí tranquilos, sin nadie que los espante.
<verse eid="ISA 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 17:3"/>La fuerza de Israel y el poder de Damasco se acabarán. El remanente de Aram será destruido, y correrá la misma suerte que la gloria de los israelitas, declara el Señor Todopoderoso.
<verse eid="ISA 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 17:4"/>La gloria de Israel se desvanecerá cuando la pobreza invada el país.
<verse eid="ISA 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 17:5"/>Israel quedará como cuando el segador  recoge la mies, como los campos de trigo cosechados del valle de Refayin.
<verse eid="ISA 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 17:6"/>Solo quedará un pequeño remanente, como cuando se sacuden los olivos después de la cosecha: dos o tres aceitunas en las ramas más altas, cuatro o cinco en las ramas más pequeñas. Esto es lo que declara el Señor, Dios de Israel.
<verse eid="ISA 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 17:7"/>Entonces por fin se volverán hacia Dios su Creador y mirarán al Santo de Israel.
<verse eid="ISA 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 17:8"/>En aquel día ya no pedirán ayuda a sus ídolos ni adorarán lo que fabricaron sus manos. Ya no reverenciarán los postes de Aserá ni los altares del incienso.
<verse eid="ISA 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 17:9"/>Sus ciudades fortificadas quedarán abandonadas como las ciudades de los amorreos cuando huyeron de los israelitas. Todo quedará desolado.
<verse eid="ISA 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 17:10"/>Porque olvidaron al Dios que los salva, la Roca que los protege. Por eso, aunque planten los mejores cultivos,
<verse eid="ISA 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 17:11"/>y aunque broten la misma mañana en que los siembran, jamás cosecharán nada. Su única cosecha será una montaña de dolor y sufrimiento sin remedio.
<verse eid="ISA 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 17:12"/>¡Escuchen el estruendo de muchos pueblos que rugen como el mar! ¡Oigan el rugido de las naciones que avanzan como aguas turbulentas!
<verse eid="ISA 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 17:13"/>Pero aunque rujan como las olas encrespadas, Dios los hará callar y huirán. Serán arrastrados como paja al viento, como polvo en un torbellino.
<verse eid="ISA 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 17:14"/>Al anochecer habrá terror, pero antes del amanecer sus enemigos habrán muerto. Este es el destino  de quienes saquean al pueblo de Dios.
<verse eid="ISA 17:14"/><verse eid="ISA 17:14"/></para>
  <chapter eid="ISA 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="ISA 18"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 18:1"/>¡Ay de la tierra de las alas zumbantes, que está más allá de los ríos de Cus!
<verse eid="ISA 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 18:2"/>¡Tierra que envía embajadores por el río en barcas de juncos! Vayan, veloces mensajeros, a una nación de gente alta y de piel brillante, a un pueblo temido en todas partes, a una nación poderosa y conquistadora, cuya tierra está dividida por ríos.
<verse eid="ISA 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 18:3"/>Cuando se alce la bandera sobre los montes, ¡mírenla! Cuando suene la trompeta, ¡escuchen!
<verse eid="ISA 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 18:4"/>Porque esto me dijo el Señor:«Observaré en silencio desde mi morada, tranquilo como el calor brillante del mediodía, como una nube de rocío en el calor de la cosecha».
<verse eid="ISA 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 18:5"/>Pero antes de de la vendimia, el Señor los cortará con tijeras de podar. Podará las ramas que se extienden.
<verse eid="ISA 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 18:6"/>Todos ellos serán abandonados a las aves de rapiña de los montes y a las fieras del campo. Las aves de rapiña los devorarán en verano y las fieras del campo los devorarán en invierno.
<verse eid="ISA 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 18:7"/>Pero llegará el tiempo en que esa nación de gente alta y de piel brillante, ese pueblo temido por todos, esa nación poderosa y conquistadora, cuya tierra está dividida por ríos, traerá ofrendas al Señor Todopoderoso en Jerusalén, donde él ha puesto su nombre.
<verse eid="ISA 18:7"/><verse eid="ISA 18:7"/></para>
  <chapter eid="ISA 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="ISA 19"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 19:1"/>Profecía  sobre Egipto:¡Miren! El Señor cabalga sobre una nube veloz y viene a Egipto. Los ídolos de Egipto tiemblan ante él y el corazón de los egipcios desfallece dentro de ellos.
<verse eid="ISA 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 19:2"/>Haré que los egipcios peleen entre sí: hermano contra hermano, vecino contra vecino, ciudad contra ciudad, provincia contra provincia.
<verse eid="ISA 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 19:3"/>Los egipcios quedarán desconcertados y no sabrán qué hacer. Pedirán consejo a sus ídolos y consultarán a médiums, espiritistas y brujos, todo para nada.
<verse eid="ISA 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 19:4"/>Entregaré a Egipto en manos de un amo duro y cruel, un rey despiadado. Eso dice el Señor  Todopoderoso.
<verse eid="ISA 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 19:5"/>Las aguas del río se secarán y el cauce quedará vacío. 
<verse eid="ISA 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 19:6"/>Los canales apestarán; las cañas y los juncos se pudrirán.
<verse eid="ISA 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 19:7"/>Las plantas a la orilla del río se secarán. Todo lo sembrado junto al río se marchitará  y desaparecerá.
<verse eid="ISA 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 19:8"/>Los pescadores llorarán y se lamentarán; todos los que echan anzuelo en el río y los que lanzan redes en el agua se quedarán sin trabajo.
<verse eid="ISA 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 19:9"/>Los que trabajan el lino y el algodón se quedarán sin trabajo, pues las cosechas se perderán.
<verse eid="ISA 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 19:10"/>Todos estarán desanimados y abatidos, desde los fabricantes de telas hasta los asalariados.
<verse eid="ISA 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 19:11"/>Los consejeros de Zoán son unos necios. El mejor de sus consejos para el faraón de Egipto es insensato. ¿Continuarán vanagloriándose de su sabiduría? ¿Se atreverán a decirle al faraón que descienden de un  largo linaje de sabios?
<verse eid="ISA 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 19:12"/>¿Dónde están ahora tus sabios consejeros? Si de verdad son sabios, que te digan qué planes tiene el Señor Todopoderoso para Egipto.
<verse eid="ISA 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 19:13"/>Los consejeros de Zoán son unos necios, y los de Menfis están completamente engañados. Son los líderes de las tribus de Egipto, pero han hecho que se extravíe.
<verse eid="ISA 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 19:14"/>El Señor les ha dado un espíritu de confusión. Hacen que Egipto se tambalee como un borracho que vomita.
<verse eid="ISA 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 19:15"/>Nadie en Egipto podrá hacer nada, ni los líderes ni el pueblo.
<verse eid="ISA 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 19:16"/>Ese día, los egipcios serán cobardes. Temblarán de miedo ante el puño alzado del Señor Todopoderoso.
<verse eid="ISA 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 19:17"/>La   tierra de Judá les causará pánico, porque el Señor Todopoderoso tiene planes contra ellos.
<verse eid="ISA 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 19:18"/>Ese día, 5 ciudades de Egipto seguirán al Señor Todopoderoso y hablarán el idioma hebreo. Una de ellas será   la Ciudad del Sol.
<verse eid="ISA 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 19:19"/>Ese día habrá un altar al Señor en el corazón de Egipto y un monumento al Señor en su frontera.
<verse eid="ISA 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 19:20"/>Será una señal y un testimonio del Señor Todopoderoso en la tierra de Egipto. Cuando clamen al Señor por causa de sus opresores, él les enviará un salvador que los librará.
<verse eid="ISA 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 19:21"/>Así, el Señor se dará a conocer a los egipcios. Sí, ellos conocerán al Señor y le presentarán sus sacrificios y ofrendas. Le harán promesas y las cumplirán.
<verse eid="ISA 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 19:22"/>El Señor herirá a Egipto, pero luego lo sanará. Los egipcios se volverán al Señor, y él escuchará sus súplicas y los sanará.
<verse eid="ISA 19:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 19:23"/>Ese día, Egipto y Asiria estarán unidos por un camino . Los egipcios y los asirios viajarán libremente entre uno y otro país, y adorarán al mismo Dios.
<verse eid="ISA 19:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 19:24"/>Israel será su aliado. Los 3 estarán juntos. Israel será una bendición para ellos.
<verse eid="ISA 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="ISA 19:25"/>El Señor Todopoderoso los bendecirá diciendo: «Bendito sea Egipto, mi pueblo; bendita sea Asiria, obra de mis manos; bendito sea Israel, mi heredad».
<verse eid="ISA 19:25"/><verse eid="ISA 19:25"/></para>
  <chapter eid="ISA 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="ISA 20"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 20:1"/>El año en que Sargón, rey de Asiria, envió al comandante supremo de su ejército contra la ciudad filistea de Asdod, este la conquistó.
<verse eid="ISA 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 20:2"/>El Señor le ordenó a Isaías, hijo de Amoz, que se quitara la ropa, incluso las sandalias, y anduviera desnudo y descalzo. Isaías hizo lo que se le ordenó y anduvo desnudo y descalzo.
<verse eid="ISA 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 20:3"/>Entonces el Señor dijo:—Mi siervo Isaías ha andado desnudo y descalzo durante 3 años. Esto es una señal de la terrible desgracia que traeré sobre Egipto y Cus.
<verse eid="ISA 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 20:4"/>Así, el rey de Asiria se llevará cautivos a los egipcios y cusitas. Los obligará a andar desnudos y descalzos, tanto a jóvenes como a ancianos, con las nalgas desnudas para vergüenza de Egipto.
<verse eid="ISA 20:4"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 20:6"/>Entonces los habitantes de esta costa dirán: «Si esto le pasó a quienes confiábamos, a los que acudimos en busca de ayuda para librarnos del rey de Asiria, ¿cómo escaparemos nosotros?».
<verse eid="ISA 20:6"/><verse eid="ISA 20:6"/></para>
  <chapter eid="ISA 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="ISA 21"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 21:1"/>Profecía sobre el desierto junto al mar:Desde el desierto viene un desastre contra ustedes, como los torbellinos arrasadores del sur.
<verse eid="ISA 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 21:2"/>Veo una visión espantosa:  Los veo saqueados y traicionados. Elamitas y medos atacan y asedianen. Babilonia caerá, y entonces llegará a su fin el gemido de sus víctimas.
<verse eid="ISA 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 21:3"/>Me estremezco de dolor, siento agudas punzadas de horror, como de mujer que está de parto. Me desmayo al oír lo que Dios planea, estoy horrorizado, me aturde la angustia.
<verse eid="ISA 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 21:4"/>Mi mente se tambalea, el corazón me late impetuoso, soy presa de un miedo espantoso. El placentero descanso de la noche ha desaparecido; estoy en mi lecho, temblando de terror.
<verse eid="ISA 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 21:5"/>Preparan un gran banquete. Llenan las mesas de manjares, arman sus sillas para comer. ¡Rápido! ¡Tomen los escudos y prepárense para la batalla! ¡Los están atacando!
<verse eid="ISA 21:5"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 21:7"/>Mientras tanto, en mi visión el Señor me había dicho:—Coloca un vigía sobre la muralla de la ciudad para que grite lo que vea. Cuando vea grupos de jinetes cabalgando en caballos, burros y camellos,que preste atención.
<verse eid="ISA 21:7"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 21:9"/>El vigía  gritó:—Señor, día y noche he estado aquí en mi puesto.  ¡Mira! ¡Allá vienen grupos de jinetes! Escucha lo que dicen: «¡Cayó, cayó Babilonia! Todos sus ídolos yacen despedazados en el suelo».
<verse eid="ISA 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 21:10"/>Pueblo mío, trillado y aventado, les he dicho todo lo que el Señor Todopoderoso, el Dios de Israel, ha dicho.
<verse eid="ISA 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 21:11"/>Profecía acerca de Edom. Alguien me llama desde Seir—Vigía, ¿qué hay de la noche? Vigía, ¿cuánto queda de la noche?
<verse eid="ISA 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 21:12"/>El vigía responde:—La mañana viene, pero también la noche. Si quieren preguntar, pregunten. Vuélvanse y vengan de nuevo.
<verse eid="ISA 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 21:13"/>Profecía sobre Arabia:¡Oh caravanas de Dedán, acampadas  en los desiertos de Arabia!
<verse eid="ISA 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 21:14"/>Pueblo de Temá, lleven agua a los sedientos;salgan al encuentro de los fugitivos con comida.
<verse eid="ISA 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 21:15"/>Huyen de las espadas desenvainadas, de las flechas tensadas y de los horrores de la guerra.
<verse eid="ISA 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 21:16"/>Pero dentro de un año, dice el Señor, toda la gloria de Cedar terminará.
<verse eid="ISA 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 21:17"/>Solo unos pocos de sus valientes arqueros sobrevivirán. El Señor, Dios de Israel, lo ha dicho.
<verse eid="ISA 21:17"/><verse eid="ISA 21:17"/></para>
  <chapter eid="ISA 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="ISA 22"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 22:1"/>Profecía sobre el valle de la Visión:¿Qué pasa? ¿Por qué todos han subido a las azoteas?
<verse eid="ISA 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 22:2"/>¿Qué le pasa a esta ciudad alegre y bulliciosa? Hay cadáveres por todas partes, pero no murieron en combate ni por la espada.
<verse eid="ISA 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 22:3"/>Todos tus líderes huyeron juntos; fueron capturados sin disparar una flecha. Toda tu gente importante que intentó escapar fue capturada.
<verse eid="ISA 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 22:4"/>Déjenme llorar; no traten de consolarme. Déjenme llorar por mi pueblo destruido.
<verse eid="ISA 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 22:5"/>El Señor Todopoderoso ha enviado un día de confusión, derrota y terror. Los muros de la ciudad están derribados, y los gritos de angustia resuenan en las montañas.
<verse eid="ISA 22:5"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 22:7"/>Los arqueros de Elam llegaron con sus carros y caballos, y los soldados de Quir levantaron sus escudos. Tus valles más hermosos se llenaron de carros de guerra, y los soldados se apostaron frente a las puertas de la ciudad.
<verse eid="ISA 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 22:8"/>Dios ha quitado su protección. Corren al arsenal  del Palacio del Bosque.
<verse eid="ISA 22:8"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 22:11"/>Inspeccionan las murallas de Jerusalén detectar las brechas. Cuentan las casas y derriban algunas para conseguir piedras con que repararlas. Construyen un depósito entre las dos murallas para almacenar agua del estanque antiguo. Pero no miran hacia el que hizo todo esto; no toman en cuenta al que lo planeó hace mucho tiempo.
<verse eid="ISA 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 22:12"/>El Señor Todopoderoso los llamó a llorar y lamentarse, a rasurarse la cabeza y vestirse de cilicio en señal de arrepentimiento.
<verse eid="ISA 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 22:13"/>Pero en vez de eso, hay alegría y celebración. Matan reses y ovejas, comen carne y beben vino. Dicen: «Comamos y bebamos, que mañana moriremos».
<verse eid="ISA 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 22:14"/>El Señor Todopoderoso me ha revelado que este pecado no les será perdonado hasta el día de su muerte.
<verse eid="ISA 22:14"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 22:16"/>El Señor Todopoderoso me ha dicho:—Ve y dile a Sebna, el administrador del palacio: «¿Quién te dio permiso para hacerte un sepulcro en lo alto de la roca?
<verse eid="ISA 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 22:17"/>Mira, hombre poderoso, el Señor te arrojará lejos con violencia. 
<verse eid="ISA 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 22:18"/>El Señor te lanzará lejos como una pelota. Te arrojará a una tierra lejana y estéril. Allí morirás, tú que te crees tan importante, tú que eres la vergüenza de tu nación.
<verse eid="ISA 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 22:19"/>Te expulsaré de tu cargo, dice el Señor, y te quitaré de tu alta posición.
<verse eid="ISA 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 22:20"/>Entonces llamaré a mi siervo Eliaquín, hijo de Jilquías.
<verse eid="ISA 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 22:21"/>Le daré tu túnica y tu cinturón. Le entregaré tu autoridad. Él será como un padre para el pueblo de Jerusalén y para todo Judá.
<verse eid="ISA 22:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 22:22"/>Le daré la llave de la casa de David. Lo que él abra, nadie podrá cerrarlo; lo que él cierre, nadie podrá abrirlo.
<verse eid="ISA 22:22"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 22:24"/>Lo convertiré en una estaca firme clavada en un lugar seguro. Será un trono de honor para la casa de su padre. De él dependerá toda la gloria de su familia.
<verse eid="ISA 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="ISA 22:25"/>En aquel día, esa estaca que parecía estar tan firme en la pared será arrancada por el Señor. Saldrá y caerá al suelo. Todo lo que colgaba de ella caerá también. El Señor lo ha dicho.
<verse eid="ISA 22:25"/><verse eid="ISA 22:25"/></para>
  <chapter eid="ISA 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="ISA 23"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 23:1"/>Profecía sobre Tiro:¡Giman, naves de Tarsis, porque su puerto ha sido destruido! La noticia que escucharon en Chipre eran verdad.
<verse eid="ISA 23:1"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 23:3"/>Guarden silencio, habitantes de la costa. Los comerciantes de Sidón, que cruzan el mar, te llenaban de riquezas. A través de las aguas llegaba el grano de Sijor, la cosecha del Nilo. Tiro se volvió el mercado de las naciones.
<verse eid="ISA 23:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 23:4"/>Avergüénzate, Sidón, fortaleza del mar, porque  el mar se ha quedado sin hijos.
<verse eid="ISA 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 23:5"/>Cuando Egipto se entere de esto, sentirá gran dolor por la noticia de Tiro.
<verse eid="ISA 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 23:6"/>Crucen a Tarsis, habitantes de la costa; giman de dolor.
<verse eid="ISA 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 23:7"/>¿Acaso esta es la ciudad que antes era tan alegre, la ciudad antigua que enviaba colonos a tierras lejanas?
<verse eid="ISA 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 23:8"/>¿Quién planeó esto contra Tiro, la ciudad que repartía coronas, cuyos comerciantes eran príncipes y cuyos mercaderes eran los más honorables de la tierra?
<verse eid="ISA 23:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 23:9"/>El Señor Todopoderoso lo planeó para humillar tu orgullo y para despreciar toda la grandeza de los importantes.
<verse eid="ISA 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 23:10"/>Vayan a sus tierras de cultivo, habitantes de Tarsis; su puerto ha sido destruido.
<verse eid="ISA 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 23:11"/>El Señor extiende su mano sobre el mar y hace temblar los reinos. Ha dado órdenes contra Canaá npara destruir sus fortalezas.
<verse eid="ISA 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 23:12"/>El Señor dice:—Ya no volverás a alegrarte, virgen maltratada, hija de Sidón. Levántate y cruza hacia Chipre; pero ni allí encontrarás descanso.
<verse eid="ISA 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 23:13"/>Mira lo que les pasó a los babilonios. Ese pueblo ya no existe. Asiria lo convirtió en refugio de animales del desierto. Levantaron torres de asedio, destruyeron los palacios y lo convirtieron en ruinas.
<verse eid="ISA 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 23:14"/>¡Giman, naves de Tarsis, porque su fortaleza ha sido destruida!
<verse eid="ISA 23:14"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 23:16"/>Tiro será olvidada durante 70 años, el tiempo que dura la vida de un rey. Después de esos 70 años, le pasará a Tiro lo que dice la canción de la prostituta:Toma la lira y recorre la ciudad, prostituta olvidada. Toca bien y canta mucho para que te recuerden.
<verse eid="ISA 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 23:17"/>Después de 70 años, el Señor restaurará a Tiro. Pero volverá a prostituirse  y ofrecerá sus servicios a todos los reinos del mundo.
<verse eid="ISA 23:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 23:18"/>Sin embargo, sus ganancias y sus ingresos serán consagrados al Señor. No se guardarán ni se acumularán, sino que servirán para que los que sirven al Señor tengan comida en abundancia y ropas finas.
<verse eid="ISA 23:18"/><verse eid="ISA 23:18"/></para>
  <chapter eid="ISA 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="ISA 24"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 24:1"/>Miren, el Señor va a devastar la tierra y convertirla en un desierto. Trastornará su superficie y dispersará a sus habitantes.
<verse eid="ISA 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 24:2"/>Lo mismo le pasará al sacerdote que al pueblo, al siervo que a su señor, a la sierva que a su señora, al comprador que al vendedor, al prestamista que al que pide prestado, al acreedor que al deudor.
<verse eid="ISA 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 24:3"/>La tierra será completamente devastada y saqueada. El Señor lo ha dicho.
<verse eid="ISA 24:3"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 24:5"/>La tierra se marchita, los cultivos se secan, los cielos niegan la lluvia. El país está corrompido por el crimen. El pueblo ha violado las leyes de Dios y ha quebrantado su pacto eterno.
<verse eid="ISA 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 24:6"/>Por eso cae sobre ellos la maldición de Dios. Quedan aislados, destruidos por la sequía. Pocos quedarán con vida.
<verse eid="ISA 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 24:7"/>No habrá vino, los festejadores suspirarán y llorarán.
<verse eid="ISA 24:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 24:8"/>Ya no se escucha el sonido alegre del arpa ni de la pandereta; se acabaron los días de fiesta.
<verse eid="ISA 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 24:9"/>Ya no hay alegría al beber vino ni al cantar; el licor se vuelve amargo en la boca.
<verse eid="ISA 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 24:10"/>La ciudad es un caos. Las casas están cerradas  para protegerse de los saqueadores.
<verse eid="ISA 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 24:11"/>La gente se amontona en las calles pidiendo vino. Se acabó la alegría; la felicidad ha desaparecido de la tierra.
<verse eid="ISA 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 24:12"/>La ciudad quedó en ruinas; sus puertas fueron destruidas.
<verse eid="ISA 24:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 24:13"/>En toda la tierra sucede lo mismo; será como con el remanente de las aceitunas o de la vendimia.
<verse eid="ISA 24:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 24:14"/>Pero todos los que queden gritarán y cantarán de alegría; los del occidente alabarán la grandeza del Señor.
<verse eid="ISA 24:14"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 24:16"/>Los del oriente les responderán con alabanzas. Escúchenlos cantarle al Señor desde los confines de la tierra, cantando la gloria del Justo. Pero yo tengo el corazón abrumado de dolor, porque aún prevalecen por todas partes la traición y el engaño.
<verse eid="ISA 24:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 24:17"/>El terror, la fosa y la trampa los esperan, habitantes de la tierra.
<verse eid="ISA 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 24:18"/>Cuando huyan despavoridos caerán en un hoyo, y si escapan de él, caerán en una trampa. El mundo tiembla bajo sus pies.
<verse eid="ISA 24:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 24:19"/>La tierra se ha derrumbado en completa ruina. Todo se agrieta y tiembla.
<verse eid="ISA 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 24:20"/>La tierra se tambalea como un ebrio; se sacude como una choza en medio de la tormenta. Cae para no levantarse más, por el peso de sus pecados.
<verse eid="ISA 24:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 24:21"/>En aquel día el Señor castigará a los poderes celestiales  y a los reyes de la tierra.
<verse eid="ISA 24:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 24:22"/>Serán acorralados como prisioneros y encerrados en calabozos hasta que llegue el día de su juicio.
<verse eid="ISA 24:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 24:23"/>Entonces el Señor Todopoderoso reinará en el monte Sion y en Jerusalén. Su gloria será tan grande que eclipsará el sol y la luna. Gobernará gloriosamente ante los líderes de su pueblo.
<verse eid="ISA 24:23"/><verse eid="ISA 24:23"/></para>
  <chapter eid="ISA 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="ISA 25"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 25:1"/>Oh Señor, honraré y alabaré tu nombre, porque tú eres mi Dios; has hecho maravillas, has cumplido tus planes antiguos con total fidelidad.
<verse eid="ISA 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 25:2"/>Has convertido la ciudad en montones de escombros; has reducido a ruinas la ciudad fortificada. La fortaleza de los extranjeros ha dejado de ser ciudad; jamás será reconstruida.
<verse eid="ISA 25:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 25:3"/>Por eso te honrarán pueblos poderosos; te temerán ciudades de naciones crueles.
<verse eid="ISA 25:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 25:4"/>Pero tú has sido refugio para los pobres, refugio para los necesitados en su angustia, protección contra la tormenta y sombra contra el calor. El furor de los opresores es como una tormenta que azota un muro.
<verse eid="ISA 25:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 25:5"/>Como las nubes refrescan la tierra seca y calurosa, así apagarás el clamor de los extranjeros.
<verse eid="ISA 25:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 25:6"/>En este monte, el Señor Todopoderoso preparará para todos los pueblos un banquete de ricos manjares, un banquete de vinos añejos, de manjares suculentos y de vinos refinados.
<verse eid="ISA 25:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 25:7"/>Ese día quitará el velo que cubre a todos los pueblos, la sábana que envuelve a todas las naciones.
<verse eid="ISA 25:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 25:8"/>Destruirá la muerte para siempre. El Señor Dios enjugará las lágrimas de todos los rostros y quitará de toda la tierra la humillación de su pueblo. El Señor lo ha dicho.
<verse eid="ISA 25:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 25:9"/>Ese día dirá el pueblo:—Este es nuestro Dios, en él confiamos y él nos salvó. Este es el Señor, en él confiamos. Alegrémonos y regocijémonos en su salvación.
<verse eid="ISA 25:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 25:10"/>La mano del Señor reposará sobre este monte, pero Moab será pisoteado como se pisotea la paja en el muladar.
<verse eid="ISA 25:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 25:11"/>La mano del Señor derribará su orgullo, a pesar de sus esfuerzos desesperados, como el nadador que manotea en el agua. 
<verse eid="ISA 25:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 25:12"/>El Señor derribará las murallas altas y fortificadas. Las reducirá a polvo y las echará por tierra.
<verse eid="ISA 25:12"/><verse eid="ISA 25:12"/></para>
  <chapter eid="ISA 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="ISA 26"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 26:1"/>Ese día se cantará esta canción en la tierra de Judá:Tenemos una ciudad fuerte. Dios pone la salvación como murallas y baluartes.
<verse eid="ISA 26:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 26:2"/>Abran las puertas para que entre la nación justa, la que se mantiene fiel.
<verse eid="ISA 26:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 26:3"/>Tú mantienes en perfecta paz a los que confían en ti,a los que en ti piensan.
<verse eid="ISA 26:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 26:4"/>Confíen siempre en el Señor,porque el Señor es una roca eterna.
<verse eid="ISA 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 26:5"/>El Señor humilla a los orgullosos y derriba la ciudad altiva. Echa abajo sus murallas y las reduce a polvo.
<verse eid="ISA 26:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 26:6"/>Los pobres y los necesitados    la pisotean con sus pies.
<verse eid="ISA 26:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 26:7"/>El camino de los justos es llano; tú allanas el sendero de los justos. 
<verse eid="ISA 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 26:8"/>Oh Señor, esperamos en ti y en tus caminos; nuestro corazón anhela glorificar tu nombre.
<verse eid="ISA 26:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 26:9"/>Con todo mi ser te anhelo en la noche; mi espíritu te busca con fervor. Cuando tus juicios llegan a la tierra, los habitantes del mundo aprenden lo que es justo.
<verse eid="ISA 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 26:10"/>Aunque seas bondadoso con los malvados, ellos no aprenden a hacer lo correcto. Aunque vivan en una tierra de rectitud, siguen haciendo el mal y no reconocen la grandeza del Señor.
<verse eid="ISA 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 26:11"/>Señor, no ven tu celo por tu pueblo; que lo vean y queden avergonzados. Que el fuego reservado para tus enemigos los consuma.
<verse eid="ISA 26:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 26:12"/>Señor, danos paz; todo lo que hemos logrado, tú lo has hecho por nosotros.
<verse eid="ISA 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 26:13"/>Oh Señor, Dios nuestro, otros señores aparte de ti nos han dominado, pero solo a ti honramos y proclamamos tu nombre.
<verse eid="ISA 26:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 26:14"/>Ellos están muertos, no volverán a vivir;son sombras que no resucitarán. Tú los castigaste y los destruiste; borraste todo recuerdo de ellos.
<verse eid="ISA 26:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 26:15"/>¡Señor, tú has engrandecido esta nación!Sí, la has engrandecido y te has glorificado.Has extendido todas las fronteras del país.
<verse eid="ISA 26:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 26:16"/>Señor, en la angustia te buscaron; cuando los castigaste, apenas pudieron susurrar una oración.
<verse eid="ISA 26:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 26:17"/>Como mujer embarazada que está a punto de dar a luz se retuerce y grita de dolor, así estábamos nosotros en tu presencia, Señor.
<verse eid="ISA 26:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 26:18"/>Así también nosotros nos retorcíamos en agonía, pero no dimos a luz nada. No trajimos salvación a la tierra ni nacieron habitantes del mundo.
<verse eid="ISA 26:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 26:19"/>Pero tus muertos vivirán, Señor; sus cuerpos resucitarán.¡Despierten y canten de alegría, habitantes del polvo! Porque tu rocío es rocío de luz, y la tierra dará a luz a sus muertos.
<verse eid="ISA 26:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 26:20"/>Vete a casa, pueblo mío, y cierra bien tus puertas.Escóndete un momento hasta que pase la ira del Señor.
<verse eid="ISA 26:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 26:21"/>¡Miren! El Señor sale de su morada para castigar a los habitantes de la tierra por sus pecados. La tierra revelará la sangre derramada sobre ella y ya no ocultará más a sus muertos.
<verse eid="ISA 26:21"/><verse eid="ISA 26:21"/></para>
  <chapter eid="ISA 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="ISA 27"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 27:1"/>En aquel día el Señor castigará con su espada grande y poderosa al Leviatán, la serpiente veloz, al Leviatán, la serpiente tortuosa. Matará al monstruo del mar.
<verse eid="ISA 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 27:2"/>Ese día se cantará este himno en la tierra de Israel:
<verse eid="ISA 27:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 27:3"/>«Israel es mi viña. Yo, el Señor, la cuido.La riego constantemente.La vigilo día y noche para que nadie le haga daño.
<verse eid="ISA 27:3"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 27:5"/>Ya no estoy enojado con Israel.Si encuentro en ella espinos y zarzas, los atacaré y los quemaré por completo.A menos que busquen mi protección y hagan las paces conmigo.Sí, que hagan las paces conmigo.
<verse eid="ISA 27:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 27:6"/>Llegará el tiempo en que Israel echará raíces y florecerá; llenará de frutos toda la tierra.
<verse eid="ISA 27:6"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 27:8"/>¿Acaso Dios ha castigado a Israel como castigó a sus enemigos? No. Dios destruyó a sus enemigos, pero a Israel solo lo castigó con el exilio, arrojándolo lejos como con un viento del este.
<verse eid="ISA 27:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 27:9"/>Así limpiará a Israel de sus pecados y lo librará de todos sus ídolos y altares, porque los eliminará completamente. 
<verse eid="ISA 27:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 27:10"/>Las ciudades fortificadas quedarán desoladas, abandonadas como un desierto. El ganado pastará allí, se recostará y se comerá las ramas de los árboles.
<verse eid="ISA 27:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 27:11"/>Mi pueblo es como ramas secas que se quiebran y se usan como leña para el fuego. Son  un pueblo necio y sin entendimiento, porque se apartó de Dios. Por eso, el que los creó no tendrá compasión de ellos ni les mostrará misericordia.
<verse eid="ISA 27:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 27:12"/>Pero llegará el tiempo en que el Señor los recogerá uno por uno, como quien escoge granos con la mano. Los seleccionará desde el río Éufrates hasta el torrente de Egipto.
<verse eid="ISA 27:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 27:13"/>En ese día sonará la gran trompeta, y los que estaban a punto de morir en Asiria y los que fueron desterrados a Egipto volverán a Jerusalén para adorar al Señor en su monte santo.
<verse eid="ISA 27:13"/><verse eid="ISA 27:13"/></para>
  <chapter eid="ISA 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="ISA 28"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 28:1"/>¡Ay de la ciudad que es el orgullo de los borrachos de Israel! Su belleza se marchita como una flor. ¡Ay de los que yacen ebrios por las calles!
<verse eid="ISA 28:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 28:2"/>El Señor enviará contra ellos a alguien poderoso y fuerte. Vendrá como una tormenta de granizo y un viento destructor, como una inundación de aguas torrenciales, y los derribará a tierra con violencia.
<verse eid="ISA 28:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 28:3"/>La ciudad que es el orgullo de los borrachos de Efraín será derribada y pisoteada por los pies de sus enemigos.
<verse eid="ISA 28:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 28:4"/>La ciudad que fue gloriosa, cuya belleza se marchita, situada en un valle fértil, desaparecerá de repente. Manos codiciosas la arrebatarán como se arranca y devora ávidamente un higo maduro.
<verse eid="ISA 28:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 28:5"/>Entonces el Señor Todopoderoso será una corona gloriosa y una diadema hermosa para el remanente de su pueblo.
<verse eid="ISA 28:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 28:6"/>El Señor dará a sus jueces el deseo de hacer justicia y a sus soldados gran valor para que defiendan sus puertas hasta el final.
<verse eid="ISA 28:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 28:7"/>Los sacerdotes y profetas se tambalean borrachos, cometen errores y se equivocan en sus decisiones.
<verse eid="ISA 28:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 28:8"/>Sus mesas están cubiertas de vómito; la inmundicia está por todas partes.
<verse eid="ISA 28:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 28:9"/>Dice el pueblo:—¿Quién se cree el Señor que somos? ¿Acaso somos niños pequeños que apenas saben hablar?
<verse eid="ISA 28:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 28:10"/>Nos repite las cosas una y otra vez, palabra por palabra, un poquito aquí, un poquito allá».
<verse eid="ISA 28:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 28:11"/>Pues bien, Dios les hablará por medio de extranjeros que hablan lengua extraña. Así aprenderán a escuchar.
<verse eid="ISA 28:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 28:12"/>El Señor les había dicho:—Esta es la tierra de descanso; permitan que los cansados descansen. Este es el lugar de reposo. Pero ellos no quisieron escuchar.
<verse eid="ISA 28:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 28:13"/>Así que el Señor les repetirá las cosas, una y otra vez, palabra por palabra, un poquito aquí, un poquito allá, y ellos tropezarán. Caerán, quedarán quebrantados, atrapados y capturados.
<verse eid="ISA 28:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 28:14"/>Por tanto, escuchen la palabra del Señor, gobernantes burlones de Jerusalén:
<verse eid="ISA 28:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 28:15"/>Ustedes dicen: «Hemos hecho un pacto con la muerte; hemos firmado un acuerdo con el dominio de los muertos. Cuando venga el azote abrumador, no nos alcanzará, porque hemos hecho de la mentira nuestro refugio y en el engaño nos hemos escondido».
<verse eid="ISA 28:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 28:16"/>Por eso, el Señor Dios dice:—Miren, yo pongo en Sion una piedra como fundamento, una piedra probada, una piedra angular preciosa, un fundamento firme. El que crea no andará apurado.
<verse eid="ISA 28:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 28:17"/>Usaré la justicia como línea de medir y la rectitud como plomada. El granizo barrerá el refugio de la mentira, y las aguas inundarán el escondite. 
<verse eid="ISA 28:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 28:18"/>Su pacto con la muerte será anulado y su acuerdo con el dominio de los muertos no se mantendrá. Cuando venga el azote abrumador, ustedes serán aplastados por él.
<verse eid="ISA 28:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 28:19"/>Cada vez que pase, los arrastrará. Pasará mañana tras mañana, de día y de noche. Entonces entenderán con horror el mensaje.
<verse eid="ISA 28:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 28:20"/>La cama es demasiado corta para estirarse en ella, y la manta es demasiado estrecha para cubrirse con ella.
<verse eid="ISA 28:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 28:21"/>El Señor se levantará como en el monte Perasín y como en el valle de Gabaón se enfurecerá para hacer su obra, su extraña obra, y para realizar su tarea, su insólita tarea.
<verse eid="ISA 28:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 28:22"/>Así que no se burlen más, para que sus cadenas no se vuelvan más pesadas. El Señor, el Señor de los Ejércitos, me ha dicho que está decidida la destrucción de todo el país.
<verse eid="ISA 28:22"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 28:24"/>Escuchen, presten atención a lo que digo:¿Acaso el agricultor ara todo el tiempo para sembrar? ¿Acaso rompe y rastrilla el suelo sin parar?
<verse eid="ISA 28:24"/><verse number="25" style="v" sid="ISA 28:25"/>¿Acaso no siembra al fin cada semilla en su lugar, el trigo en hileras, la cebada en su sitio y el centeno en su parcela?
<verse eid="ISA 28:25"/><verse number="26" style="v" sid="ISA 28:26"/>¿No es su Dios quien le enseña y le instruye sobre el modo correcto de hacerlo?
<verse eid="ISA 28:26"/><verse number="27" style="v" sid="ISA 28:27"/>El eneldo no se trilla con rastrillo ni sobre el comino se pasa una rueda de carreta. El eneldo se golpea con una vara y el comino con un palo.
<verse eid="ISA 28:27"/><verse number="28" style="v" sid="ISA 28:28"/>El grano se tritura con facilidad, por eso no se trilla sin cesar.
<verse eid="ISA 28:28"/><verse number="29" style="v" sid="ISA 28:29"/>Todo esto también viene del Señor Todopoderoso, admirable en consejo y grande en sabiduría.
<verse eid="ISA 28:29"/><verse eid="ISA 28:29"/></para>
  <chapter eid="ISA 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="ISA 29"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 29:1"/>¡Ay de ti, Ariel, Ariel, la ciudad donde acampó David! Año tras año celebran sus fiestas,
<verse eid="ISA 29:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 29:2"/>pero yo enviaré gran castigo sobre ustedes, y habrá llanto y lamento. Será para mí como un  brasero del altar.
<verse eid="ISA 29:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 29:3"/>Acamparé contra ti por todos lados. Te sitiaré con torres y levantaré contra ti fortificaciones.
<verse eid="ISA 29:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 29:4"/>Serás humillada y hablarás desde el suelo; tu voz saldrá débil desde el polvo. Tu voz será como la de un fantasma que sale de la tierra; tu habla murmurará desde el polvo.
<verse eid="ISA 29:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 29:5"/>Pero de repente, la multitud de tus enemigos será como polvo fino, y la multitud de los tiranos será como paja que se lleva el viento.
<verse eid="ISA 29:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 29:6"/>En un instante, el Señor Todopoderoso  vendrá con truenos, terremotos, gran estruendo, tormenta, tempestad y llamas de fuego devorador.
<verse eid="ISA 29:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 29:7"/>Todas las naciones que combaten contra Ariel y contra su fortaleza se desvanecerán como un sueño, como una visión nocturna.
<verse eid="ISA 29:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 29:8"/>Será como cuando una persona hambrienta sueña que come, pero despierta y sigue con hambre; o como cuando una persona sedienta sueña que bebe, pero despierta débil y todavía con sed. Así les pasará a todas las naciones que pelean contra el monte de Sion.
<verse eid="ISA 29:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 29:9"/>Quédense asombrados y maravillados; quédense ciegos, sin vista. Embriáguense, pero no de vino; tambaléense, pero no por la bebida.
<verse eid="ISA 29:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 29:10"/>El Señor ha derramado sobre ustedes un espíritu de sueño profundo. Ha cerrado los ojos de sus profetas y videntes
<verse eid="ISA 29:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 29:11"/>Toda esta visión es para ustedes como las palabras de un libro sellado. Si se lo entregan a alguien que sabe leer y le dicen:—Lee esto, por favor.Él responderá:—No puedo, está sellado.
<verse eid="ISA 29:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 29:12"/>Se lo dan a otro, y este dice: ―Lo siento, no sé leer.
<verse eid="ISA 29:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 29:13"/>El Señor dice:—Este pueblo se acerca a mí con la boca y me honra con los labios, pero su corazón está lejos de mí. Su adoración no es más que reglas humanas aprendidas de memoria.
<verse eid="ISA 29:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 29:14"/>Me vengaré de estos hipócritas con algo espantoso; la sabiduría de sus sabios perecerá y la inteligencia de sus inteligentes se desvanecerá.
<verse eid="ISA 29:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 29:15"/>¡Ay de los que se esconden del Señor para ocultar sus planes, de los que hacen sus obras en la oscuridad y dicen: «¿Quién nos ve? ¿Quién nos conoce?».
<verse eid="ISA 29:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 29:16"/>¡Qué manera de tergiversar las cosas! ¿Acaso el alfarero es igual que el barro? ¿Dirá la obra a su hacedor: «Él no me hizo»?¿Dirá la vasija al alfarero: «Él no entiende nada»?
<verse eid="ISA 29:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 29:17"/>Pronto, en muy poco tiempo, el Líbano se convertirá en un campo fértil, y el campo fértil parecerá un bosque.
<verse eid="ISA 29:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 29:18"/>En aquel día, los sordos oirán las palabras del libro, y los ojos de los ciegos verán desde la oscuridad y las tinieblas.
<verse eid="ISA 29:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 29:19"/>Los humildes se alegrarán más y más en el Señor, y los pobres se regocijarán en el Santo de Israel.
<verse eid="ISA 29:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 29:20"/>Los opresores desaparecerán, los burladores ya no existirán y todos los que traman el mal serán eliminados:
<verse eid="ISA 29:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 29:21"/>los que con una palabra convierten a alguien en culpable, los que tienden trampas al que defiende la justicia en la puerta, y los que con falsas acusaciones privan de justicia al inocente.
<verse eid="ISA 29:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 29:22"/>Por eso, así dice el Señor, que redimió a Abraham: —Ahora Jacob no será avergonzado ni su rostro palidecerá.
<verse eid="ISA 29:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 29:23"/>Cuando vean a sus hijos entre ellos, la obra de mis manos, santificarán mi nombre; santificarán al Santo de Jacob y temerán al Dios de Israel.
<verse eid="ISA 29:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 29:24"/>Los que andaban confundidos comprenderán la verdad; los que se quejaban aceptarán la instrucción.
<verse eid="ISA 29:24"/><verse eid="ISA 29:24"/></para>
  <chapter eid="ISA 29"/>
  <chapter number="30" style="c" sid="ISA 30"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 30:1"/>El Señor dice:¡Ay de los hijos rebeldes! Hacen planes que no provienen de mí; forjan alianzas sin mi Espíritu, amontonando pecado sobre pecado.
<verse eid="ISA 30:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 30:2"/>Han bajado a Egipto sin consultarme, buscando la protección del faraón y refugio a la sombra de Egipto.
<verse eid="ISA 30:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 30:3"/>Pero la protección del faraón será su vergüenza, y el refugio a la sombra de Egipto, su humillación.
<verse eid="ISA 30:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 30:4"/>Aunque sus oficiales hayan llegado a Zoán y sus enviados a Janés,
<verse eid="ISA 30:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 30:5"/>todo terminará en vergüenza y desgracia para ustedes. Él no podrá ayudarlos en nada.
<verse eid="ISA 30:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 30:6"/>Profecía sobre los animales del Néguev:Avanzan por el desierto peligroso del sur, la tierra de leones y leonas, de víboras y serpientes venenosas. Llevan sus riquezas en lomos de burros y sus tesoros en jorobas de camellos, a un pueblo que no les servirá de nada.
<verse eid="ISA 30:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 30:7"/>Las promesas de Egipto no valen nada. Por eso lo llamo «Rahab, la inútil».
<verse eid="ISA 30:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 30:8"/>Ve ahora y escribe esto en una tablilla, regístralo en un rollo, para que permanezca como testimonio eterno hasta el fin de los tiempos.
<verse eid="ISA 30:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 30:9"/>Son un pueblo rebelde y terco. No quieren escuchar la Ley del Señor.
<verse eid="ISA 30:9"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 30:11"/>Dicen a los videntes:—¡No tengan más visiones!Y a los profetas:—¡No nos profeticen la verdad! Dígannos cosas agradables, profeticen ilusiones. Apártense del camino, salgan de la senda, dejen de hablarnos del Santo de Israel.
<verse eid="ISA 30:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 30:12"/>Por eso, así dice el Santo de Israel:—Ya que desprecian lo que digo y confían en la opresión y en el engaño, y se apoyan en ellos,
<verse eid="ISA 30:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 30:13"/>caerá sobre ustedes un castigo repentino, como un muro alto y agrietado que de pronto se desploma.
<verse eid="ISA 30:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 30:14"/>Se romperá en pedazos como una vasija de barro, sin compasión. No quedará un fragmento lo suficientemente grande como para sacar brasas del fuego o agua de un pozo.
<verse eid="ISA 30:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 30:15"/>Porque el Señor Dios, el Santo de Israel, dice:—En el arrepentimiento y en el descanso está su salvación; en la calma y en la confianza está su fuerza.Pero ustedes no quisieron.
<verse eid="ISA 30:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 30:16"/>Ustedes dijeron:—No, huiremos en caballos.Por eso tendrán que huir. Dijeron:—Montaremos caballos veloces.Por eso sus perseguidores serán veloces.
<verse eid="ISA 30:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 30:17"/>Uno solo de ellos perseguirá a mil de ustedes; cinco de ellos bastarán para dispersarlos hasta que no queden ni dos juntos. Quedarán como árboles solitarios en las cumbres de montañas lejanas.
<verse eid="ISA 30:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 30:18"/>Sin embargo, el Señor espera para mostrarles su favor; se levantará para tener compasión de ustedes. Porque el Señor es un Dios de justicia. Felices todos los que esperan en él.
<verse eid="ISA 30:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 30:19"/>Oh, pueblo de Sion que vives en Jerusalén, ya no llorarás más. El Señor te mostrará su gracia cuando clames a él. Te responderá cuando escuche tu voz.
<verse eid="ISA 30:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 30:20"/>Aunque les dé pan de adversidad y agua de aflicción, él estará con ustedes para enseñarles. Con sus propios ojos verán a su Maestro.
<verse eid="ISA 30:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 30:21"/>Cuando se desvíen a la derecha o a la izquierda, escucharán detrás de ustedes una voz que dirá: «Este es el camino; caminen por él».
<verse eid="ISA 30:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 30:22"/>Destruirán todos sus ídolos de plata y todas sus imágenes de oro. Los arrojarán como algo inmundo que les repugna tocar. Les dirán: «¡Fuera!».
<verse eid="ISA 30:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 30:23"/>Entonces Dios los bendecirá con lluvia en el tiempo de la siembra, con grandes cosechas y con abundantes pastos para su ganado.
<verse eid="ISA 30:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 30:24"/>Los bueyes y los burros que aran la tierra comerán el mejor grano del trigo aventado.
<verse eid="ISA 30:24"/><verse number="25" style="v" sid="ISA 30:25"/>En ese día, cuando Dios intervenga para destruir a sus enemigos, habrá corrientes de agua que bajarán de cada monte y colina.
<verse eid="ISA 30:25"/><verse number="26" style="v" sid="ISA 30:26"/>La luna brillará tanto como el sol, y la luz del sol será siete veces más brillante, como si brillara con la luz de siete días. Esto sucederá cuando el Señor vende las heridas de su pueblo y sane las lesiones que le causó.
<verse eid="ISA 30:26"/><verse number="27" style="v" sid="ISA 30:27"/>Miren, el Señor viene de lejos, ardiendo en ira, rodeado de espeso humo que se eleva. Sus labios están llenos de furor y su lengua  consume como fuego.
<verse eid="ISA 30:27"/><verse number="28" style="v" sid="ISA 30:28"/>Su ira se derrama como un torrente que inunda hasta el cuello, sacudiendo a las naciones con el tamiz de la destrucción. Pondrá en la boca de los pueblos un freno que los hará desviarse del camino.
<verse eid="ISA 30:28"/><verse number="29" style="v" sid="ISA 30:29"/>Pero ustedes entonarán un cántico de solemne gozo, como los que se entonan de noche en las fiestas sagradas. Su corazón se alegrará como cuando la flauta guía a los peregrinos que suben al monte del Señor, la Roca de Israel.
<verse eid="ISA 30:29"/><verse number="30" style="v" sid="ISA 30:30"/>El Señor hará oír su voz majestuosa y mostrará el poder de su brazo. Descargará su furia con llamas devoradoras, tormentas violentas, aguaceros torrenciales y granizo destructor.
<verse eid="ISA 30:30"/><verse number="31" style="v" sid="ISA 30:31"/>La voz del Señor quebrantará a Asiria, que fue su vara de castigo.
<verse eid="ISA 30:31"/><verse number="32" style="v" sid="ISA 30:32"/>Cada vez que el Señor los golpee, su pueblo celebrará con panderos  y arpas.
<verse eid="ISA 30:32"/><verse number="33" style="v" sid="ISA 30:33"/>Hace tiempo que el Tofet está preparado para el rey; su hoguera es profunda y ancha, con abundante leña. El aliento del Señor, como un río de azufre ardiente, la encenderá.
<verse eid="ISA 30:33"/><verse eid="ISA 30:33"/></para>
  <chapter eid="ISA 30"/>
  <chapter number="31" style="c" sid="ISA 31"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 31:1"/>¡Ay de quienes bajan a Egipto en busca de ayuda y confían en sus caballos, en la multitud de sus carros de guerra y en la fuerza de sus jinetes! No miran al Santo de Israel ni buscan al Señor.
<verse eid="ISA 31:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 31:2"/>El Señor también es sabio y traerá el desastre. No retirará sus palabras. Se levantará contra la casa de los malvados y contra quienes ayudan a los que hacen maldad.
<verse eid="ISA 31:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 31:3"/>Los egipcios son seres humanos, no son Dios. Sus caballos son carne, no espíritu. Cuando el Señor extienda su mano, el que ayuda tropezará y el que es ayudado caerá. Todos perecerán juntos.
<verse eid="ISA 31:3"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 31:5"/>Pero el Señor dice:Cuando un león, aunque sea joven, atrapa una presa, no se asusta por los gritos de los pastores que se reúnen contra él. No se intimida por su ruido ni retrocede ante su alboroto. Así descenderá el Señor de los Ejércitos para pelear en el monte Sion. Como un ave que revolotea sobre su nido, así el Señor de los Ejércitos protegerá a Jerusalén. La protegerá y la librará; pasará sobre ella y la salvará.
<verse eid="ISA 31:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 31:6"/>Por lo tanto, israelitas, regresen a aquel contra quien se han rebelado tan profundamente.
<verse eid="ISA 31:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 31:7"/>Vendrá el día glorioso en que cada uno de ustedes arrojará sus ídolos de oro y sus imágenes de plata que fabricaron con sus propias manos pecadoras.
<verse eid="ISA 31:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 31:8"/>Asiria caerá por una espada que no es humana, que la devorará. Huirá de la espada y sus jóvenes serán sometidos a trabajos forzados.
<verse eid="ISA 31:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 31:9"/>Su fortaleza se desmoronará por el terror y sus comandantes dejarán abandonada la bandera de guerra.Eso dice el Señor, cuyo fuego está en Sion y cuyo horno está en Jerusalén.
<verse eid="ISA 31:9"/><verse eid="ISA 31:9"/></para>
  <chapter eid="ISA 31"/>
  <chapter number="32" style="c" sid="ISA 32"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 32:1"/>¡Miren! Viene un rey que reinará con justicia, acompañado de príncipes que gobernarán con rectitud.
<verse eid="ISA 32:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 32:2"/>Cada uno será como un refugio contra el viento y una protección contra la tormenta. Será como arroyos de agua en el desierto y como la sombra de una gran roca en tierra seca.
<verse eid="ISA 32:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 32:3"/>Entonces se abrirán los ojos de los que pueden ver y los oídos de los que pueden oír estarán atentos.
<verse eid="ISA 32:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 32:4"/>Los impulsivos aprenderán a discernir y los tartamudos hablarán con claridad.
<verse eid="ISA 32:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 32:5"/>En aquellos días ya no se llamará noble al necio ni se dirá que el canalla es una persona respetable.
<verse eid="ISA 32:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 32:6"/>El necio habla necedades y su mente trama maldad. Actúa con impiedad y habla falsedades contra el Señor. Deja con hambre al hambriento y le niega agua al sediento.
<verse eid="ISA 32:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 32:7"/>Se hacen evidentes las trampas de los canallas y las mentiras con las que oprimían a los pobres en los tribunales.
<verse eid="ISA 32:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 32:8"/>Los que son nobles actúan con nobleza y se mantienen firmes en sus acciones nobles.
<verse eid="ISA 32:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 32:9"/>Escúchenme, mujeres que viven tranquilas;presten atención, mujeres confiadas.
<verse eid="ISA 32:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 32:10"/>Dentro de poco más de un año, ustedes que están despreocupadas temblarán de miedo, porque la cosecha de uvas fracasará y no habrá recolección de frutos.
<verse eid="ISA 32:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 32:11"/>Tiemblen, mujeres confiadas; estremézcase, mujeres despreocupadas. Quítense la ropa; vístanse de cilicio.
<verse eid="ISA 32:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 32:12"/>Golpéense el pecho por los hermosos campos y las viñas fructíferas que pronto perderán.
<verse eid="ISA 32:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 32:13"/>Porque sus tierras se llenarán de espinos y zarzas;desaparecerán sus casas alegres y sus ciudades llenas de júbilo.
<verse eid="ISA 32:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 32:14"/>Los palacios quedarán abandonados;las ciudades bulliciosas quedarán desiertas.Las fortalezas y torres de vigilancia quedarán desoladas para siempre, convertidas en lugares de recreo para burros salvajes y en pastizales para rebaños,
<verse eid="ISA 32:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 32:15"/>hasta que el Espíritu sea derramado sobre nosotros desde lo alto. Entonces el desierto se convertirá en campo fértil,
<verse eid="ISA 32:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 32:16"/>entonces la justicia gobernará tanto en el desierto como en la tierra fértil.
<verse eid="ISA 32:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 32:17"/>El fruto de la rectitud será la paz; el resultado de la rectitud será tranquilidad y seguridad para siempre.
<verse eid="ISA 32:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 32:18"/>Mi pueblo vivirá en paz, tranquilo y seguro,
<verse eid="ISA 32:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 32:19"/>aunque sea talado el bosque y la ciudad sea completamente arrasada,
<verse eid="ISA 32:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 32:20"/>¡Felices ustedes cuando siembren junto a las aguas y puedan dejar sueltos a sus bueyes y burros!
<verse eid="ISA 32:20"/><verse eid="ISA 32:20"/></para>
  <chapter eid="ISA 32"/>
  <chapter number="33" style="c" sid="ISA 33"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 33:1"/>¡Ay de ustedes, destructores, aunque nunca los hayan destruido a ustedes! ¡Ay de ustedes, traidores, aunque nunca los hayan traicionado a ustedes! Cuando terminen de destruir, serán destruidos; cuando terminen de traicionar, serán traicionados.
<verse eid="ISA 33:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 33:2"/>¡Pero de nosotros, oh Señor, ten misericordia, porque en ti hemos puesto nuestra esperanza! Sé nuestra fortaleza cada mañana y nuestra salvación en tiempos de angustia.
<verse eid="ISA 33:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 33:3"/>Cuando tú hablas, huyen los enemigos; cuando te levantas, se dispersan las naciones.
<verse eid="ISA 33:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 33:4"/>Como las langostas devoran los cultivos, así  despojarán al enemigo.
<verse eid="ISA 33:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 33:5"/>Exaltado es el porque habita en las alturas. Él llenará a Sion de justicia y rectitud.
<verse eid="ISA 33:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 33:6"/>Judá tendrá seguridad, salvación, sabiduría y conocimiento en abundancia. La reverencia al Señor será su tesoro.
<verse eid="ISA 33:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 33:7"/>Pero ahora sus mensajeros de paz lloran con amarga desilusión.
<verse eid="ISA 33:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 33:8"/>Los caminos están desiertos; no hay viajeros. Se ha roto el tratado de paz; se desprecia a los testigos y no se respeta a nadie.
<verse eid="ISA 33:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 33:9"/>La tierra está de luto y se marchita; el Líbano se avergüenza y se seca. Sarón se ha convertido en un desierto; Basán y el Carmelo pierden su follaje.
<verse eid="ISA 33:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 33:10"/>Pero el Señor dice:—Ahora me levantaré; ahora seré exaltado; ahora seré enaltecido.
<verse eid="ISA 33:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 33:11"/>Ustedes, asirios, conciben paja y dan a luz rastrojo; su aliento es un fuego que los consumirá.
<verse eid="ISA 33:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 33:12"/>Sus ejércitos serán calcinados, como espinos cortados y arrojados al fuego.
<verse eid="ISA 33:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 33:13"/>Escuchen lo que he hecho, naciones lejanas;reconozcan mi poder, ustedes que están cerca.
<verse eid="ISA 33:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 33:14"/>Los pecadores en Sion están llenos de miedo; el terror se apodera de los impíos y dicen:—¿Quién de nosotros puede habitar con el fuego consumidor? ¿Quién de nosotros puede vivir con las llamas eternas?
<verse eid="ISA 33:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 33:15"/>Voy a decirles quién puede vivir aquí: el que actúa con justicia y habla con rectitud; el que rechaza las ganancias obtenidas mediante extorsión; el que sacude sus manos para no aceptar sobornos; el que se tapa los oídos para no escuchar planes de asesinato; el que cierra los ojos para no ver el mal.
<verse eid="ISA 33:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 33:16"/>Esas personas habitarán en las alturas;las rocas de las montañas serán su refugio seguro. Tendrán su pan asegurado y no les faltará el agua.
<verse eid="ISA 33:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 33:17"/>Tus ojos verán al rey en su esplendor;contemplarás una tierra que se extiende a lo lejos.
<verse eid="ISA 33:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 33:18"/>Tu corazón recordará los tiempos de terror cuando los oficiales asirios contaban las torres desde fuera de las murallas y calculaban cuánto botín obtendrían de la ciudad caída.
<verse eid="ISA 33:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 33:19"/>Ya no verás más a ese pueblo feroz e insolente que hablaba una lengua extraña e incomprensible.
<verse eid="ISA 33:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 33:20"/>Verás a Sion, la ciudad de nuestras fiestas. Tus ojos contemplarán a Jerusalén como una morada tranquila, como una tienda que no será removida. Sus estacas nunca serán arrancadas ni ninguna de sus cuerdas será rota.
<verse eid="ISA 33:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 33:21"/>Allí el Señor será nuestro poderoso protector, como un lugar de ríos y arroyos anchos donde ningún barco enemigo podrá navegar.
<verse eid="ISA 33:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 33:22"/>El Señor es nuestro juez, nuestro legislador y nuestro rey. Él nos cuidará y nos salvará.
<verse eid="ISA 33:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 33:23"/>Los barcos tienen las velas caídas, los mástiles rotos y las cuerdas sueltas. El pueblo de Dios se repartirá sus tesoros. Hasta los cojos harán saqueo.
<verse eid="ISA 33:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 33:24"/>Nadie del pueblo dirá: «Estoy enfermo». El Señor les perdonará sus pecados y los bendecirá.
<verse eid="ISA 33:24"/><verse eid="ISA 33:24"/></para>
  <chapter eid="ISA 33"/>
  <chapter number="34" style="c" sid="ISA 34"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 34:1"/>Acérquense, naciones, y escuchen; presten atención, pueblos. Que escuche la tierra y todo lo que hay en ella, el mundo y todo lo que produce.
<verse eid="ISA 34:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 34:2"/>El Señor está furioso contra todas las naciones; su ira arde contra todos sus ejércitos. Él las destruirá por completo y las entregará a la matanza.
<verse eid="ISA 34:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 34:3"/>Sus cadáveres quedarán sin sepultar y el hedor llenará la tierra; la sangre correrá por los montes.
<verse eid="ISA 34:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 34:4"/>Ese día, los cielos se enrollarán como un pergamino y desaparecerán; las estrellas caerán como hojas secas o como fruta madura de un árbol.
<verse eid="ISA 34:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 34:5"/>Cuando mi espada haya terminado su trabajo en los cielos, caerá sobre Edom, el pueblo que he condenado a la destrucción.
<verse eid="ISA 34:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 34:6"/>La espada del Señor está cubierta de sangre y grasa, como si hubiera estado degollando corderos y chivos para el sacrificio. Sí, el Señor celebrará un gran sacrificio en Bosra y una enorme matanza en Edom.
<verse eid="ISA 34:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 34:7"/>Caerán los los toros salvajes,    los terneros y los novillos. La tierra quedará empapada en sangre y el suelo cubierto de grasa.
<verse eid="ISA 34:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 34:8"/>Porque es el día de la venganza del Señor, el año de retribución por lo que Edom le hizo a Sion.
<verse eid="ISA 34:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 34:9"/>Los arroyos de Edom se convertirán en brea ardiente y la tierra en fuego.
<verse eid="ISA 34:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 34:10"/>El fuego arderá de día y de noche, y nunca se apagará; el humo se elevará para siempre. La tierra quedará desolada de generación en generación; nadie volverá a pasar por allí.
<verse eid="ISA 34:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 34:11"/>El pelícano y el erizo se apoderarán de ella; el búho y el cuervo habitarán allí. Dios extenderá sobre ella el cordel de la desolación y la plomada del caos. 
<verse eid="ISA 34:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 34:12"/>Sus nobles no tendrán nada que puedan llamar reino; todos sus príncipes desaparecerán.
<verse eid="ISA 34:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 34:13"/>Los espinos cubrirán sus palacios y las ortigas crecerán en sus fortalezas. Se convertirá en guarida de chacales y hogar de avestruces.
<verse eid="ISA 34:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 34:14"/>Las fieras del desierto se encontrarán con las hienas; los chacales aullarán entre sí. Allí también reposarán las criaturas nocturnas; allí encontrarán su lugar de descanso.
<verse eid="ISA 34:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 34:15"/>El búho hará su nido, pondrá sus huevos y criará a sus polluelos bajo la sombra de sus alas. Los buitres se reunirán allí, cada uno con su pareja.
<verse eid="ISA 34:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 34:16"/>Busquen en el libro del Señor y lean todo lo que hará. No faltará ninguno de estos animales, ninguno de ellos  estará sin su pareja, porque el Señor lo ha ordenado y su Espíritu lo hará cumplir.
<verse eid="ISA 34:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 34:17"/>Él ha repartido la tierra para ellas; la poseerán para siempre, de generación en generación.
<verse eid="ISA 34:17"/><verse eid="ISA 34:17"/></para>
  <chapter eid="ISA 34"/>
  <chapter number="35" style="c" sid="ISA 35"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 35:1"/>El desierto y la tierra árida se alegrarán; el desierto se regocijará y florecerá.
<verse eid="ISA 35:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 35:2"/>Florecerá con abundancia; se llenará de alegría y cantará de gozo. Tendrá la gloria del Líbano, el esplendor del Carmelo y de Sarón. Verán la gloria del Señor, el esplendor de nuestro Dios.
<verse eid="ISA 35:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 35:3"/>Fortalezcan a los débiles y animen a los desalentados.
<verse eid="ISA 35:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 35:4"/>Digan a los que tienen miedo: «Sean fuertes, no teman. Su Dios viene con venganza; viene a salvarlos».
<verse eid="ISA 35:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 35:5"/>Entonces se abrirán los ojos de los ciegos y se destaparán los oídos de los sordos.
<verse eid="ISA 35:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 35:6"/>Entonces el cojo saltará como un ciervo y la lengua del mudo gritará de alegría. Brotarán aguas en el desierto y arroyos en la tierra árida.
<verse eid="ISA 35:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 35:7"/>La tierra reseca se convertirá en estanques y el suelo sediento en manantiales de agua. Donde antes vivían los chacales, crecerán cañas y juncos.
<verse eid="ISA 35:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 35:8"/>Habrá allí una calzada que se llamará Camino de Santidad. Los impuros no pasarán por ella. Será para los que caminen por ese camino. Ni siquiera los inexpertos se perderán.
<verse eid="ISA 35:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 35:9"/>No habrá leones allí ni ninguna bestia feroz pasará por ese camino. Solo caminarán por allí los redimidos.
<verse eid="ISA 35:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 35:10"/>Los redimidos del Señor volverán por ese camino. Entrarán en Sion con cantos de alegría. Su gozo será eterno. Recibirán alegría y gozo; huirán la tristeza y el llanto.
<verse eid="ISA 35:10"/><verse eid="ISA 35:10"/></para>
  <chapter eid="ISA 35"/>
  <chapter number="36" style="c" sid="ISA 36"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 36:1"/>En el año 14 del reinado del rey Ezequías, Senaquerib, rey de Asiria, atacó las ciudades fortificadas de Judá y las conquistó.
<verse eid="ISA 36:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 36:2"/>Luego, desde Laquis, el rey de Asiria envió a su comandante en jefe con un gran ejército para hablar con el rey Ezequías en Jerusalén. El comandante se detuvo junto al acueducto del estanque superior, en el camino que lleva al campo del Lavandero.
<verse eid="ISA 36:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 36:3"/>Eliaquín, hijo de Jilquías, Sebna y Joa salieron de la ciudad a su encuentro. Eliaquín administraba el palacio. Sebna era el secretario. Joa, hijo de Asaf, era el cronista.
<verse eid="ISA 36:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 36:4"/>El comandante asirio les dijo:—Digan esto al rey Ezequías: El gran rey de Asiria dice que eres un necio si piensas que el rey de Egipto te ayudará.
<verse eid="ISA 36:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 36:5"/>¿Piensas que con palabras vacías puedes hacer la guerra? ¿En quién confías para rebelarte contra mí?
<verse eid="ISA 36:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 36:6"/>Egipto es un aliado peligroso. Es un bastón de caña quebrada que traspasa la mano de quien se apoya en él. Eso les pasa a todos los que buscan su ayuda.
<verse eid="ISA 36:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 36:7"/>Pero tal vez digas: «¡Nosotros confiamos en el Señor nuestro Dios!». ¿Ah, sí? ¿No es acaso el mismo Dios a quien tu rey ofendió cuando derribó sus lugares sagrados y sus altares, y ordenó que todo Judá adorara solo ante el altar de Jerusalén?
<verse eid="ISA 36:7"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 36:9"/>Escucha, mi señor, el rey de Asiria, te propone un trato: Si puedes reunir 2.000 jinetes, yo te daré 2.000 caballos. Con un ejército tan débil, ¿cómo esperas enfrentarte aunque sea al más pequeño de los oficiales de mi señor? No confíes en que Egipto te enviará ayuda.
<verse eid="ISA 36:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 36:10"/>Además, ¿piensas que he venido sin el consentimiento del Señor a destruir este lugar? El Señor mismo me dijo: «Sube contra esta tierra y destrúyela».
<verse eid="ISA 36:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 36:11"/>Entonces Eliaquín, Sebna y Joa le dijeron:—Por favor, háblanos en arameo, porque lo entendemos bien. No hables en hebreo. La gente que está sobre la muralla nos está escuchando.
<verse eid="ISA 36:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 36:12"/>Pero el comandante asirio respondió:—¿Acaso mi señor me envió a decir estas cosas solo a ustedes y a tu amo? También las envió a decir a los que están sentados sobre el muro. Como ustedes, ¡tendrán que comer su propio excremento y beber su propia orina!
<verse eid="ISA 36:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 36:13"/>Luego gritó en hebreo a los judíos que estaban sobre la muralla:—¡Escuchen el mensaje del gran rey de Asiria!
<verse eid="ISA 36:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 36:14"/>No dejen que Ezequías los engañe; él no podrá salvarlos.
<verse eid="ISA 36:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 36:15"/>No dejen que Ezequías los haga confiar en el Señor diciéndoles que el Señor los salvará y que esta ciudad no caerá en manos del rey de Asiria.
<verse eid="ISA 36:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 36:16"/>No presten atención a Ezequías. Esto dice el rey de Asiria: «Hagan las paces conmigo y salgan ante mí. Así cada uno disfrutará de su propia tierra, de su propia higuera y de su propio pozo.
<verse eid="ISA 36:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 36:17"/>hasta que yo venga y los lleve a una tierra como la de ustedes, una tierra de grano y vino nuevo, una tierra de pan y viñedos.
<verse eid="ISA 36:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 36:18"/>No dejen que Ezequías los engañe diciéndoles que el Señor los salvará. ¿Acaso algún dios de las naciones ha podido librar su tierra de las manos del rey de Asiria?
<verse eid="ISA 36:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 36:19"/>¿Dónde están los dioses de Jamat y Arfad? ¿Dónde están los dioses de Sefarvayin? ¿Acaso salvaron a Samaria de mis manos?
<verse eid="ISA 36:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 36:20"/>¿Cuál de todos los dioses de estas tierras ha podido librar su país de mis manos? ¿Cómo entonces podrá el Señor librar a Jerusalén de mi poder?».
<verse eid="ISA 36:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 36:21"/>Pero el pueblo guardó silencio y no le contestó ni una palabra. El rey les había ordenado que no respondieran.
<verse eid="ISA 36:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 36:22"/>Entonces Eliaquín, hijo de Jilquías, Sebna y Joa volvieron donde el rey Ezequías con la ropa rasgada. Le contaron lo que había dicho el comandante asirio.
<verse eid="ISA 36:22"/><verse eid="ISA 36:22"/></para>
  <chapter eid="ISA 36"/>
  <chapter number="37" style="c" sid="ISA 37"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 37:1"/>Cuando el rey Ezequías escuchó el informe, rasgó su ropa. Se vistió de tela áspera y entró en el templo del Señor.
<verse eid="ISA 37:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 37:2"/>Envió a Eliaquín, a Sebna y a los sacerdotes más ancianos a ver al profeta Isaías, hijo de Amoz. Todos iban vestidos de tela áspera. Eliaquín administraba el palacio. Sebna era el secretario.
<verse eid="ISA 37:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 37:3"/>Le dijeron:—Esto dice Ezequías: «Hoy es un día de angustia, castigo y humillación. Es como cuando un bebé está a punto de nacer, pero la madre no tiene fuerzas para dar a luz.
<verse eid="ISA 37:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 37:4"/>Tal vez el Señor tu Dios haya escuchado las palabras del comandante asirio, enviado por su rey para insultar al Dios viviente. Quizá el Señor tu Dios lo castigue por lo que ha dicho. Eleva una oración por el resto del pueblo que aún sobrevive».
<verse eid="ISA 37:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 37:5"/>Así fue como le entregaron el mensaje del rey a Isaías.
<verse eid="ISA 37:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 37:6"/>Isaías les respondió:—Díganle al rey Ezequías que esto es lo que el Señor dice: «No temas por las palabras que has escuchado. Con ellas me han insultado los sirvientes del rey de Asiria.
<verse eid="ISA 37:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 37:7"/>Haré que reciba un mensaje que lo obligue a regresar a su tierra. Allí haré que lo maten».
<verse eid="ISA 37:7"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 37:9"/>El comandante asirio salió de Jerusalén para ir a consultar con su rey, que había dejado Laquis y estaba atacando Libná. Entonces el rey de Asiria recibió la noticia de que Tiracá, rey de Cus, venía a atacarlo. Cuando lo supo, envió de nuevo mensajeros a Ezequías en Jerusalén con este mensaje:
<verse eid="ISA 37:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 37:10"/>«No dejes que tu Dios, en quien confías, te engañe diciéndote que Jerusalén no caerá en manos del rey de Asiria».
<verse eid="ISA 37:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 37:11"/>Tú sabes muy bien lo que los reyes de Asiria han hecho en todos los países que han conquistado. Los han destruido por completo. ¿Acaso tú te vas a salvar?
<verse eid="ISA 37:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 37:12"/>¿Acaso los dioses de esas naciones las rescataron? ¿Rescataron a Gozán, Jarán, Résef y a la gente de Edén que estaba en Telasar? No. Los reyes de Asiria las destruyeron por completo.
<verse eid="ISA 37:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 37:13"/>¿Dónde están el rey de Jamat, el rey de Arfad y los reyes de Sefarvayin, Hená e Ivá?».
<verse eid="ISA 37:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 37:14"/>Cuando Ezequías leyó la carta, subió al templo del Señor y la extendió delante de él.
<verse eid="ISA 37:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 37:15"/>Entonces oró:
<verse eid="ISA 37:15"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 37:17"/>—Señor Todopoderoso, Dios de Israel, que te sientas en tu trono por encima de los querubines, solo tú eres Dios de todos los reinos de la tierra. Tú hiciste el cielo y la tierra. Escucha mi súplica y mírame orar. Mira esta carta del rey Senaquerib, pues se ha burlado del Dios viviente.
<verse eid="ISA 37:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 37:18"/>Señor, es cierto que los reyes de Asiria han destruido todas esas naciones tal como dice la carta,
<verse eid="ISA 37:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 37:19"/>y que han quemado sus dioses. Pero estos no eran dioses verdaderos. Eran solo ídolos de madera y piedra, hechos por manos humanas. 
<verse eid="ISA 37:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 37:20"/>Ahora, Señor, Dios nuestro, sálvanos de su poder para que todos los reinos de la tierra sepan que solo tú eres Dios.
<verse eid="ISA 37:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 37:21"/>Entonces Isaías, hijo de Amoz, envió este mensaje al rey Ezequías:—El Señor, Dios de Israel, dice: «He escuchado tu oración acerca de Senaquerib, rey de Asiria.
<verse eid="ISA 37:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 37:22"/>Esta es la palabra que el Señor ha pronunciado contra él:La virgen hija de Sion te desprecia y se ríe de ti. La hija de Jerusalén mueve la cabeza burlándose a tus espaldas.
<verse eid="ISA 37:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 37:23"/>¿A quién has ofendido e insultado? ¿Contra quién has levantado tu voz y alzado tus ojos con soberbia? ¡Contra el Santo de Israel!
<verse eid="ISA 37:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 37:24"/>Con tus mensajeros has insultado al Señor. Has dicho: "Con mis numerosos carros he subido a las cumbres de los montes, a las alturas del Líbano. He cortado sus cedros más altos y sus cipreses más selectos. He llegado a sus rincones más lejanos y a sus bosques más frondosos".
<verse eid="ISA 37:24"/><verse number="25" style="v" sid="ISA 37:25"/>Presumes de haber cavado pozos en tierras extranjeras y de haber bebido de sus aguas. Te jactas de haber secado con tus pies todos los ríos de Egipto.
<verse eid="ISA 37:25"/><verse number="26" style="v" sid="ISA 37:26"/>¿Acaso no has oído? Desde tiempos antiguos lo determiné; desde días remotos lo planifiqué. Ahora lo he cumplido. Tú estabas destinado a convertir ciudades fortificadas en montones de ruinas.
<verse eid="ISA 37:26"/><verse number="27" style="v" sid="ISA 37:27"/>Por eso sus habitantes, debilitados, quedaron aterrorizados y avergonzados. Fueron como plantas del campo, como brotes tiernos de hierba. Fueron como pasto en los tejados que se marchita antes de crecer.
<verse eid="ISA 37:27"/><verse number="28" style="v" sid="ISA 37:28"/>Pero yo sé todo de ti: cuándo te sientas y cuándo te levantas, cuándo sales y cuándo entras, y cómo ruges contra mí.
<verse eid="ISA 37:28"/><verse number="29" style="v" sid="ISA 37:29"/>Por haber rugido contra mí y porque tu insolencia ha llegado a mis oídos, pondré mi argolla en tu nariz y mi freno en tus labios. Te haré volver por el camino por donde viniste.
<verse eid="ISA 37:29"/><verse number="30" style="v" sid="ISA 37:30"/>Entonces Dios le dijo a Ezequías:—Esta será la señal para ti. Este año comerán lo que nazca espontáneamente. El segundo año comerán lo que brote de eso. Pero al tercer año siembren y cosechen, planten viñas y coman su fruto.
<verse eid="ISA 37:30"/><verse number="31" style="v" sid="ISA 37:31"/>Los sobrevivientes de la casa de Judá echarán raíces profundas y darán fruto abundante.
<verse eid="ISA 37:31"/><verse number="32" style="v" sid="ISA 37:32"/>Porque de Jerusalén saldrá un remanente que repoblará el país. El celo del Señor de los Ejércitos hará que esto suceda.
<verse eid="ISA 37:32"/><verse number="33" style="v" sid="ISA 37:33"/>Por tanto, así dice el Señor acerca del rey de Asiria:No entrará en esta ciudad ni lanzará una sola flecha contra ella. No se acercará con escudos ni levantará rampa de asedio contra sus muros.
<verse eid="ISA 37:33"/><verse number="34" style="v" sid="ISA 37:34"/>Regresará por el camino por donde vino. No entrará en esta ciudad. Esto lo declaro yo, el Señor.
<verse eid="ISA 37:34"/><verse number="35" style="v" sid="ISA 37:35"/>Por mi propia honra y por amor a mi siervo David la defenderé.
<verse eid="ISA 37:35"/><verse number="36" style="v" sid="ISA 37:36"/>Esa noche, el ángel del Señor salió y mató a 185.000 soldados en el campamento asirio. A la mañana siguiente, cuando los sobrevivientes se despertaron, encontraron los cadáveres por todas partes.
<verse eid="ISA 37:36"/><verse number="37" style="v" sid="ISA 37:37"/>Entonces Senaquerib, rey de Asiria, regresó a su tierra y se quedó en Nínive.
<verse eid="ISA 37:37"/><verse number="38" style="v" sid="ISA 37:38"/>Un día, mientras adoraba en el templo de su dios Nisroc, sus hijos Adramélec y Sarézer lo asesinaron y escaparon hacia la región de Ararat. Después de esto, su hijo Esarjadón se convirtió en el nuevo rey.
<verse eid="ISA 37:38"/><verse eid="ISA 37:38"/></para>
  <chapter eid="ISA 37"/>
  <chapter number="38" style="c" sid="ISA 38"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 38:1"/>Poco antes de esto, Ezequías se enfermó gravemente. El profeta Isaías, hijo de Amoz, fue a visitarlo y le dio este mensaje del Señor:—Arregla todos tus asuntos, porque vas a morir. No te recuperarás de esta enfermedad.
<verse eid="ISA 38:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 38:2"/>Cuando Ezequías escuchó esto, volvió su rostro hacia la pared y oró:
<verse eid="ISA 38:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 38:3"/>—Señor, por favor, acuérdate de que he vivido delante de ti con fidelidad y con un corazón sincero. He hecho lo que es bueno delante de tus ojos.Y Ezequías lloró amargamente.
<verse eid="ISA 38:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 38:4"/>Entonces el Señor le envió otro mensaje a Isaías:
<verse eid="ISA 38:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 38:5"/>—Regresa y dile a Ezequías que así dice el Señor, el Dios de tu antepasado David: He escuchado tu oración y he visto tus lágrimas. Te daré 15 años más de vida.
<verse eid="ISA 38:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 38:6"/>Te libraré a ti y a esta ciudad del rey de Asiria. Yo defenderé esta ciudad.
<verse eid="ISA 38:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 38:7"/>Esta será la señal para ti:
<verse eid="ISA 38:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 38:8"/>Haré que la sombra retroceda 10 escalones en la escalinata del reloj de sol de Acaz.Entonces la sombra retrocedió 10 escalones en la escalinata del reloj de sol.
<verse eid="ISA 38:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 38:9"/>Cuando el rey Ezequías se recuperó, escribió:
<verse eid="ISA 38:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 38:10"/>He vivido solo la mitad de mi vida y tengo que morir; se me quitan los años que me quedaban y debo cruzar las puertas del dominio de los muertos.
<verse eid="ISA 38:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 38:11"/>Nunca más veré al Señor en la tierra de los vivos; nunca más veré a mis amigos en este mundo.
<verse eid="ISA 38:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 38:12"/>Mi vida ha sido arrancada y llevada lejos como una tienda de pastor;como el tejedor que corta su tela del telar, así ha cortado mi vida.En un solo día me has llevado del día a la noche.
<verse eid="ISA 38:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 38:13"/>Gemí toda la noche; me sentía como si un león me triturara los huesos.
<verse eid="ISA 38:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 38:14"/>Gemía como una golondrina y me lamentaba como una paloma. Mis ojos se cansaban de mirar al cielo. Oh Señor, estoy angustiado; ¡ayúdame!
<verse eid="ISA 38:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 38:15"/>¿Qué puedo decir? Él mismo me envió esta enfermedad.Por la amargura de mi alma, el sueño huyó de mí.
<verse eid="ISA 38:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 38:16"/>Señor, tu trato conduce a la vida y la salud; ¡sáname y hazme vivir!
<verse eid="ISA 38:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 38:17"/>Ahora lo comprendo: fue bueno que yo padeciera esta amargura, pues tú me has librado de la muerte con amor; has perdonado todos mis pecados.
<verse eid="ISA 38:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 38:18"/>Porque los muertos no pueden alabarte; nada pueden esperar ya de tu fidelidad.
<verse eid="ISA 38:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 38:19"/>Los que viven, solo ellos pueden alabarte como yo te alabo  hoy. Los padres hablarán a sus hijos de tu fidelidad.
<verse eid="ISA 38:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 38:20"/>El Señor me sanó. Por eso cantaremos con instrumentos de cuerda en el templo del Señor todos los días de nuestra vida.
<verse eid="ISA 38:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 38:21"/>Isaías les había dicho a los siervos de Ezequías:—Preparen una pasta de higos, aplíquenla sobre la llaga y sanará.
<verse eid="ISA 38:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 38:22"/>Y Ezequías había preguntado:—¿Qué señal me dará el Señor como prueba de que me sanará?
<verse eid="ISA 38:22"/><verse eid="ISA 38:22"/></para>
  <chapter eid="ISA 38"/>
  <chapter number="39" style="c" sid="ISA 39"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 39:1"/>Merodac Baladán era hijo de Baladán y rey de Babilonia. En ese tiempo, envió mensajeros con cartas y un regalo para Ezequías. Se había enterado de que había estado gravemente enfermo y que se había recuperado.
<verse eid="ISA 39:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 39:2"/>Ezequías los recibió con agrado y les mostró todo lo que había en su tesoro: la plata, el oro, las especias y el aceite aromático. También les mostró su arsenal de armas y todo lo que había en sus depósitos. No hubo nada en su palacio ni en todo su reino que Ezequías no les mostrara.
<verse eid="ISA 39:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 39:3"/>Entonces el profeta Isaías fue a ver al rey Ezequías y le preguntó:—¿Qué te dijeron esos hombres? ¿De dónde vinieron?Ezequías respondió:—Vinieron desde muy lejos, desde Babilonia.
<verse eid="ISA 39:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 39:4"/>—¿Qué vieron en tu palacio? —preguntó Isaías.Ezequías respondió:—Les mostré todo lo que tengo, todos mis tesoros.
<verse eid="ISA 39:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 39:5"/>Entonces Isaías le dijo:—Escucha este mensaje del Señor Todopoderoso:
<verse eid="ISA 39:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 39:6"/>Llegará el día en que todo lo que hay en tu palacio será llevado a Babilonia. Todos los tesoros que tus antepasados juntaron serán llevados. No quedará nada.
<verse eid="ISA 39:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 39:7"/>Algunos de tus descendientes serán llevados cautivos y servirán como eunucos en el palacio del rey de Babilonia.
<verse eid="ISA 39:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 39:8"/>Ezequías respondió:—Está bien. Lo que el Señor dice es bueno. Al menos habrá paz mientras yo viva.
<verse eid="ISA 39:8"/><verse eid="ISA 39:8"/></para>
  <chapter eid="ISA 39"/>
  <chapter number="40" style="c" sid="ISA 40"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 40:1"/>¡Consuelen a mi pueblo!, dice su Dios.
<verse eid="ISA 40:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 40:2"/>Hablen con ternura a Jerusalén y anúncienle que su tiempo de sufrimiento ha terminado. Sus pecados han sido perdonados. El Señor le ha dado el doble de castigo por todos sus pecados.
<verse eid="ISA 40:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 40:3"/>Una voz grita:—Abran un camino para el Señor en el desierto. Tracen una calzada recta para nuestro Dios en el desierto.
<verse eid="ISA 40:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 40:4"/>Se levantarán los valles y se allanarán los montes y las colinas. Se enderezarán los caminos torcidos y se allanarán los lugares escabrosos.
<verse eid="ISA 40:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 40:5"/>Entonces se revelará la gloria del Señor, y toda la humanidad la verá. El Señor lo ha dicho.
<verse eid="ISA 40:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 40:6"/>Una voz dice:—¡Proclama!—¿Qué debo proclamar? —pregunto yo.—Proclama que toda la humanidad es como la hierba, y toda su gloria es como la flor del campo.
<verse eid="ISA 40:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 40:7"/>La hierba se seca y la flor se marchita cuando el aliento del Señor sopla sobre ella. Así de frágil es el ser humano.
<verse eid="ISA 40:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 40:8"/>La hierba se seca y la flor se marchita, pero la palabra de nuestro Dios permanece para siempre.
<verse eid="ISA 40:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 40:9"/>¡Tú que anuncias buenas noticias a Sion, sube a un monte alto! ¡Tú que anuncias buenas noticias a Jerusalén, alza tu voz con fuerza! ¡Álzala sin temor! Di a las ciudades de Judá: «¡Aquí está su Dios!».
<verse eid="ISA 40:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 40:10"/>Miren, el Señor Dios viene con poder, y gobierna con mano fuerte. Miren, trae consigo su recompensa, y su pago viene con él.
<verse eid="ISA 40:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 40:11"/>Cuidará a su rebaño como un pastor; reunirá a los corderos en sus brazos y los llevará junto a su pecho; guiará con cuidado a las ovejas que están criando.
<verse eid="ISA 40:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 40:12"/>¿Quién ha medido las aguas del mar en el hueco de su mano? ¿Quién ha medido el cielo con sus dedos? ¿Quién ha calculado el polvo de la tierra? ¿Quién ha pesado las montañas en una balanza y las colinas en una báscula?
<verse eid="ISA 40:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 40:13"/>¿Quién puede dirigir al Espíritu del Señor? ¿Quién puede enseñarle o darle consejo?
<verse eid="ISA 40:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 40:14"/>¿Acaso necesitó consultar a alguien para entender? ¿Quién le enseñó el camino correcto o le dio conocimiento? ¿Quién le mostró el camino de la sabiduría?
<verse eid="ISA 40:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 40:15"/>Las naciones son como una gota de agua en un balde, como polvo en la balanza. Él levanta las islas como si no pesaran nada.
<verse eid="ISA 40:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 40:16"/>Todo el Líbano no tiene suficiente madera para encender el fuego del altar, ni suficientes animales para ofrecerle sacrificios.
<verse eid="ISA 40:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 40:17"/>Para él todas las naciones no son nada, menos que nada, solo vacío.
<verse eid="ISA 40:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 40:18"/>¿Cómo podemos describir a Dios? ¿Con qué lo podemos comparar?
<verse eid="ISA 40:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 40:19"/>Un ídolo es una estatua hecha con un molde, recubierta de oro y con cadenas de plata.
<verse eid="ISA 40:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 40:20"/>El que es demasiado pobre para hacerlo así elige un árbol que no se pudra y busca a un artesano hábil para que le haga un ídolo que no se caiga.
<verse eid="ISA 40:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 40:21"/>¿Acaso no lo saben? ¿Acaso no lo han oído? ¿No se les ha anunciado desde el principio? ¿No lo han entendido desde la fundación del mundo?
<verse eid="ISA 40:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 40:22"/>Dios reina sobre la bóveda de la tierra. La gente aquí abajo le parece como saltamontes. Él extiende el cielo como una cortina y lo despliega como una tienda para habitar en ella.
<verse eid="ISA 40:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 40:23"/>Dios juzga a los gobernantes del mundo y los reduce a la nada.
<verse eid="ISA 40:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 40:24"/>Apenas han sido plantados, apenas han sido sembrados, apenas han echado raíces en la tierra, cuando él sopla sobre ellos y se marchitan. El viento se los lleva como paja.
<verse eid="ISA 40:24"/><verse number="25" style="v" sid="ISA 40:25"/>¿Con quién me compararán? ¿A quién me igualarán?, pregunta el Santo.
<verse eid="ISA 40:25"/><verse number="26" style="v" sid="ISA 40:26"/>¡Alcen los ojos al cielo! ¿Quién creó todas estas cosas? El que hace salir uno por uno a los astros del cielo y a cada uno llama por su nombre. Tan grande es su poder y su fuerza que ninguno de ellos falta.
<verse eid="ISA 40:26"/><verse number="27" style="v" sid="ISA 40:27"/>¡Jacob, Israel! ¿Cómo pueden decir que el Señor no ve sus problemas y no les hace justicia?
<verse eid="ISA 40:27"/><verse number="28" style="v" sid="ISA 40:28"/>¿No lo saben? ¿No lo han oído? El Señor es el Dios eterno, el Creador de los confines de la tierra. Él no se cansa ni se fatiga. Su entendimiento es insondable.
<verse eid="ISA 40:28"/><verse number="29" style="v" sid="ISA 40:29"/>Él da fuerza al cansado y aumenta el vigor del débil.
<verse eid="ISA 40:29"/><verse number="30" style="v" sid="ISA 40:30"/>Hasta los jóvenes se cansan y se fatigan; los muchachos tropiezan y caen.
<verse eid="ISA 40:30"/><verse number="31" style="v" sid="ISA 40:31"/>Pero los que confían en el Señor renovarán sus fuerzas. Levantarán el vuelo como las águilas; correrán y no se fatigarán; caminarán y no se cansarán.
<verse eid="ISA 40:31"/><verse eid="ISA 40:31"/></para>
  <chapter eid="ISA 40"/>
  <chapter number="41" style="c" sid="ISA 41"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 41:1"/>Guarden silencio ante mí, costas lejanas. Que los pueblos renueven sus fuerzas. Que se acerquen y hablen; comparezcamos juntos a juicio.
<verse eid="ISA 41:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 41:2"/>¿Quién ha levantado del oriente a aquel que encuentra la victoria en cada paso? ¿Quién le ha entregado naciones y sometido reyes? Los convierte en polvo con su espada y en paja arrastrada por el viento con su arco.
<verse eid="ISA 41:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 41:3"/>Los persigue y avanza sin peligro por caminos que nunca antes había recorrido.
<verse eid="ISA 41:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 41:4"/>¿Quién ha hecho esto? ¿Quién dirige el destino de las generaciones desde el principio? Yo, el Señor, soy el primero y estaré con los últimos. 
<verse eid="ISA 41:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 41:5"/>Las costas lejanas lo ven y tienen miedo; los confines de la tierra tiemblan. Se acercan, ya vienen.
<verse eid="ISA 41:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 41:6"/>Cada uno anima a su compañero y le dice: «¡Ánimo!».
<verse eid="ISA 41:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 41:7"/>El artesano anima al orfebre y el que aplana con el martillo anima al que trabaja en el yunque. Dice acerca de la soldadura: «Está bien hecha». Luego asegura el ídolo con clavos para que no se caiga.
<verse eid="ISA 41:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 41:8"/>Pero tú, Israel, eres mi siervo. Te escogí, Jacob, descendiente de Abraham, mi amigo.
<verse eid="ISA 41:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 41:9"/>Te traje desde los confines de la tierra y te llamé desde sus rincones más lejanos. Te dije: «Tú eres mi siervo». Te he escogido y no te he rechazado.
<verse eid="ISA 41:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 41:10"/>No temas, porque yo estoy contigo. No te angusties, porque yo soy tu Dios. Te fortaleceré, te ayudaré y te sostendré con mi mano derecha.
<verse eid="ISA 41:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 41:11"/>Mira, todos los que se enfurecen contra ti quedarán avergonzados y humillados. Los que se te oponen serán como nada y perecerán.
<verse eid="ISA 41:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 41:12"/>Los buscarás, pero no los encontrarás;los que te atacan quedarán reducidos a nada.
<verse eid="ISA 41:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 41:13"/>Yo, el Señor tu Dios, te tomo de la mano derecha y te digo: No temas, yo te ayudaré.
<verse eid="ISA 41:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 41:14"/>No temas, pequeño Israel, ni te desanimes, pueblo de Jacob, por más despreciado que seas. Yo mismo te ayudaré. Yo soy el Señor, tu redentor; yo soy el Santo de Israel.
<verse eid="ISA 41:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 41:15"/>Te convertiré en un trillo nuevo y afilado con muchos dientes. Trillarás los montes y los harás polvo; convertirás las colinas en paja.
<verse eid="ISA 41:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 41:16"/>Los aventarás, y el viento se los llevará; el torbellino los dispersará. Entonces te alegrarás en el Señor; te gloriarás en el Santo de Israel.
<verse eid="ISA 41:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 41:17"/>Cuando los pobres y necesitados busquen agua y no la encuentren, cuando su lengua esté seca de sed, yo, el Señor, les responderé. Yo, el Dios de Israel, no los abandonaré.
<verse eid="ISA 41:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 41:18"/>Abriré ríos en las tierras altas; haré brotar fuentes en los valles. Convertiré el desierto en lagunas; la tierra seca, en manantiales de agua.
<verse eid="ISA 41:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 41:19"/>Plantaré árboles en el desierto: cedros, acacias, mirtos y olivos. Pondré cipreses, abetos y pinos en la tierra estéril.
<verse eid="ISA 41:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 41:20"/>Todos verán este milagro y entenderán que el Señor lo hizo, el Santo de Israel.
<verse eid="ISA 41:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 41:21"/>«Presenten su caso», dice el Señor. «Expongan sus argumentos», dice el Rey de Jacob.
<verse eid="ISA 41:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 41:22"/>Vengan y digan qué sucedió en el pasado o qué ocurrirá en el futuro, para que lo tengamos en cuenta y sepamos qué ha de pasar.
<verse eid="ISA 41:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 41:23"/>Cuéntennos lo que sucederá en el futuro; así sabremos que son dioses. Hagan algo, bueno o malo, para que todos quedemos asombrados y llenos de temor.
<verse eid="ISA 41:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 41:24"/>Ustedes no son nada y no pueden hacer nada. Qué pena da el que los escoge.
<verse eid="ISA 41:24"/><verse number="25" style="v" sid="ISA 41:25"/>Pero yo he levantado a alguien desde el norte y desde el oriente. Él vendrá e invocará mi nombre. Pisoteará a los gobernantes como si fueran barro, como el alfarero que pisa la arcilla.
<verse eid="ISA 41:25"/><verse number="26" style="v" sid="ISA 41:26"/>¿Quién anunció esto desde el principio para que lo supiéramos? ¿Quién lo dijo de antemano para que dijéramos: «Tenía razón»? Nadie lo anunció, nadie lo predijo, nadie escuchó sus palabras.
<verse eid="ISA 41:26"/><verse number="27" style="v" sid="ISA 41:27"/>Yo fui el primero en decirle a Jerusalén: «¡Miren, aquí están!». Y envié un mensajero con buenas noticias a Jerusalén.
<verse eid="ISA 41:27"/><verse number="28" style="v" sid="ISA 41:28"/>Ninguno de sus ídolos puede aconsejar, ninguno respondió cuando yo pregunté.
<verse eid="ISA 41:28"/><verse number="29" style="v" sid="ISA 41:29"/>Miren, todos ellos son falsos. Sus obras no valen nada; sus ídolos son solo viento.
<verse eid="ISA 41:29"/><verse eid="ISA 41:29"/></para>
  <chapter eid="ISA 41"/>
  <chapter number="42" style="c" sid="ISA 42"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 42:1"/>Este es mi siervo, a quien sostengo, mi elegido, en quien me complazco. He puesto mi Espíritu sobre él; él traerá justicia a las naciones.
<verse eid="ISA 42:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 42:2"/>No gritará ni levantará su voz, ni se oirá su voz en las calles.
<verse eid="ISA 42:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 42:3"/>No romperá la caña cascada, ni apagará la lámpara que está casi apagada. Traerá justicia con fidelidad.
<verse eid="ISA 42:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 42:4"/>No desmayará ni se desanimará hasta que establezca la justicia en la tierra; las costas lejanas esperan su enseñanza.
<verse eid="ISA 42:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 42:5"/>Esto dice Dios el Señor, el que creó los cielos y los extendió, el que formó la tierra y todo lo que hay en ella, el que da aliento al pueblo que hay en ella y espíritu a los que caminan por ella:
<verse eid="ISA 42:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 42:6"/>Yo, el Señor, te he llamado en justicia; te he tomado de la mano y te he guardado. Te he puesto como pacto para el pueblo y como luz para las naciones,
<verse eid="ISA 42:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 42:7"/>para que abras los ojos de los ciegos y liberes a los que están en prisión, a los que viven en oscuridad.
<verse eid="ISA 42:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 42:8"/>Yo soy el Señor; ese es mi nombre. No daré mi gloria a ningún otro ni mi alabanza a los ídolos.
<verse eid="ISA 42:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 42:9"/>Todo lo que anuncié se cumplió. Ahora anuncio cosas nuevas; te las hago saber antes de que sucedan.
<verse eid="ISA 42:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 42:10"/>Canten al Señor un cántico nuevo; canten sus alabanzas desde los confines de la tierra, ustedes los que navegan por el mar y todo lo que hay en él, las costas y sus habitantes.
<verse eid="ISA 42:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 42:11"/>Que alcen la voz el desierto y sus ciudades, las aldeas donde habita Cedar. Que canten de alegría los habitantes de Selá; que griten desde las cimas de los montes.
<verse eid="ISA 42:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 42:12"/>Que den gloria al Señor; que proclamen su alabanza en las costas.
<verse eid="ISA 42:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 42:13"/>El Señor saldrá como un guerrero poderoso; despertará su celo como un hombre de guerra. Lanzará el grito de batalla y triunfará sobre sus enemigos.
<verse eid="ISA 42:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 42:14"/>Durante mucho tiempo he guardado silencio; me he contenido y me he refrenado. Pero ahora gritaré como mujer de parto; jadearé y resoplaré a la vez.
<verse eid="ISA 42:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 42:15"/>Arrasaré montes y colinas; secaré toda su vegetación. Convertiré los ríos en tierra seca; secaré los estanques.
<verse eid="ISA 42:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 42:16"/>Guiaré a los ciegos por caminos que no conocen; los conduciré por senderos desconocidos. Convertiré la oscuridad en luz delante de ellos; allanaré los lugares escabrosos. Estas cosas haré y no los abandonaré.
<verse eid="ISA 42:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 42:17"/>Pero los que confían en ídolos y los llaman dioses serán avergonzados; retrocederán en total humillación.
<verse eid="ISA 42:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 42:18"/>¡Escuchen, sordos! ¡Miren, ciegos, para que puedan ver!
<verse eid="ISA 42:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 42:19"/>¿Quién es tan ciego como mi siervo o tan sordo como el mensajero que envío? ¿Quién es tan ciego como mi enviado, tan ciego como el siervo del Señor?
<verse eid="ISA 42:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 42:20"/>Ves y comprendes lo bueno, pero no lo pones en práctica; oyes, pero no quieres entender.
<verse eid="ISA 42:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 42:21"/>Agradó al Señor engrandecer su ley y hacerla gloriosa.
<verse eid="ISA 42:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 42:22"/>Pero este sufre pueblo saqueo y despojos, están atrapados en cuevas o encerrados en prisiones. Los saquean y nadie los libra; los despojan y nadie reclama.
<verse eid="ISA 42:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 42:23"/>¿Quién de ustedes prestará atención a esto? ¿Quién escuchará y aprenderá para el futuro?
<verse eid="ISA 42:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 42:24"/>¿Quién entregó a Jacob al saqueo y a Israel a los saqueadores? ¿No fue el Señor, contra quien pecaron? No quisieron seguir sus caminos ni obedecer su ley.
<verse eid="ISA 42:24"/><verse number="25" style="v" sid="ISA 42:25"/>Por eso derramó sobre ellos el furor de su ira y el poder de la guerra. Los envolvió en llamas, pero no comprendieron; los consumió el fuego, pero no lo tomaron en serio.
<verse eid="ISA 42:25"/><verse eid="ISA 42:25"/></para>
  <chapter eid="ISA 42"/>
  <chapter number="43" style="c" sid="ISA 43"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 43:1"/>Ahora, el Señor, quien te creó, dice:—No temas, Israel, porque yo te he rescatado.Te he llamado por tu nombre; tú eres mío.
<verse eid="ISA 43:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 43:2"/>Cuando pases por aguas profundas, yo estaré contigo; cuando cruces ríos, no te ahogarás. Cuando camines por el fuego, no te quemarás; las llamas no te abrasarán.
<verse eid="ISA 43:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 43:3"/>Porque yo soy el Señor tu Dios, el Santo de Israel, tu Salvador. Entregué a Egipto, Cus y Seba como rescate por tu libertad.
<verse eid="ISA 43:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 43:4"/>Cambié las vidas de otros por la tuya porque eres valioso y digno de honra ante mis ojos, y porque te amo.
<verse eid="ISA 43:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 43:5"/>No temas, porque yo estoy contigo. Te traeré del oriente y te reuniré del occidente.
<verse eid="ISA 43:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 43:6"/>Diré al norte: «Entrégalos», y al sur: «No los retengas». Traeré a mis hijos y a mis hijas desde lejos.
<verse eid="ISA 43:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 43:7"/>Traeré a todos los que me invocan como su Dios, pues los creé para mi gloria.
<verse eid="ISA 43:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 43:8"/>Trae de regreso a mi pueblo, aunque es ciego y sordo a mi llamado.
<verse eid="ISA 43:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 43:9"/>Reúnan a las naciones. ¿Cuál de sus ídolos predijo jamás algo así? ¿Cuál puede anunciar lo que sucederá? Que presenten sus testigos para demostrar que tenían razón. 
<verse eid="ISA 43:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 43:10"/>Pero ustedes son mis testigos, dice el Señor. Ustedes son mis siervos, a quienes elegí para que me conozcan y crean en mí, y comprendan que yo soy Dios. Antes de mí no hubo ningún dios, ni lo habrá después de mí.
<verse eid="ISA 43:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 43:11"/>Yo soy el Señor, aparte de mí no hay ningún otro salvador.
<verse eid="ISA 43:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 43:12"/>Yo les anuncié lo que iba a hacer, los salvé y se lo hice saber. Ningún dios extraño lo hizo entre ustedes. Ustedes son mis testigos, dice el Señor.
<verse eid="ISA 43:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 43:13"/>Desde la eternidad soy Dios. Nadie puede deshacer lo que yo hago.
<verse eid="ISA 43:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 43:14"/>El Señor, su Redentor, el Santo de Israel, dice:—Por amor a ustedes enviaré un ejército invasor contra Babilonia. Derribaré todas sus defensas. La alegría de los babilonios se convertirá en dolor.
<verse eid="ISA 43:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 43:15"/>Yo soy el Señor, su Santo, Creador de Israel, su Rey.
<verse eid="ISA 43:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 43:16"/>Yo soy el Señor, el que abre camino a través de las aguas y traza una senda en medio del mar.
<verse eid="ISA 43:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 43:17"/>Yo hice salir los carros de guerra y los caballos para hundirlos bajo las olas. Murieron todos, sus vidas se apagaron como una llama.
<verse eid="ISA 43:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 43:18"/>Pero olviden todo eso. No piensen más en el pasado.
<verse eid="ISA 43:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 43:19"/>Voy a hacer algo completamente nuevo. ¡Miren, ya empezó! ¿No lo ven? Abriré un camino a través del desierto para que mi pueblo regrese a su tierra, y haré brotar ríos en lugares secos.
<verse eid="ISA 43:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 43:20"/>Las fieras del campo, los chacales y los avestruces me honrarán, porque proporcioné agua en el desierto, ríos en tierras áridas, para dar de beber a mi pueblo, a mi elegido.
<verse eid="ISA 43:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 43:21"/>Yo formé a Israel para mí,    para que proclame mi alabanza delante del mundo.
<verse eid="ISA 43:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 43:22"/>Pero, pueblo mío, ustedes no me invocan; están cansados de mí.
<verse eid="ISA 43:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 43:23"/>No me han traído corderos para las ofrendas quemadas ni me han honrado con sacrificios. No les he impuesto cargas con ofrendas de grano ni los he agobiado exigiéndoles incienso.
<verse eid="ISA 43:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 43:24"/>No me han traído incienso aromático ni me han honrado con la grasa de sus sacrificios. En cambio, me han agobiado con sus pecados y me han cansado con sus maldades.
<verse eid="ISA 43:24"/><verse number="25" style="v" sid="ISA 43:25"/>Yo, yo soy el que borro tus transgresiones por amor a mí mismo; no me acordaré más de tus pecados.
<verse eid="ISA 43:25"/><verse number="26" style="v" sid="ISA 43:26"/>Recuérdame esto y discutamos el asunto juntos en juicio; expón tu causa.
<verse eid="ISA 43:26"/><verse number="27" style="v" sid="ISA 43:27"/>Tu primer antepasado pecó contra mí; tus líderes se rebelaron contra mí.
<verse eid="ISA 43:27"/><verse number="28" style="v" sid="ISA 43:28"/>Por eso destituí a las autoridades  del templo y entregué a Israel a la destrucción total, y a Judá al desprecio.
<verse eid="ISA 43:28"/><verse eid="ISA 43:28"/></para>
  <chapter eid="ISA 43"/>
  <chapter number="44" style="c" sid="ISA 44"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 44:1"/>Escúchame, Jacob, mi siervo, Israel, mi elegido.
<verse eid="ISA 44:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 44:2"/>Esto dice el Señor, quien te hizo y te formó desde el vientre, quien te ofrece su ayuda:—No temas, Jacob, mi siervo; no temas, mi amado Israel.
<verse eid="ISA 44:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 44:3"/>Derramaré agua sobre la tierra sedienta y arroyos sobre el suelo seco; derramaré mi Espíritu sobre tus descendientes y mi bendición sobre tus hijos.
<verse eid="ISA 44:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 44:4"/>Crecerán como la hierba bien regada, como los sauces junto a las corrientes de agua.
<verse eid="ISA 44:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 44:5"/>Uno dirá: «Yo pertenezco al Señor»; otro llevará con orgullo el nombre de Jacob; otro escribirá en su mano: «Del Señor», y tomará para sí el nombre de Israel.
<verse eid="ISA 44:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 44:6"/>Esto dice el Señor, Rey de Israel, su redentor, el Señor Todopoderoso:—Yo soy el primero y el último; no hay otro Dios fuera de mí.
<verse eid="ISA 44:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 44:7"/>¿Quién es como yo? Que lo proclame y lo declare; que exponga ante mí lo que ha sucedido desde que establecí a mi pueblo antiguo. Que anuncie lo que está por venir; que declare lo que va a suceder.
<verse eid="ISA 44:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 44:8"/>No tengan miedo; ¿acaso no lo anuncié y lo proclamé desde hace mucho tiempo? Ustedes son mis testigos. ¿Hay algún Dios fuera de mí? No hay otra Roca; no conozco ninguna.
<verse eid="ISA 44:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 44:9"/>¡Qué vanos son los que fabrican ídolos! Sus esperanzas quedan sin cumplir. Ellos mismos son testigos de que sus ídolos no ven ni entienden. Por eso quedan avergonzados los que los adoran.
<verse eid="ISA 44:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 44:10"/>¿Quién se fabrica un dios o funde un ídolo que no le sirve de nada?
<verse eid="ISA 44:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 44:11"/>Todos los que adoran esas imágenes quedarán avergonzados. Los artesanos que las fabrican son simples mortales. Que se reúnan todos y comparezcan; quedarán aterrorizados y avergonzados.
<verse eid="ISA 44:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 44:12"/>El herrero trabaja el hierro en las brasas y le da forma con el martillo; lo forja con la fuerza de su brazo. Tiene hambre y pierde las fuerzas; no bebe agua y se debilita.
<verse eid="ISA 44:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 44:13"/>El tallador mide y marca la madera; la trabaja con un cincel y la marca con un compás. Le da forma de figura humana, con belleza humana, para que habite en un santuario.
<verse eid="ISA 44:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 44:14"/>Corta cedros, escoge cipreses y robles, planta pinos en el bosque para que crezcan con la lluvia.
<verse eid="ISA 44:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 44:15"/>Luego usa parte de esa madera para hacer fuego; con él se calienta y hornea su pan. Pero con el resto hace un dios y lo adora; fabrica un ídolo y se postra ante él.
<verse eid="ISA 44:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 44:16"/>Quema parte de la madera para asar carne, calentarse, comer y quedar satisfecho.
<verse eid="ISA 44:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 44:17"/>Con el resto hace su dios, un ídolo tallado. Se postra ante él, lo adora y le ruega:—Sálvame, porque tú eres mi dios.
<verse eid="ISA 44:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 44:18"/>¡No  entienden nada! Dios les ha cegado los ojos para que no puedan ver y les ha cerrado la mente para que no entiendan.
<verse eid="ISA 44:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 44:19"/>No se detiene a pensar ni a reflexionar:«La mitad la quemé en el fuego, horneé pan sobre las brasas, asé carne y la comí. ¿Voy a hacer con el resto algo abominable? ¿Voy a postrarme ante un pedazo de madera?».
<verse eid="ISA 44:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 44:20"/>Se alimenta de cenizas; su corazón engañado lo extravía. No puede salvarse a sí mismo ni preguntarse: «¿Acaso no es una mentira lo que tengo en la mano?».
<verse eid="ISA 44:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 44:21"/>Presta atención, Israel, porque eres mi siervo. Yo te formé y no me olvidaré de ayudarte.
<verse eid="ISA 44:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 44:22"/>He borrado tus pecados como se borra una nube; tus transgresiones, como la niebla de la mañana. Regresa a mí, porque yo te he redimido.
<verse eid="ISA 44:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 44:23"/>¡Canten, cielos, porque el Señor ha hecho esto! ¡Griten de alegría, profundidades de la tierra! ¡Prorrumpan en cantos, montañas, bosques y todos sus árboles! Porque el Señor ha redimido a Jacob y muestra su gloria en Israel.
<verse eid="ISA 44:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 44:24"/>El Señor, tu Redentor, quien te formó desde el vientre, dice:Yo soy el Señor, creador de todas las cosas. Yo solo extendí los cielos. No había nadie conmigo.
<verse eid="ISA 44:24"/><verse number="25" style="v" sid="ISA 44:25"/>Yo soy quien frsutra las señales de los falsos profetas y hace quedar como tontos a los adivinos. Yo hago retroceder a los sabios y convierto su sabiduría en necedad.
<verse eid="ISA 44:25"/><verse number="26" style="v" sid="ISA 44:26"/>Yo confirmo las palabras de mis siervos y cumplo los planes de mis mensajeros. Yo digo que Jerusalén será habitada, y que las ciudades de Judá serán reconstruidas. Restauraré sus ruinas.
<verse eid="ISA 44:26"/><verse number="27" style="v" sid="ISA 44:27"/>Yo digo a las profundidades: «¡Séquense!», y se secan.
<verse eid="ISA 44:27"/><verse number="28" style="v" sid="ISA 44:28"/>Yo digo que Ciro es mi pastor y cumplirá todo lo que yo quiero. Él hará que Jerusalén sea reconstruida, y que  sean puestos los cimientos del templo.
<verse eid="ISA 44:28"/><verse eid="ISA 44:28"/></para>
  <chapter eid="ISA 44"/>
  <chapter number="45" style="c" sid="ISA 45"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 45:1"/>Esto dice el Señor a Ciro, su ungido, a quien ha tomado de la mano derecha para someter naciones delante de él y despojar de sus armas a los reyes, para abrir delante de él las puertas de modo que ninguna quede cerrada:
<verse eid="ISA 45:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 45:2"/>Yo iré delante de ti y allanaré las montañas. Romperé las puertas de bronce y haré pedazos los cerrojos de hierro.
<verse eid="ISA 45:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 45:3"/>Te daré los tesoros escondidos en lugares oscuros y las riquezas ocultas en lugares secretos. Así sabrás que yo soy el Señor, el Dios de Israel, que te llama por tu nombre.
<verse eid="ISA 45:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 45:4"/>Por amor a mi siervo Jacob y a Israel, mi elegido, te he llamado por tu nombre. Te he dado un título de honor, aunque no me conocías.
<verse eid="ISA 45:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 45:5"/>Yo soy el Señor, y no hay otro. Te fortaleceré, aunque no me conoces,
<verse eid="ISA 45:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 45:6"/>para que todos reconozcan, desde donde nace el sol hasta donde se oculta, que no hay ningún otro fuera de mí. Yo soy el Señor, no hay ningún otro.
<verse eid="ISA 45:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 45:7"/>Yo formo la luz y creo la oscuridad. Yo traigo la prosperidad y permito la calamidad. Yo, el Señor, hago todas estas cosas.
<verse eid="ISA 45:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 45:8"/>Que el cielo destila y llueva su justicia. Que la tierra produzca salvación y que la justicia brote con ella.Yo, el Señor, lo he creado.
<verse eid="ISA 45:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 45:9"/>¡Ay de quien discute con su Creador! No es más que un pedazo de barro entre otros pedazos de barro. ¿Acaso le dice el barro al alfarero: «¿Qué estás haciendo?»? ¿O le reclama la vasija: «¡No tienes manos!»?
<verse eid="ISA 45:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 45:10"/>¡Ay del que le dice a su padre: «¡Mira lo que has engendrado!», o a su madre: «¡Mira lo que has dado a luz!».
<verse eid="ISA 45:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 45:11"/>El Señor, el Santo de Israel, el Creador de Israel, dice:—¿Acaso van a cuestionarme sobre mis hijos o a darme órdenes sobre la obra de mis manos?
<verse eid="ISA 45:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 45:12"/>Yo hice la tierra y creé al ser humano sobre ella. Con mis propias manos extendí los cielos y ordené todo su ejército de estrellas.
<verse eid="ISA 45:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 45:13"/>Yo levantaré a Ciro para que cumpla mi propósito justo, y yo allanaré todos sus caminos. Él reconstruirá mi ciudad y liberará a mis exiliados, sin pedir precio ni recompensa. Lo digo yo, el Señor Todopoderoso.
<verse eid="ISA 45:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 45:14"/>El Señor dice:—Los productos de Egipto, las riquezas de Etiopía y los sabeos de gran estatura pasarán a ti y serán tuyos. Irán detrás de ti encadenados, se postrarán ante ti y te suplicarán: «Solo en ti está Dios, y no hay ningún otro. No hay otro Dios».
<verse eid="ISA 45:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 45:15"/>En verdad, tú eres un Dios que se oculta, oh Dios de Israel, Salvador.
<verse eid="ISA 45:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 45:16"/>Todos los que fabrican ídolos quedarán avergonzados y humillados.
<verse eid="ISA 45:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 45:17"/>Pero Israel será salvado por el Señor con salvación eterna. Nunca serán avergonzados ni humillados por toda la eternidad.
<verse eid="ISA 45:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 45:18"/>Esto dice el Señor creó los cielos y los formó, el que hizo la tierra y todo lo que hay en ella el que la estableció para que fuera habitada, no para que quedara vacía: «Yo soy el Señor, y no hay otro».
<verse eid="ISA 45:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 45:19"/>Nunca hablé en secreto ni murmuré en algún lugar oscuro. No le dije a los descendientes de Jacob: «Búsquenme en el caos». Yo, el Señor, hablo con verdad y declaro lo que es justo.
<verse eid="ISA 45:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 45:20"/>Reúnanse y vengan, naciones que escaparon. ¡Qué necios son los que cargan ídolos de madera y oran a dioses que no pueden salvar!
<verse eid="ISA 45:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 45:21"/>Consulten entre ustedes y presenten su caso. ¿Quién anunció esto desde hace tiempo? ¿Quién lo declaró desde la antigüedad? ¿No fui yo, el Señor? No hay otro Dios fuera de mí. Yo soy el único Dios justo y Salvador. No hay ningún otro.
<verse eid="ISA 45:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 45:22"/>Vuelvan a mí todos los confines de la tierra y serán salvos, porque yo soy Dios, y no hay ningún otro.
<verse eid="ISA 45:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 45:23"/>Por mí mismo he jurado; de mi boca ha salido una palabra justa que no será revocada: ante mí se doblará toda rodilla y por mí jurará toda lengua.
<verse eid="ISA 45:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 45:24"/>Dirán de mí: «Solo en el Señor hay justicia y fuerza». Todos los que se enojaron contra él vendrán a él avergonzados.
<verse eid="ISA 45:24"/><verse number="25" style="v" sid="ISA 45:25"/>En el Señor será justificada toda la descendencia de Israel y se gloriará.
<verse eid="ISA 45:25"/><verse eid="ISA 45:25"/></para>
  <chapter eid="ISA 45"/>
  <chapter number="46" style="c" sid="ISA 46"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 46:1"/>Los ídolos de Babilonia, Bel y Nebo, son llevados en carretas tiradas por bueyes. ¡Pero miren! Las bestias se agotan bajo el peso. 
<verse eid="ISA 46:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 46:2"/>Se tambalean y caen juntos. No pueden rescatar la carga. Ellos mismos van al cautiverio.
<verse eid="ISA 46:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 46:3"/>Escúchenme, descendientes de Jacob, todos los que quedan de Israel: yo los he cargado desde el vientre y los he llevado desde el nacimiento.
<verse eid="ISA 46:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 46:4"/>Hasta su vejez yo seré el mismo, hasta las canas los sostendré. Yo los hice y yo los cargaré. Yo los sostendré y los libraré.
<verse eid="ISA 46:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 46:5"/>¿Con quién me compararán o me igualarán? ¿A quién me asemejarán para que seamos iguales?
<verse eid="ISA 46:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 46:6"/>Algunos derrochan oro de sus bolsas y pesan plata en la balanza. Contratan a un orfebre para que les haga un dios. Luego se postran y lo adoran.
<verse eid="ISA 46:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 46:7"/>Lo cargan sobre sus hombros y lo llevan. Lo colocan en su lugar y allí se queda. No puede moverse de su sitio. Aunque alguien le grite, no responde. No puede salvarlo de sus problemas.
<verse eid="ISA 46:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 46:8"/>No olviden esto, rebeldes; fíjenlo en su corazón,
<verse eid="ISA 46:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 46:9"/>tengan presente las cosas antiguas! Porque yo soy Dios, y no hay otro. Yo soy Dios, y no hay nadie como yo.
<verse eid="ISA 46:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 46:10"/>Desde antiguo, yo anuncio el futuro. Todo lo que digo se cumple, porque hago todo lo que me propongo.
<verse eid="ISA 46:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 46:11"/>Desde el oriente llamaré a un ave de rapiña; desde una tierra lejana llamaré a un hombre para cumplir mi propósito. Lo que he dicho, lo haré cumplir; lo que he planeado, lo realizaré.
<verse eid="ISA 46:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 46:12"/>Escúchenme,  obstinados, los que están lejos de la justicia.
<verse eid="ISA 46:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 46:13"/>Yo traigo mi justicia; no está lejos. Mi salvación no tardará. Daré salvación a Sion y mi gloria a Israel.
<verse eid="ISA 46:13"/><verse eid="ISA 46:13"/></para>
  <chapter eid="ISA 46"/>
  <chapter number="47" style="c" sid="ISA 47"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 47:1"/>¡Desciende y siéntate en el polvo, Babilonia, ciudad virgen! Siéntate en el suelo sin trono, hija de los caldeos. Ya no te llamarán delicada ni refinada.
<verse eid="ISA 47:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 47:2"/>Toma la piedra de moler y muele el grano; quítate el velo, descúbrete las piernas, cruza los ríos.
<verse eid="ISA 47:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 47:3"/>Quedarás desnuda y expuesta a la vergüenza. Me vengaré de ti y no tendré compasión.
<verse eid="ISA 47:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 47:4"/>Así dice nuestro Redentor; su nombre es el Señor Todopoderoso, el Santo de Israel:
<verse eid="ISA 47:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 47:5"/>Siéntate en silencio y entra en la oscuridad, hija de los caldeos. Nunca más te llamarán soberana de los reinos.
<verse eid="ISA 47:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 47:6"/>Estuve enojado con mi pueblo y permití que cayera en tus manos. Pero tú no tuviste compasión de ellos; hasta a los ancianos les impusiste un yugo muy pesado.
<verse eid="ISA 47:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 47:7"/>Pensaste que serías reina para siempre, pero no reflexionaste sobre estas cosas ni consideraste su resultado.
<verse eid="ISA 47:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 47:8"/>Ahora escucha esto, nación entregada a los placeres, que vives confiada y dices en tu corazón: «Yo soy, y no hay otra fuera de mí. Nunca quedaré viuda ni perderé a mis hijos».
<verse eid="ISA 47:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 47:9"/>Pues bien, ambas cosas te sucederán en un momento, en un solo día: perderás a tus hijos y te quedarás viuda. Te sucederá todo esto a pesar de tu mucha magia y tus numerosos hechizos.
<verse eid="ISA 47:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 47:10"/>Te sentías segura en tu maldad y decías: «Nadie me ve». Tu sabiduría y tu conocimiento te engañaron. Dijiste en tu corazón: «Yo soy, y no hay otra fuera de mí».
<verse eid="ISA 47:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 47:11"/>Por eso te sobrevendrá un desastre que no sabrás cómo conjurar. Te caerá encima una calamidad que no podrás evitar. Una catástrofe que no anticipas vendrá de repente sobre ti.
<verse eid="ISA 47:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 47:12"/>Sigue adelante con tus muchos hechizos y con tu mucha magia, en los que te has esforzado desde tu juventud. Tal vez puedas sacar provecho, tal vez puedas causar terror.
<verse eid="ISA 47:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 47:13"/>Te has agotado con tantos consejeros. Que se presenten tus astrólogos, los que observan las estrellas y predicen mes a mes lo que te sucederá. Que se levanten y te salven.
<verse eid="ISA 47:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 47:14"/>Pero son como paja que el fuego consume. No pueden salvarse a sí mismos del poder de las llamas. Estas no son brasas para calentarse ni fuego junto al cual sentarse.
<verse eid="ISA 47:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 47:15"/>Todos tus hechiceros, tus socios de negocios, con quienes comerciaste desde tu juventud, se dispersarán cada uno por su lado. No habrá nadie que te salve.
<verse eid="ISA 47:15"/><verse eid="ISA 47:15"/></para>
  <chapter eid="ISA 47"/>
  <chapter number="48" style="c" sid="ISA 48"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 48:1"/>Escuchen esto, descendientes de Jacob, ustedes que llevan el nombre de Israel y proceden de la descendencia de Judá. Ustedes juran en el nombre del Señor e invocan al Dios de Israel, pero no con sinceridad ni con justicia.
<verse eid="ISA 48:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 48:2"/>Ustedes se llaman ciudadanos de la ciudad santa y dicen apoyarse en el Dios de Israel, cuyo nombre es el Señor Todopoderoso.
<verse eid="ISA 48:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 48:3"/>Les anuncié desde hace mucho tiempo las cosas del pasado. Salieron de mi boca y las di a conocer.
<verse eid="ISA 48:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 48:4"/>Yo sabía lo tercos que son ustedes. Su cuello es tan rígido como el hierro; su frente, tan dura como el bronce.
<verse eid="ISA 48:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 48:5"/>Por eso les anuncié estas cosas con anticipación. Se las hice saber antes de que sucedieran, para que no dijeran: «Mi ídolo las hizo; mi imagen tallada y mi ídolo de metal fundido las ordenaron».
<verse eid="ISA 48:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 48:6"/>Ustedes han oído todo esto y lo han visto cumplirse, pero se niegan a admitirlo. Ahora les anuncio cosas nuevas, secretos que ustedes desconocen.
<verse eid="ISA 48:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 48:7"/>Acaban de ser creadas, no existían antes de hoy. Antes de hoy no habían oído de ellas, para que no pudieran decir: «¡Ya lo sabíamos!».
<verse eid="ISA 48:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 48:8"/>No, ustedes no sabían nada, ni habían oído nada; antes sus oídos no estaban abiertos. Yo sé lo traidores que son; desde el vientre fueron llamados rebeldes.
<verse eid="ISA 48:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 48:9"/>Pero por mi propia causa y por la honra de mi nombre contengo mi ira. No los destruiré.
<verse eid="ISA 48:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 48:10"/>Los he refinado en el horno de la aflicción, pero no como se refina la plata. Los he probado en el horno del sufrimiento.
<verse eid="ISA 48:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 48:11"/>Pero por mí, por mi propia causa, los salvaré de mi ira. No permitiré que mi nombre sea profanado. No cederé mi gloria a nadie.
<verse eid="ISA 48:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 48:12"/>Escúchenme, Jacob, pueblo mío; Israel, mi elegido. Yo soy; yo soy el primero y también el último.
<verse eid="ISA 48:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 48:13"/>Mi mano puso los cimientos de la tierra; mi mano derecha extendió los cielos. Cuando los llamo, se presentan juntos.
<verse eid="ISA 48:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 48:14"/>Vengan todos ustedes y escuchen. ¿Cuál de sus ídolos les anunció estas cosas? El Señor ama a Ciro y lo usará para cumplir su propósito contra Babilonia. Él ejecutará su plan contra los caldeos.
<verse eid="ISA 48:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 48:15"/>Yo les he hablado y los he llamado. Los he traído y prosperarán en su misión.
<verse eid="ISA 48:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 48:16"/>Acérquense y escuchen. Desde el principio no he hablado en secreto. Desde que sucedió, ahí estuve. Y ahora el Señor Dios me ha enviado con su Espíritu.
<verse eid="ISA 48:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 48:17"/>El Señor, su Redentor, el Santo de Israel, dice:—Yo soy el Señor su Dios, que les enseña lo que les conviene y los guía por el camino que deben seguir.
<verse eid="ISA 48:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 48:18"/>Ojalá hubieran obedecido mis mandamientos. Entonces su paz habría sido como un río, y su justicia como las olas del mar.
<verse eid="ISA 48:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 48:19"/>Su descendencia habría sido tan numerosa como la arena del mar, imposible de contar, y su nombre jamás habría sido borrado ni destruido.
<verse eid="ISA 48:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 48:20"/>¡Salgan de Babilonia! ¡Huyan de los caldeos! Anuncien esto con gritos de alegría y proclámenlo. Llévenlo hasta los confines de la tierra. Digan: «El Señor ha redimido a su siervo Jacob».
<verse eid="ISA 48:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 48:21"/>No sufrieron sed cuando los guio por el desierto. Él abrió la roca y brotó agua para que bebieran.
<verse eid="ISA 48:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 48:22"/>No hay paz para los malvados, dice el Señor.
<verse eid="ISA 48:22"/><verse eid="ISA 48:22"/></para>
  <chapter eid="ISA 48"/>
  <chapter number="49" style="c" sid="ISA 49"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 49:1"/>Escúchenme, costas lejanas. Oigan esto, naciones distantes: El Señor me llamó desde antes de nacer. Desde el vientre de mi madre pronunció mi nombre.
<verse eid="ISA 49:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 49:2"/>Hizo mi boca como una espada afilada. Me escondió en la sombra de su mano. Me convirtió en una flecha pulida y me guardó en su aljaba.
<verse eid="ISA 49:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 49:3"/>Él me dijo: —Tú eres mi siervo, Israel, y en ti me glorificaré.
<verse eid="ISA 49:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 49:4"/>Yo respondí: —Me dije a mí mismo: he trabajado en vano, he gastado mis fuerzas sin lograr nada. Sin embargo, mi causa está en las manos del Señor, y mi recompensa está con mi Dios.
<verse eid="ISA 49:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 49:5"/>El Señor me formó desde el vientre de mi madre para ser su siervo. Me encargó traer de regreso a Jacob y reunir a Israel para él. Soy digno de honraante los ojos del Señor, y mi Dios fue mi fortaleza. Él me dijo:
<verse eid="ISA 49:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 49:6"/>—Te he llamado para que realices una obra más grande que la de restaurar a Israel y traer de vuelta a los sobrevivientes de mi pueblo. Te convertiré en luz para las naciones del mundo para que lleves mi salvación hasta los confines de la tierra.
<verse eid="ISA 49:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 49:7"/>El Señor, el Redentor y Santo de Israel, habla al que es despreciado y rechazado por la humanidad, al que está sometido bajo los gobernantes del mundo. Dice:—Los reyes se pondrán de pie cuando pases, y los príncipes se inclinarán ante ti. Esto sucederá porque el Señor te ha elegido. Él es fiel y cumplirá lo que ha prometido.
<verse eid="ISA 49:7"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 49:9"/>El Señor dice:—En el momento oportuno te respondí. En el día de salvación te ayudé. Te protegeré y te daré como pacto al pueblo para restaurar la tierra y repartir las heredades desoladas. Dirás a los cautivos: «¡Salgan!», y a los que están en tinieblas: «¡Muéstrense!». Pastorearán junto a los caminos y en todas las colinas encontrarán pastos.
<verse eid="ISA 49:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 49:10"/>No padecerán hambre ni sed. Ni el ardiente sol ni el abrasador viento del desierto los volverán a tocar, porque el Señor tiene compasión de ellos. Él los guiará y los conducirá junto a manantiales de agua.
<verse eid="ISA 49:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 49:11"/>Convertiré mis montañas en caminos llanos; construiré mis calzadas.
<verse eid="ISA 49:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 49:12"/>Miren, mi pueblo regresará desde lejos: desde el norte, desde el oeste y desde el sur.
<verse eid="ISA 49:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 49:13"/>¡Canten de alegría, cielos! ¡Grita de júbilo, tierra! ¡Prorrumpan en cantos, montañas! Porque el Señor ha consolado a su pueblo y tendrá compasión de los afligidos.
<verse eid="ISA 49:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 49:14"/>Pero ellos dicen: «El Señor nos ha abandonado, nos ha olvidado».
<verse eid="ISA 49:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 49:15"/>¿Puede una madre olvidar a su bebé y no amar al hijo que llevó en su vientre? Aunque ella pudiera olvidarlo, yo no te olvidaré.
<verse eid="ISA 49:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 49:16"/>Miren, he grabado tu nombre en las palmas de mis manos; las murallas de Jerusalén están siempre delante de mí.
<verse eid="ISA 49:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 49:17"/>Pronto vendrán tus hijos y expulsarán a tus destructores.
<verse eid="ISA 49:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 49:18"/>Levanta los ojos y miren a tu alrededor. Todos tus hijos se reúnen y vienen a ti. Tan cierto como que yo vivo, dice el Señor, te los pondrás a todos ellos como joyas; te adornarás con ellos como una novia.
<verse eid="ISA 49:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 49:19"/>Aunque ahora estés desolada y en ruinas, aunque tu tierra esté devastada, pronto te quedarás pequeña para tus habitantes, y los que te destruyeron se alejarán.
<verse eid="ISA 49:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 49:20"/>Los hijos que nacieron durante tu exilio dirán:—Este lugar es demasiado pequeño para nosotros. ¡Necesitamos más espacio!
<verse eid="ISA 49:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 49:21"/>Entonces te preguntarás:—¿Quién nos ha dado a todos estos hijos? La mayoría de nuestros hijos murieron y el resto fue llevado cautivo. Nos dejaron solos aquí. ¿Quién crió a todos estos? ¿De dónde vinieron?
<verse eid="ISA 49:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 49:22"/>El Señor Dios dice:—Mira, haré una señal a las naciones y ellas les traerán a tus hijos en brazos y a tus hijas sobre sus hombros.
<verse eid="ISA 49:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 49:23"/>Los reyes serán tus padres adoptivos y sus reinas serán tus cuidadoras. Se inclinarán ante ti con el rostro en tierra y lamerán el polvo de tus pies. Entonces sabrás que yo soy el Señor; los que confían en mí no serán avergonzados.
<verse eid="ISA 49:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 49:24"/>¿Alguien puede arrebatar el botín de las manos de un guerrero? ¿Alguien puede rescatar a los cautivos de un tirano?
<verse eid="ISA 49:24"/><verse number="25" style="v" sid="ISA 49:25"/>Pero el Señor dice:—Sí, los cautivos del guerrero serán liberados y el botín del tirano será rescatado. Yo pelearé contra los que pelean contra ti y salvaré a tus hijos.
<verse eid="ISA 49:25"/><verse number="26" style="v" sid="ISA 49:26"/>Haré que tus opresores se coman su propia carne y se embriaguen con su propia sangre. Entonces todo el mundo sabrá que yo, el Señor, soy tu Salvador y Redentor, el Poderoso de Israel.
<verse eid="ISA 49:26"/><verse eid="ISA 49:26"/></para>
  <chapter eid="ISA 49"/>
  <chapter number="50" style="c" sid="ISA 50"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 50:1"/>El Señor dice:—¿Dónde está el certificado de divorcio con el que despedí a su madre? ¿A cuál de mis acreedores los vendí? Ustedes fueron vendidos por sus pecados y su madre fue despedida por sus transgresiones.
<verse eid="ISA 50:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 50:2"/>¿Por qué, cuando llegué, no había nadie? ¿Por qué, cuando llamé, nadie respondió? ¿Acaso mi mano es demasiado corta para rescatarlos? ¿Me falta poder para liberarlos? Con una simple orden puedo secar el mar y convertir los ríos en desiertos. Sus peces se pudren por falta de agua y mueren de sed.
<verse eid="ISA 50:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 50:3"/>Yo soy quien cubre los cielos de oscuridad.
<verse eid="ISA 50:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 50:4"/>El Señor me ha dado palabras de sabiduría para que yo sepa cómo sostener al cansado con mis palabras. Cada mañana me despierta y abre mis oídos para que escuche como un discípulo.
<verse eid="ISA 50:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 50:5"/>El Señor mi Dios me ha hablado y yo he escuchado. No   he sido rebelde ni me he vuelto atrás.
<verse eid="ISA 50:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 50:6"/>Ofrecí mi espalda a los que me golpeaban y mis mejillas a los que me arrancaban la barba. No escondí mi rostro de las burlas ni de los escupitajos.
<verse eid="ISA 50:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 50:7"/>Por eso el Señor mi Dios me ayuda; por eso no me avergüenzo. Por eso mantengo mi rostro firme como una roca y sé que no seré avergonzado.
<verse eid="ISA 50:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 50:8"/>Cerca está el que me hace justicia. ¿Quién se atreverá a acusarme? ¡Que se presente ahora! ¿Quién es mi adversario? ¡Que se acerque!
<verse eid="ISA 50:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 50:9"/>¡Miren! El Señor mi Dios me ayuda. ¿Quién me condenará? Todos ellos se desgastarán como ropa vieja; la polilla se los comerá.
<verse eid="ISA 50:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 50:10"/>¿Quién de ustedes teme al Señor y obedece la voz de su siervo? Si alguno camina en tinieblas, sin luz alguna, que confíe en el nombre del Señor y se apoye en su Dios.
<verse eid="ISA 50:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 50:11"/>Pero oigan todos ustedes que encienden fuego y se rodean de antorchas encendidas: caminen a la luz de su propio fuego y de las antorchas que han encendido. Esto es lo que recibirán de mi mano: yacerán en medio de tormentos.
<verse eid="ISA 50:11"/><verse eid="ISA 50:11"/></para>
  <chapter eid="ISA 50"/>
  <chapter number="51" style="c" sid="ISA 51"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 51:1"/>¡Escúchenme, ustedes que buscan la justicia y siguen al Señor! Piensen en la roca de la cual fueron cortados, en la cantera de la cual fueron extraídos.
<verse eid="ISA 51:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 51:2"/>Piensen en su padre Abraham y en Sara, que los dio a luz. Cuando yo lo llamé, Abraham era uno solo. Pero yo lo bendije y lo multipliqué.
<verse eid="ISA 51:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 51:3"/>El Señor consolará a Sion y tendrá compasión de todas sus ruinas. Convertirá su desierto en un Edén, su tierra árida en un jardín del Señor. Allí habrá alegría y gozo, acción de gracias y cantos de alabanza.
<verse eid="ISA 51:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 51:4"/>Escúchenme, pueblo mío; préstame atención, mi nación, porque de mí saldrá la ley; mi justicia será luz para las naciones.
<verse eid="ISA 51:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 51:5"/>Mi salvación está cerca, mi justicia en camino; yo mismo traeré salvación a las naciones. Las costas lejanas ponen su esperanza en mí y esperan mi poder.
<verse eid="ISA 51:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 51:6"/>Levanten los ojos al cielo y miren la tierra abajo, porque el cielo se desvanecerá como humo, la tierra se desgastará como un vestido y sus habitantes morirán como moscas. Pero mi salvación durará para siempre y mi justicia no fallará.
<verse eid="ISA 51:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 51:7"/>Escúchenme, ustedes que conocen la justicia, pueblo que lleva mi ley en el corazón: no teman las ofensas de los hombres ni se acobarden por sus insultos.
<verse eid="ISA 51:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 51:8"/>Porque la polilla los consumirá como un vestido, el gusano los devorará como lana, pero mi justicia durará para siempre y mi salvación por todas las generaciones.
<verse eid="ISA 51:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 51:9"/>¡Despierta, despierta! ¡Vístete de poder, brazo del Señor! Despierta como en los días antiguos, como en las generaciones pasadas. ¿No fuiste tú quien despedazó a Rahab y atravesó al monstruo marino?
<verse eid="ISA 51:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 51:10"/>¿No fuiste tú quien secó el mar, las aguas del gran abismo? ¿No fuiste tú quien hizo un camino en las profundidades del mar para que pasaran los redimidos?
<verse eid="ISA 51:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 51:11"/>Los redimidos del Señor regresarán a Sion con cánticos de alegría. Su gozo será eterno. Estarán coronados de alegría y felicidad. La tristeza y el lamento huirán de ellos.
<verse eid="ISA 51:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 51:12"/>Yo, sí, yo soy quien te consuela. ¿Por qué temes a los simples mortales que mueren, a los seres humanos que se marchitan como la hierba?
<verse eid="ISA 51:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 51:13"/>¿Has olvidado al Señor tu Creador, quien extendió los cielos y puso los cimientos de la tierra? ¿Por qué vives con temor constante ante la furia del opresor que está decidido a destruirte? ¿Dónde está ahora la furia del opresor?
<verse eid="ISA 51:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 51:14"/>Los cautivos pronto serán liberados.No morirán en la prisión ni les faltará el alimento.
<verse eid="ISA 51:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 51:15"/>Yo soy el Señor su Dios, el Señor Todopoderoso, que agita el mar y hace rugir sus olas.
<verse eid="ISA 51:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 51:16"/>He puesto mis palabras en tu boca y te he cubierto con la sombra de mi mano. Yo establecí los cielos y puse los cimientos de la tierra. Yo digo a Sion: «Tú eres mi pueblo».
<verse eid="ISA 51:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 51:17"/>¡Despierta, despierta, Jerusalén! Ya has bebido de la mano del Señor la copa de su ira. Has bebido hasta el fondo la copa que hace tambalear.
<verse eid="ISA 51:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 51:18"/>Ninguno de tus hijos ha quedado con vida para ayudarte ni decirte qué hacer.
<verse eid="ISA 51:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 51:19"/>Dos desgracias te han sobrevenido: devastación y destrucción, hambre y espada. ¿Quién se compadecerá de ti?¿Quién te consolará?
<verse eid="ISA 51:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 51:20"/>Tus hijos se desplomaron sin fuerzas; quedaron tirados en las esquinas de todas las calles, como antílopes atrapados en una red. Cae sobre ellos la ira del Señor y el reproche de tu Dios.
<verse eid="ISA 51:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 51:21"/>Por eso escucha esto, pueblo afligido, embriagado, pero no de vino. 
<verse eid="ISA 51:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 51:22"/>Esto dice el Señor tu Dios, el mismo que defiende a su pueblo:—Ya no volveré a tratarte con ira ni a castigarte con severidad. Todo eso se ha terminado.
<verse eid="ISA 51:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 51:23"/>Sí, en cambio, castigaré con la misma severidad a quienes los atormentaron y los pisotearon. Pasaré la copa a quienes los humillaron, a quienes los hicieron agacharse para caminar sobre sus espaldas.
<verse eid="ISA 51:23"/><verse eid="ISA 51:23"/></para>
  <chapter eid="ISA 51"/>
  <chapter number="52" style="c" sid="ISA 52"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 52:1"/>¡Despierta, despierta, Jerusalén, y vístete con el poder de Dios! Ponte tus hermosas vestiduras, Sion, ciudad sagrada, porque nunca más entrarán por tus puertas los que no están circuncidados o no están limpios.
<verse eid="ISA 52:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 52:2"/>Levántate del polvo, Jerusalén; quítate las cadenas de tu cuello y siéntate en tu trono.
<verse eid="ISA 52:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 52:3"/>Porque el Señor dice:—Fuiste vendida por nada, y sin dinero serás redimida.
<verse eid="ISA 52:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 52:4"/>Hace mucho tiempo mi pueblo emigró a Egipto y vivió allí; después Asiria lo oprimió sin motivo.
<verse eid="ISA 52:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 52:5"/>Y ahora, ¿qué ocurre?, pregunta el Señor. ¿Por qué vuelve mi pueblo a estar cautivo y oprimido sin motivo alguno? Quienes lo gobiernan se burlan de él y blasfeman mi nombre día tras día.
<verse eid="ISA 52:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 52:6"/>Pero llegará el día en que mi pueblo me conocerá y sabrá quién es el que les dice: «¡Aquí estoy!».
<verse eid="ISA 52:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 52:7"/>¡Qué hermosos son sobre los montes los pies de los que traen buenas noticias, de los que anuncian la paz, de los que traen buenas nuevas, de los que proclaman la salvación, de los que dicen a Sion: «Tu Dios reina!».
<verse eid="ISA 52:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 52:8"/>Los centinelas gritan y cantan de júbilo, porque ven con sus propios ojos al Señor traer de regreso a su pueblo.
<verse eid="ISA 52:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 52:9"/>¡Prorrumpan en cánticos de júbilo, ruinas de Jerusalén! Porque el Señor ha consolado a su pueblo y ha redimido a Jerusalén.
<verse eid="ISA 52:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 52:10"/>El Señor mostrará su poder santo ante los ojos de todas las naciones, y todos los confines de la tierra verán la salvación de nuestro Dios.
<verse eid="ISA 52:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 52:11"/>Purifíquense, ustedes que llevan los utensilios del Señor. ¡Salgan, salgan de allí! ¡Dejen atrás sus cadenas de esclavitud! No toquen nada impuro. Salgan de en medio de ella. 
<verse eid="ISA 52:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 52:12"/>No tendrán que salir apresuradamente ni huir como fugitivos, porque el Señor irá delante de ustedes y el Dios de Israel será su retaguardia.
<verse eid="ISA 52:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 52:13"/>Miren, mi siervo prosperará; será exaltado, levantado y engrandecido.
<verse eid="ISA 52:13"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 52:15"/>Muchos se asombrarán al verlo, porque su apariencia estaba tan desfigurada que ya no parecía humano. Así también, dejará atónitas a muchas naciones, y los reyes cerrarán la boca ante él. Porque verán lo que nunca se les había contado y comprenderán lo que nunca habían oído.
<verse eid="ISA 52:15"/><verse eid="ISA 52:15"/></para>
  <chapter eid="ISA 52"/>
  <chapter number="53" style="c" sid="ISA 53"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 53:1"/>¿Quién ha creído nuestro mensaje? ¿Quién ha sido testigo del poder del Señor?
<verse eid="ISA 53:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 53:2"/>Creció delante de él como un retoño tierno, como raíz en tierra seca. No tenía belleza ni esplendor que atrajera nuestras miradas. Nada en su apariencia nos hacía desearlo.
<verse eid="ISA 53:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 53:3"/>Fue despreciado y rechazado por todos; fue un hombre de dolores, acostumbrado al sufrimiento. Como alguien ante quien la gente aparta el rostro, fue despreciado, y no lo estimamos.
<verse eid="ISA 53:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 53:4"/>Sin embargo, él cargó con nuestros sufrimientos y soportó nuestros dolores. Nosotros pensábamos que Dios lo estaba castigando, que lo golpeaba y lo afligía por sus propios pecados.
<verse eid="ISA 53:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 53:5"/>¡Pero él fue herido por nuestras rebeliones y aplastado por nuestras maldades! El castigo que pagaba por nuestra paz cayó sobre él, y por sus heridas fuimos sanados.
<verse eid="ISA 53:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 53:6"/>Todos nosotros nos descarriamos como ovejas; cada uno siguió su propio camino. Pero el Señor cargó sobre él la culpa de todos nosotros.
<verse eid="ISA 53:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 53:7"/>Fue oprimido y afligido, pero no abrió su boca. Como cordero fue llevado al matadero; como oveja muda ante sus trasquiladores, no abrió su boca.
<verse eid="ISA 53:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 53:8"/>Fue arrestado, juzgado y ejecutado. Pero ¿quién de su generación se dio cuenta de que moría por los pecados de ellos, que sufría el castigo que a ellos les correspondía?
<verse eid="ISA 53:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 53:9"/>Lo sepultaron en una tumba con los malvados y con los ricos en su muerte, aunque nunca cometió violencia ni hubo engaño en su boca.
<verse eid="ISA 53:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 53:10"/>Sin embargo, fue la voluntad del Señor aplastarlo y hacerlo sufrir. Aunque él ofreció su vida como sacrificio por el pecado, verá descendencia y prolongará sus días. La voluntad del Señor se llevará a cabo en él.
<verse eid="ISA 53:10"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 53:12"/>Después de tanto sufrimiento, verá la luz y quedará satisfecho. Por su conocimiento, mi siervo justo justificará a muchos y cargará con sus culpas. Por eso le daré un lugar entre los grandes y repartirá el botín con los poderosos, porque entregó su vida y fue contado entre los rebeldes. Él cargó con el pecado de muchos e intercedió por los transgresores.
<verse eid="ISA 53:12"/><verse eid="ISA 53:12"/></para>
  <chapter eid="ISA 53"/>
  <chapter number="54" style="c" sid="ISA 54"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 54:1"/>¡Canta, mujer estéril que nunca dio a luz! ¡Prorrumpe en cantos de alegría, Jerusalén, porque la abandonada tendrá más hijos que la que tiene esposo!
<verse eid="ISA 54:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 54:2"/>¡Amplía tu vivienda, construye más habitaciones. No pongas límites.
<verse eid="ISA 54:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 54:3"/>Pronto te faltará espacio. Tus descendientes conquistarán las ciudades que quedaron abandonadas durante el exilio.
<verse eid="ISA 54:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 54:4"/>No temas, ya no vivirás avergonzada. La vergüenza de tu juventud y el dolor de la viudez no se recordarán más,
<verse eid="ISA 54:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 54:5"/>porque tu Creador será tu esposo. Su nombre es el Señor Todopoderoso. Él es tu Redentor, el Santo de Israel, el Dios de toda la tierra.
<verse eid="ISA 54:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 54:6"/>El Señor te llamará para que dejes tu dolor, como a una joven esposa abandonada por su marido.
<verse eid="ISA 54:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 54:7"/>Por un momento breve te abandoné, pero con gran compasión te traeré de vuelta.
<verse eid="ISA 54:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 54:8"/>En un momento de ira te oculté mi rostro, pero con amor eterno tendré compasión de ti, dice el Señor, tu Redentor.
<verse eid="ISA 54:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 54:9"/>Así como en los días de Noé juré que las aguas del diluvio no volverían a cubrir la tierra, ahora juro que no volveré a enojarme contigo ni te reprenderé.
<verse eid="ISA 54:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 54:10"/>Aunque las montañas se muevan y las colinas desaparezcan, mi amor no se apartará de ti. Mi pacto de paz no será quebrantado, dice el Señor, quien tiene compasión de ti.
<verse eid="ISA 54:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 54:11"/>¡Ciudad afligida, azotada por la tempestad y sin consuelo! Pondré tus cimientos de zafiros y haré tus murallas de piedras preciosas.
<verse eid="ISA 54:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 54:12"/>Haré tus torres de rubíes y tus puertas de piedras brillantes. Todas tus murallas serán de piedras preciosas.
<verse eid="ISA 54:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 54:13"/>Todos tus hijos serán enseñados por el Señor, y grande será la paz de ellos.
<verse eid="ISA 54:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 54:14"/>Serás establecida en justicia. Estarás lejos de la opresión, porque no tendrás nada que temer. Estarás lejos del terror, porque no se acercará a ti.
<verse eid="ISA 54:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 54:15"/>Si alguna nación te ataca, no será por orden mía. Cualquiera que te ataque caerá derrotado.
<verse eid="ISA 54:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 54:16"/>Yo he creado al herrero que sopla el fuego del carbón y forja el arma para su propósito. También he creado al destructor para causar estragos.
<verse eid="ISA 54:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 54:17"/>Pero ninguna arma forjada contra ti tendrá éxito. Toda lengua que te acuse en juicio será condenada. Esta es la herencia de los siervos del Señor. Esta es la victoria que les doy, dice el Señor.
<verse eid="ISA 54:17"/><verse eid="ISA 54:17"/></para>
  <chapter eid="ISA 54"/>
  <chapter number="55" style="c" sid="ISA 55"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 55:1"/>Los que tienen sed, vengan a las aguas. El que no tenga dinero, venga de todos modos, compre y coma. Vengan, compren vino y leche sin dinero y sin costo alguno.
<verse eid="ISA 55:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 55:2"/>¿Por qué gastan dinero en lo que no alimenta? ¿Por qué trabajan por lo que no satisface? Escúchenme con atención y comerán lo que es bueno. Su alma se deleitará con alimento abundante.
<verse eid="ISA 55:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 55:3"/>Acudan a mí y escuchen con atención, escúchenme y vivirán. Haré con ustedes un pacto eterno. Les daré las bendiciones fieles que prometí a David.
<verse eid="ISA 55:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 55:4"/>Yo lo puse como testigo para los pueblos, como líder y gobernante de las naciones.
<verse eid="ISA 55:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 55:5"/>Así también ustedes llamarán a naciones que no conocen, y naciones que no los conocen correrán hacia ustedes. Esto sucederá por causa del Señor su Dios, el Santo de Israel, porque él los ha honrado.
<verse eid="ISA 55:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 55:6"/>Busquen al Señor mientras pueda ser hallado. Llámenlo mientras esté cerca.
<verse eid="ISA 55:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 55:7"/>Que el malvado abandone su camino y el perverso sus pensamientos. Que se vuelva al Señor, quien tendrá compasión de él, a nuestro Dios, quien perdonará con generosidad.
<verse eid="ISA 55:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 55:8"/>Mis pensamientos no son como los de ustedes, ni mis caminos son como los de ustedes.
<verse eid="ISA 55:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 55:9"/>Porque así como el cielo es más alto que la tierra, así mis caminos son más altos que los de ustedes, y mis pensamientos más altos que los suyos.
<verse eid="ISA 55:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 55:10"/>Así como la lluvia y la nieve descienden del cielo y no vuelven allá sin haber regado la tierra, haciéndola germinar y florecer para que dé semilla al sembrador y pan al que tiene hambre,
<verse eid="ISA 55:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 55:11"/>así es mi palabra. La envío y nunca vuelve vacía. Lleva a cabo todo lo que yo quiero y prospera en todo aquello para lo que la envío.
<verse eid="ISA 55:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 55:12"/>Saldrán con alegría y serán guiados en paz. Las montañas y las colinas prorrumpirán en cánticos delante de ustedes, y todos los árboles del campo aplaudirán.
<verse eid="ISA 55:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 55:13"/>En lugar de espinos crecerán cipreses;en lugar de zarzas crecerán mirtos.Esto engrandecerá el nombre del Señor y será señal eterna de su poder y su amor.
<verse eid="ISA 55:13"/><verse eid="ISA 55:13"/></para>
  <chapter eid="ISA 55"/>
  <chapter number="56" style="c" sid="ISA 56"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 56:1"/>Practiquen la justicia y hagan lo que es correcto, dice el Señor, porque mi salvación está cerca y pronto revelaré mi justicia.
<verse eid="ISA 56:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 56:2"/>Feliz el que hace esto y se mantiene firme en ello: el que respeta el sábado sin profanarlo y se abstiene de hacer el mal.
<verse eid="ISA 56:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 56:3"/>Ningún extranjero que se haya unido al Señor debe decir: «El Señor me excluirá de su pueblo». Tampoco debe decir el eunuco: «Soy solo un árbol seco».
<verse eid="ISA 56:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 56:4"/>A los eunucos que respetan mis sábados, me son fieles y obedecen mis mandatos les digo que
<verse eid="ISA 56:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 56:5"/>les concederé que en mi templo y dentro de mis muros tendrán grabado su nombre para siempre. Eso será mejor que tener hijos e hijas. 
<verse eid="ISA 56:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 56:6"/>En cuanto a los extranjeros, aquellos que se unan al pueblo del Señor, le sirvan, amen su nombre, sean sus siervos, no profanen el sábado y sigan firmes en su pacto,
<verse eid="ISA 56:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 56:7"/>también los llevaré a mi monte santo y los llenaré de alegría en mi casa de oración. Aceptaré sus ofrendas quemadas y sus sacrificios en mi altar, porque mi templo será llamado casa de oración para todos los pueblos.
<verse eid="ISA 56:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 56:8"/>El Señor, que reúne a los desterrados de Israel, dice: «Reuniré a otros además de los que ya he reunido».
<verse eid="ISA 56:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 56:9"/>¡Vengan, fieras y animales salvajes! ¡Vengan a devorar a mi pueblo!
<verse eid="ISA 56:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 56:10"/>Los líderes de mi pueblo están ciegos, son como perros mudos que no pueden ladrar; solo saben echarse y soñar, pues les encanta dormir.
<verse eid="ISA 56:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 56:11"/>Son codiciosos como perros que nunca se sacian. Son pastores que no entienden nada. Cada uno busca su propio beneficio, cada uno procura su propia ganancia.
<verse eid="ISA 56:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 56:12"/>Gritan todos:—¡Vengan, consigamos vino y emborrachémonos con cerveza! ¡Mañana será como hoy, o todavía mejor!
<verse eid="ISA 56:12"/><verse eid="ISA 56:12"/></para>
  <chapter eid="ISA 56"/>
  <chapter number="57" style="c" sid="ISA 57"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 57:1"/>Los justos mueren y nadie se preocupa; los fieles perecen y nadie entiende que Dios los libra del mal que viene.
<verse eid="ISA 57:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 57:2"/>Los justos entrarán en la paz; descansarán en sus lechos.
<verse eid="ISA 57:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 57:3"/>Pero ustedes, ¡acérquense, hijos de hechicera, descendientes de adúltero y prostituta!
<verse eid="ISA 57:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 57:4"/>¿De quién se burlan con sus gestos y muecas? Son ustedes unos hijos de rebeldes y unos mentirosos.
<verse eid="ISA 57:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 57:5"/>Arden de pasión bajo los robles y bajo todo árbol frondoso. Sacrifican niños junto a los arroyos y en las grietas de las rocas.
<verse eid="ISA 57:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 57:6"/>Las piedras lisas de los valles son tus dioses; a ellas les presentas ofrendas de vino y de grano. ¿Acaso crees que esto no me llena de dolor y de ira?
<verse eid="ISA 57:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 57:7"/>En lo alto de los montes has puesto tus camas; allí subes a ofrecer sacrificios.
<verse eid="ISA 57:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 57:8"/>Detrás de tus puertas y postes has colocado tus símbolos paganos. Me abandonaste, te desnudaste, subiste a tu cama. Hiciste un pacto con esos dioses, amaste su lecho y contemplaste su desnudez.
<verse eid="ISA 57:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 57:9"/>Fuiste con perfume y aceite al dios Moloc; enviaste tus mensajeros a lugares lejanos. Descendiste hasta el dominio de los muertos.
<verse eid="ISA 57:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 57:10"/>Te cansaste con tanto ir y venir, pero nunca dijiste: «Ya no puedo más». Encontraste nuevas fuerzas y por eso no te debilitaste.
<verse eid="ISA 57:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 57:11"/>¿A quién temes y respetas tanto que me has sido infiel? ¿Por qué no te acuerdas de mí ni piensas en mí? ¿Será que he guardado silencio por tanto tiempo y por eso no me temes?
<verse eid="ISA 57:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 57:12"/>Yo revelaré tu justicia y tus obras, pero nada de eso te servirá.
<verse eid="ISA 57:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 57:13"/>Cuando clames por ayuda, que te salve tu colección de ídolos. El viento se los llevará a todos; un simple soplo bastará para arrastrarlos. Pero el que confía en mí heredará la tierra y tomará posesión de mi monte sagrado.
<verse eid="ISA 57:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 57:14"/>Y se dirá: ¡Construyan el camino, quiten los obstáculos, preparen un camino glorioso para mi pueblo que regresa del cautiverio!
<verse eid="ISA 57:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 57:15"/>El  alto y excelso, el que vive para siempre, aquel cuyo nombre es santo, dice así:—Yo habito en un lugar santo y sublime, pero también estoy con los pobres y afligidos. Yo les doy ánimo y aliento.
<verse eid="ISA 57:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 57:16"/>Porque no lucharé contra ustedes para siempre, ni estaré enojado con ustedes para siempre. Si así fuera, el espíritu del ser humano desfallecería delante de mí, el aliento de vida que yo he creado.
<verse eid="ISA 57:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 57:17"/>Por su codicia estuve airado y castigué y di la espalda a mi pueblo, pero siguió por su propio camino, haciendo lo que su malvado corazón deseaba.
<verse eid="ISA 57:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 57:18"/>He visto lo que hacen, pero aun así los sanaré. Los guiaré y los consolaré. Y a los que lloran por él
<verse eid="ISA 57:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 57:19"/>les haré cantar esta alabanza: ¡Paz, paz para los que están lejos y para los que están cerca! Yo los sanaré.
<verse eid="ISA 57:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 57:20"/>Pero los malvados  son como el mar embravecido que no puede aquietarse; sus olas arrastran lodo y fango.
<verse eid="ISA 57:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 57:21"/>No hay paz para los malvados, dice mi Dios.
<verse eid="ISA 57:21"/><verse eid="ISA 57:21"/></para>
  <chapter eid="ISA 57"/>
  <chapter number="58" style="c" sid="ISA 58"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 58:1"/>Grita con todas tus fuerzas, alza tu voz como trompeta. No te contengas. Denuncia a mi pueblo su rebelión y a los descendientes de Jacob sus pecados.
<verse eid="ISA 58:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 58:2"/>Día tras día me buscan y parecen deseosos de conocer mis caminos, como si fueran una nación que practica la justicia y no hubiera abandonado los mandamientos de su Dios. Me piden decisiones justas y parecen ansiosos de acercarse a Dios.
<verse eid="ISA 58:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 58:3"/>Incluso dicen: «¿Por qué ayunamos si no lo notas? ¿Por qué nos humillamos si no te fijas?». Pero miren, el día que ayunan hacen lo que quieren y explotan a sus trabajadores.
<verse eid="ISA 58:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 58:4"/>Ayunan solo para pelear y discutir, y para golpear con puño violento. No ayunen así si quieren que su voz sea escuchada en las alturas.
<verse eid="ISA 58:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 58:5"/>¿Acaso es este el ayuno que he escogido: un día en que el hombre se humille, incline la cabeza como un junco y se acueste sobre ropa áspera y ceniza? ¿A eso llaman ayuno, un día agradable al Señor?
<verse eid="ISA 58:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 58:6"/>¿Acaso no es este el ayuno que he escogido: desatar las cadenas de injusticia, soltar las correas del yugo, dejar ir libres a los oprimidos y romper toda atadura?
<verse eid="ISA 58:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 58:7"/>¿Acaso no es compartir tu pan con el hambriento y dar refugio a los pobres sin hogar, vestir al que ves desnudo y no abandonar a tu propia familia?
<verse eid="ISA 58:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 58:8"/>Si eso haces, tu luz despuntará como el alba, y tu sanidad brotará rápidamente. Tu justicia irá delante de ti, y la gloria del Señor te seguirá.
<verse eid="ISA 58:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 58:9"/>Entonces clamarás, y el Señor responderá; pedirás ayuda, y él dirá: «Aquí estoy». Si quitas de en medio de ti el yugo de opresión, el dedo acusador y la palabra maligna,
<verse eid="ISA 58:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 58:10"/>si alimentas al hambriento y satisfaces las necesidades del afligido, entonces tu luz resplandecerá en las tinieblas, y tu oscuridad será como el mediodía.
<verse eid="ISA 58:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 58:11"/>El Señor te guiará siempre y saciará tu alma en tierras áridas. Fortalecerá tus huesos. Serás como un jardín bien regado, como un manantial permanente.
<verse eid="ISA 58:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 58:12"/>Reconstruirás los cimientos antiguos. Serás llamado reparador de muros caídos, restaurador de calles para que sean habitadas.
<verse eid="ISA 58:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 58:13"/>Si respetas el sábado y no haces negocios en mi día sagrado, si llamas delicia al sábado y consideras digno de honra el día santo del Señor, si lo honras y no te dedicas a tus propios asuntos, a buscar tu propio placer y a hablar de cosas inútiles,
<verse eid="ISA 58:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 58:14"/>entonces te deleitarás en el Señor. Él te hará cabalgar sobre las alturas de la tierra y te alimentará con la herencia de tu padre Jacob. El Señor lo ha dicho.
<verse eid="ISA 58:14"/><verse eid="ISA 58:14"/></para>
  <chapter eid="ISA 58"/>
  <chapter number="59" style="c" sid="ISA 59"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 59:1"/>Miren, la mano del Señor no es tan corta que no pueda salvar, ni su oído tan sordo que no pueda oír.
<verse eid="ISA 59:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 59:2"/>Son sus pecados los que los han separado de su Dios. Son sus pecados los que han hecho que él oculte su rostro y no los escuche.
<verse eid="ISA 59:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 59:3"/>Sus manos están manchadas de sangre y sus dedos de iniquidad. Sus labios hablan mentiras y su lengua murmura maldad.
<verse eid="ISA 59:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 59:4"/>Nadie clama por la justicia ni defiende su causa con honestidad. Confían en argumentos vacíos y hablan con falsedad; conciben maldad y dan a luz perversidad.
<verse eid="ISA 59:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 59:5"/>Incuban huevos de serpientes, y tejen telas de arañas; el que come de esos huevos muere; el que los abre se encuentra una víbora.
<verse eid="ISA 59:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 59:6"/>Sus telas no sirven para vestirse; no pueden cubrirse con lo que hacen. Sus obras son obras de iniquidad; sus manos cometen actos de violencia.
<verse eid="ISA 59:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 59:7"/>Sus pies corren hacia el mal y se apresuran a derramar sangre inocente. Sus pensamientos son pensamientos de maldad; desolación y destrucción marcan sus caminos.
<verse eid="ISA 59:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 59:8"/>No conocen el camino de la paz ni hay justicia en sus sendas. Han hecho torcidos sus caminos; quien anda por ellos no conoce la paz.
<verse eid="ISA 59:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 59:9"/>Por eso la justicia y el derecho están lejos de nosotros. Esperamos luz, pero solo hay oscuridad; esperamos claridad, pero caminamos entre tinieblas.
<verse eid="ISA 59:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 59:10"/>Andamos a tientas junto a la pared como ciegos; andamos palpando como quienes no tienen ojos. Tropezamos al mediodía como si fuera de noche; entre los que tienen fuerzas, andamos como muertos.
<verse eid="ISA 59:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 59:11"/>Todos gruñimos como osos y gemimos tristemente como palomas. Esperamos justicia, pero no llega; esperamos salvación, pero está lejos de nosotros.
<verse eid="ISA 59:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 59:12"/>Nuestras transgresiones se han multiplicado delante de ti, y nuestros pecados testifican contra nosotros. Nuestras rebeliones están con nosotros, y conocemos nuestras maldades:
<verse eid="ISA 59:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 59:13"/>hemos sido rebeldes y hemos negado al Señor; nos hemos apartado de nuestro Dios. Hemos favorecido la opresión y la rebelión; hemos concebido y pronunciado desde el corazón palabras de mentira.
<verse eid="ISA 59:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 59:14"/>La justicia ha sido rechazada y el derecho se mantiene lejos. La verdad tropieza en la plaza pública; la rectitud no puede entrar.
<verse eid="ISA 59:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 59:15"/>La verdad ha desaparecido, y el que se aparta del mal es despojado. El Señor vio esto y le desagradó que no hubiera justicia.
<verse eid="ISA 59:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 59:16"/>Se asombró de que nadie interviniera para ayudar; entonces su propio poder le dio la victoria, y su justicia lo sostuvo.
<verse eid="ISA 59:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 59:17"/>Se vistió de justicia como si fuera una coraza y se puso la salvación en la cabeza como un casco. Se puso ropas de venganza y se cubrió de celo como si fuera un manto.
<verse eid="ISA 59:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 59:18"/>Pagará a sus enemigos según sus acciones; derramará su furia sobre sus adversarios y castigará a los de las costas lejanas.
<verse eid="ISA 59:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 59:19"/>Entonces las naciones temerán el nombre del Señor, y todos los reyes de la tierra temerán su gloria. Porque vendrá como un río caudaloso impulsado por el viento del Señor.
<verse eid="ISA 59:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 59:20"/>El Redentor vendrá a Sion y a los de Jacob que se arrepientan de su rebelión. Así lo dice el Señor.
<verse eid="ISA 59:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 59:21"/>El Señor dice:—Este es el pacto que hago con ustedes: mi Espíritu que está sobre ustedes y mis palabras que he puesto en su boca no se apartarán de ustedes, ni de sus hijos, ni de los hijos de sus hijos, desde ahora y para siempre.
<verse eid="ISA 59:21"/><verse eid="ISA 59:21"/></para>
  <chapter eid="ISA 59"/>
  <chapter number="60" style="c" sid="ISA 60"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 60:1"/>¡Levántate, resplandece, porque ha llegado tu luz!La gloria del Señor brilla sobre ti.
<verse eid="ISA 60:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 60:2"/>Aunque las tinieblas cubren la tierra y la oscuridad envuelve a los pueblos, sobre ti amanece el Señor y resplandece su gloria.
<verse eid="ISA 60:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 60:3"/>Las naciones vendrán a tu luz y los reyes al resplandor de tu amanecer.
<verse eid="ISA 60:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 60:4"/>Levanta los ojos y mira a tu alrededor: todos se reúnen y vienen a ti. Tus hijos llegan desde lejos; tus hijas son traídas en brazos.
<verse eid="ISA 60:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 60:5"/>Entonces lo verás y te llenarás de alegría; tu corazón se estremecerá y se ensanchará de gozo, porque las riquezas del mar se volcarán sobre ti y la abundancia de las naciones vendrá a ti.
<verse eid="ISA 60:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 60:6"/>Una multitud de camellos te cubrirá, dromedarios de Madián y de Efá. Todos los de Sabá vendrán trayendo oro e incienso y proclamando las alabanzas del Señor.
<verse eid="ISA 60:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 60:7"/>Todos los rebaños de Cedar se reunirán para ti; los carneros de Nebayot estarán a tu servicio. Serán aceptados como ofrendas en mi altar, y aumentaré la belleza de mi glorioso templo.
<verse eid="ISA 60:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 60:8"/>¿Quiénes son esos que vuelan como nubes, como palomas que regresan a sus nidos?
<verse eid="ISA 60:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 60:9"/>Vienen a mí naves de las costas lejanas. Las de Tarsis vienen a la cabeza, trayendo a tus hijos desde lejos con su plata y su oro. Vienen para honrar al Señor tu Dios, el Santo de Israel, porque él te ha llenado de esplendor.
<verse eid="ISA 60:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 60:10"/>Extranjeros vendrán y reconstruirán tus murallas, y sus reyes te servirán. Aunque en mi ira te castigué, ahora en mi bondad tendré compasión de ti.
<verse eid="ISA 60:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 60:11"/>Tus puertas estarán siempre abiertas, día y noche, para que te traigan las riquezas de las naciones con sus reyes al frente.
<verse eid="ISA 60:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 60:12"/>Porque la nación y el reino que no te sirvan serán destruidos; esas naciones serán completamente arrasadas.
<verse eid="ISA 60:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 60:13"/>La gloria del Líbano vendrá a ti: cipreses, pinos y abetos juntos adornarán mi santuario. Yo honraré el lugar donde pongo mis pies.
<verse eid="ISA 60:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 60:14"/>Los hijos de quienes los oprimieron vendrán a inclinarse ante ti; todos los que te despreciaron se postrarán a tus pies. Te llamarán Ciudad del Señor, Sion del Santo de Israel.
<verse eid="ISA 60:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 60:15"/>Aunque fuiste abandonada y aborrecida, y nadie pasaba por tus calles, te convertiré en el orgullo eterno y en la alegría de todos tus descendientes.
<verse eid="ISA 60:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 60:16"/>Beberás la leche de las naciones y serás amamantado por los reyes. Entonces sabrás que yo, el Señor, soy tu Salvador y Redentor, el Poderoso de Israel.
<verse eid="ISA 60:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 60:17"/>En lugar de bronce traeré oro; en lugar de hierro traeré plata; en lugar de madera traeré bronce, y en lugar de piedras traeré hierro. Haré que la paz y la justicia sean tus gobernantes.
<verse eid="ISA 60:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 60:18"/>Ya no habrá violencia en tu tierra ni destrucción en tus fronteras. Llamarás a tus murallas Salvación y a tus puertas Alabanza.
<verse eid="ISA 60:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 60:19"/>Ya no necesitarás del sol de día ni de la luna de noche, porque el Señor será tu luz eterna y tu Dios será tu resplandor.
<verse eid="ISA 60:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 60:20"/>Tu sol no volverá a ponerse ni tu luna menguará, porque el Señor será tu luz eterna y tus días de luto habrán terminado.
<verse eid="ISA 60:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 60:21"/>Todos tus habitantes serán justos y poseerán la tierra para siempre. Son el retoño que yo planté, la obra de mis manos, para manifestar mi gloria.
<verse eid="ISA 60:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 60:22"/>El más pequeño de tu pueblo llegará a ser miles y el menor se convertirá en una nación poderosa. Yo, el Señor, haré que esto suceda a su debido tiempo.
<verse eid="ISA 60:22"/><verse eid="ISA 60:22"/></para>
  <chapter eid="ISA 60"/>
  <chapter number="61" style="c" sid="ISA 61"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 61:1"/>El Espíritu del Señor está sobre mí, porque el Señor me ha ungido para llevar buenas noticias a los pobres. Me ha enviado para vendar los corazones heridos, para proclamar libertad a los cautivos y liberación a los prisioneros.
<verse eid="ISA 61:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 61:2"/>Me ha enviado a proclamar el año del favor del Señor y el día de la venganza de nuestro Dios, para consolar a todos los que están de luto.
<verse eid="ISA 61:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 61:3"/>A los que están de luto en Sion les dará una corona de belleza en lugar de ceniza, aceite de alegría en lugar de luto y un manto de alabanza en lugar de un espíritu abatido. Serán llamados robles de justicia, plantados por el Señor para manifestar su gloria.
<verse eid="ISA 61:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 61:4"/>Reconstruirán las ruinas antiguas y restaurarán las ciudades destruidas hace mucho tiempo. Levantarán lo que estuvo en ruinas durante generaciones.
<verse eid="ISA 61:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 61:5"/>Los extranjeros les servirán a ustedes, apacentarán sus rebaños, ararán sus campos y cuidarán sus viñedos.
<verse eid="ISA 61:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 61:6"/>Ustedes serán llamados sacerdotes del Señor, servidores de nuestro Dios. Disfrutarán de las riquezas de las naciones y se jactarán de sus tesoros.
<verse eid="ISA 61:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 61:7"/>En lugar de su vergüenza, recibirán una porción doble; en lugar de deshonra, se alegrarán de su herencia. Poseerán el doble en su tierra y tendrán alegría eterna.
<verse eid="ISA 61:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 61:8"/>Porque yo, el Señor, amo la justicia y odio el robo y la injusticia. Les daré su recompensa fielmente y haré con ellos un pacto eterno.
<verse eid="ISA 61:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 61:9"/>Sus descendientes serán conocidos entre las naciones y sus hijos en medio de los pueblos. Todos los que los vean reconocerán que son descendientes bendecidos por el Señor.
<verse eid="ISA 61:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 61:10"/>Me lleno de alegría en el Señor, mi alma se regocija en mi Dios. Él me ha vestido con ropas de salvación y me ha cubierto con un manto de justicia, como un novio que se adorna con una corona y como una novia que se engalana con sus joyas.
<verse eid="ISA 61:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 61:11"/>El Señor hará brotar la justicia y la alabanza delante de todas las naciones, así como la tierra hace brotar sus plantas y el huerto hace germinar sus semillas.
<verse eid="ISA 61:11"/><verse eid="ISA 61:11"/></para>
  <chapter eid="ISA 61"/>
  <chapter number="62" style="c" sid="ISA 62"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 62:1"/>Por amor a Sion no callaré; por amor a Jerusalén no descansaré hasta que su justicia resplandezca como la aurora y su salvación brille como una antorcha encendida.
<verse eid="ISA 62:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 62:2"/>Las naciones verán tu justicia y todos los reyes verán tu gloria. Te darán un nombre nuevo de parte del Señor.
<verse eid="ISA 62:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 62:3"/>Serás una corona de esplendor en la mano del Señor, una diadema real en la mano de tu Dios.
<verse eid="ISA 62:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 62:4"/>Nunca más te llamarán «La Abandonada» ni a tu tierra «La Desolada». Te llamarán «Mi Deleite» y a tu tierra «La Desposada», porque el Señor se deleita en ti y tu tierra será desposada.
<verse eid="ISA 62:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 62:5"/>Así como un joven se casa con una muchacha, así el que te edifica se casará contigo. Así como el novio se alegra por su novia, así tu Dios se alegrará por ti.
<verse eid="ISA 62:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 62:6"/>Jerusalén, he puesto centinelas sobre tus muros. Ni de día ni de noche dejarán de clamar. Ustedes que invocan al Señor, no descansen,
<verse eid="ISA 62:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 62:7"/>no le den descanso hasta que él reestablezca a Jerusalén y la convierta en alabanza para toda la tierra.
<verse eid="ISA 62:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 62:8"/>El Señor ha jurado con mano derecha:—Nunca más entregaré tu grano para que lo coman tus enemigos, ni los extranjeros beberán el vino que tanto te costó producir.
<verse eid="ISA 62:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 62:9"/>Los que cosechen el grano lo comerán y alabarán al Señor. Los que recojan las uvas beberán el vino en los atrios de mi santuario.
<verse eid="ISA 62:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 62:10"/>¡Salgan! ¡Salgan por las puertas! Preparen el camino para el pueblo. Construyan el camino, constrúyanlo. Quiten las piedras. Levanten una bandera para los pueblos.
<verse eid="ISA 62:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 62:11"/>Miren, el Señor ha proclamado hasta los confines de la tierra:—Digan a la hija de Sion: «Tu salvador viene. Trae consigo su recompensa y su paga lo acompaña».
<verse eid="ISA 62:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 62:12"/>Ustedes serán llamados «Pueblo santo», «Redimidos del Señor». Y Jerusalén será llamada «Ciudad deseada», «Ciudad no abandonada».
<verse eid="ISA 62:12"/><verse eid="ISA 62:12"/></para>
  <chapter eid="ISA 62"/>
  <chapter number="63" style="c" sid="ISA 63"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 63:1"/>—¿Quién es este que viene de Edom, de Bosra, con vestiduras de color rojo intenso? ¿Quién es este vestido con esplendor, que avanza con gran fuerza?—Soy yo, que hablo con justicia, poderoso para salvar.
<verse eid="ISA 63:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 63:2"/>—¿Por qué tus vestiduras son rojas, como las de alguien que pisa uvas en el lagar?
<verse eid="ISA 63:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 63:3"/>—He pisado el lagar yo solo. De los pueblos, nadie estuvo conmigo. Los pisé en mi ira; los aplasté en mi furor. Su sangre salpicó mis vestiduras y manchó toda mi ropa.
<verse eid="ISA 63:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 63:4"/>Porque ha llegado el día de mi venganza; ha llegado el año de mi redención.
<verse eid="ISA 63:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 63:5"/>Miré, pero no había nadie que ayudara; me asombré de que nadie interviniera. Entonces mi propio poder me dio la victoria; mi propia ira me sostuvo.
<verse eid="ISA 63:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 63:6"/>En mi ira pisoteé a las naciones; en mi furor las embriagué y derramé su sangre por tierra.
<verse eid="ISA 63:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 63:7"/>Hablaré del amor fiel del Señor; proclamaré las alabanzas del Señor por todo lo que ha hecho por nosotros. Hablaré de su gran bondad hacia el pueblo de Israel; de la bondad que nos ha mostrado según su compasión y su gran amor.
<verse eid="ISA 63:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 63:8"/>Él dijo:—Sin duda ellos son mi pueblo, hijos que no me traicionarán. Y él se convirtió en su Salvador.
<verse eid="ISA 63:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 63:9"/>En todas sus angustias, él también sufrió. El ángel de su presencia los salvó. Por su amor y su compasión los redimió. Los levantó y los llevó en brazos todos los días del pasado.
<verse eid="ISA 63:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 63:10"/>Pero ellos se rebelaron y entristecieron a su Santo Espíritu. Por eso él se volvió su enemigo y luchó contra ellos.
<verse eid="ISA 63:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 63:11"/>Entonces su pueblo recordó los días antiguos, los días de Moisés. Dónde está el que los sacó del mar con su pastor? ¿Dónde está el que puso en medio de ellos su Santo Espíritu?
<verse eid="ISA 63:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 63:12"/>¿Dónde está el que dividió las aguas ante ellos con su brazo glorioso, para hacerse un nombre eterno?
<verse eid="ISA 63:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 63:13"/>¿Dónde está el que los guio por las profundidades del mar? Fueron como caballos que galopan por el desierto sin tropezar.
<verse eid="ISA 63:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 63:14"/>Como a ganado que baja a los valles, el Espíritu del Señor les dio descanso. Así fue como te hiciste un nombre glorioso.
<verse eid="ISA 63:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 63:15"/>Señor, mira desde el cielo y obsérvanos desde tu morada sagrada y gloriosa. ¿Dónde está tu celo y tu poder? ¿Dónde están tu compasión y tu misericordia hacia nosotros?
<verse eid="ISA 63:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 63:16"/>Ciertamente tú eres nuestro Padre. Aunque Abraham no nos reconozca y Jacob no se acuerde de nosotros, tú, Señor, eres nuestro Padre, nuestro Redentor desde siempre.
<verse eid="ISA 63:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 63:17"/>Señor, ¿por qué nos has dejado apartarnos de tus caminos? ¿Por qué has endurecido nuestros corazones para que no te temamos? Regresa por amor a tus siervos, por amor a las tribus que son tu herencia.
<verse eid="ISA 63:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 63:18"/>Durante muy poco tiempo tu pueblo sagrado poseyó tu santuario. Ahora nuestros enemigos lo han pisoteado.
<verse eid="ISA 63:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 63:19"/>Ahora somos como aquellos sobre los que nunca gobernaste, como aquellos que nunca llevaron tu nombre.
<verse eid="ISA 63:19"/><verse eid="ISA 63:19"/></para>
  <chapter eid="ISA 63"/>
  <chapter number="64" style="c" sid="ISA 64"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 64:1"/>¡Ojalá rasgaras los cielos y descendieras! Las montañas temblarían ante tu presencia
<verse eid="ISA 64:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 64:2"/>como cuando el fuego enciende la leña y hace hervir el agua. Así tu nombre sería conocido por tus enemigos y las naciones temblarían ante tu presencia.
<verse eid="ISA 64:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 64:3"/>Cuando descendiste e hiciste cosas terribles que no esperábamos, las montañas temblaron ante tu presencia.
<verse eid="ISA 64:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 64:4"/>Desde el principio del mundo, nadie ha escuchado ni visto a un Dios como tú, que actúa en favor de los que esperan en él.
<verse eid="ISA 64:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 64:5"/>Sales al encuentro de los que practican con alegría la justicia, de los que recuerdan tus caminos. Pero te enojaste porque pecamos. Hemos sido rebeldes desde hace mucho tiempo. ¿Cómo podremos ser salvados?
<verse eid="ISA 64:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 64:6"/>Todos nosotros somos como algo impuro; todas nuestras buenas obras son como trapos sucios. Todos nos marchitamos como hojas secas; nuestros pecados nos arrastran como el viento.
<verse eid="ISA 64:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 64:7"/>Nadie invoca tu nombre ni se esfuerza por aferrarse a ti. Por eso te has apartado de nosotros y nos has entregado al poder de nuestros pecados.
<verse eid="ISA 64:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 64:8"/>Sin embargo, Señor, tú eres nuestro Padre. Nosotros somos el barro y tú el alfarero; todos somos obra de tus manos.
<verse eid="ISA 64:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 64:9"/>¡No te enojes demasiado con nosotros, Señor, ni te acuerdes de nuestros pecados para siempre! Mira y ve que todos somos pueblo tuyo.
<verse eid="ISA 64:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 64:10"/>Tus ciudades sagradas están en ruinas; Jerusalén es un desierto.
<verse eid="ISA 64:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 64:11"/>Nuestro templo santo y hermoso, donde nuestros antepasados te alababan, ha sido quemado. Todo lo que era hermoso ha sido destruido.
<verse eid="ISA 64:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 64:12"/>Después de todo esto, ¿seguirás sin ayudarnos, Señor? ¿Te quedarás callado y seguirás castigándonos?
<verse eid="ISA 64:12"/><verse eid="ISA 64:12"/></para>
  <chapter eid="ISA 64"/>
  <chapter number="65" style="c" sid="ISA 65"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 65:1"/>Gente que nunca antes preguntó por mí ahora me busca. Naciones que nunca antes me buscaron ahora me encuentran. A un pueblo que no invocaba mi nombre le dije: «Aquí estoy, aquí estoy».
<verse eid="ISA 65:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 65:2"/>Pero mi propio pueblo se ha rebelado. Todo el día extendí mis manos hacia ellos, pero ellos siguieron su propio camino y sus malos pensamientos.
<verse eid="ISA 65:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 65:3"/>Me ofenden constantemente en mi propia cara. Adoran ídolos en sus jardines y queman incienso en las azoteas de sus casas.
<verse eid="ISA 65:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 65:4"/>Van de noche a las tumbas y a las cuevas. Comen carne de cerdo y llenan sus ollas de alimentos impuros.
<verse eid="ISA 65:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 65:5"/>Pero se dicen unos a otros: «¡No te me acerques, porque me contaminas! Yo soy más santo que tú». Se me hace insoportable, me produce una ira sin remedio.
<verse eid="ISA 65:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 65:6"/>Lo tengo todo escrito, aquí lo tengo: no guardaré silencio, sino que les daré su merecido. Sí, les pagaré por completo,
<verse eid="ISA 65:6"/><verse number="7" style="v" sid="ISA 65:7"/>tanto por sus propios pecados como por los pecados de sus antepasados, dice el Señor, porque ellos también quemaron incienso en los montes y me ofendieron en las colinas. Les daré su merecido por completo.
<verse eid="ISA 65:7"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 65:8"/>Así dice el Señor: Así como en un racimo de uvas hay algunas buenas y alguien dice: «¡No lo destruyas todo! Hay uvas buenas ahí», así también yo no destruiré a todo Israel.
<verse eid="ISA 65:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 65:9"/>Sacaré descendencia de Jacob, y de Judá herederos de mis montes. Mis escogidos los heredarán y me servirán allí.
<verse eid="ISA 65:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 65:10"/>El valle de Sarón será lugar de pastoreo para los rebaños, y el valle de Acor será lugar de descanso para las manadas. Esto será para mi pueblo que me ha buscado.
<verse eid="ISA 65:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 65:11"/>Pero ustedes que han abandonado al Señor y se han olvidado de mi monte sagrado, que preparan una mesa para el dios de la fortuna y llenan copas de vino mezclado para el dios del destino,
<verse eid="ISA 65:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 65:12"/>yo los destinaré a la espada y todos ustedes caerán en la matanza, porque cuando llamé, no respondieron; cuando hablé, no escucharon. Hicieron lo que es malo ante mis ojos y eligieron lo que me desagrada.
<verse eid="ISA 65:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 65:13"/>Por eso, así dice el Señor Dios:Mis siervos comerán, pero ustedes pasarán hambre; mis siervos beberán, pero ustedes tendrán sed; mis siervos se alegrarán, pero ustedes serán avergonzados;
<verse eid="ISA 65:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 65:14"/>mis siervos cantarán de alegría, pero ustedes clamarán con dolor de corazón y gemirán con espíritu quebrantado.
<verse eid="ISA 65:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 65:15"/>Legarán su nombre como maldición para mis elegidos, porque el Señor Dios los matará y a sus siervos les dará otro nombre.
<verse eid="ISA 65:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 65:16"/>Quien invoque una bendición en la tierra lo hará en el nombre del Dios fiel, y quien jure en la tierra lo hará por el Dios fiel, porque las angustias del pasado serán olvidadas y estarán ocultas de mis ojos.
<verse eid="ISA 65:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 65:17"/>Miren, voy a crear un cielo nuevo y una tierra nueva. Las cosas del pasado no volverán a recordarse ni vendrán a la mente.
<verse eid="ISA 65:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 65:18"/>¡Alégrense y regocíjense para siempre por lo que voy a crear! Miren, voy a crear una Jerusalén llena de alegría y un pueblo lleno de gozo.
<verse eid="ISA 65:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 65:19"/>Me regocijaré por Jerusalén y me alegraré por mi pueblo. Nunca más se oirá en ella voz de llanto ni gritos de angustia.
<verse eid="ISA 65:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 65:20"/>Allí no habrá bebés que mueran a los pocos días ni ancianos que no completen sus años. El que muera a los 100 años será considerado joven, y el que no llegue a los 100 será considerado maldito.
<verse eid="ISA 65:20"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 65:22"/>Construirán casas y vivirán en ellas; plantarán viñas y comerán su fruto. No construirán para que otro habite, ni plantarán para que otro coma. Mi pueblo vivirá tanto como los árboles y disfrutará por largo tiempo del trabajo de sus manos.
<verse eid="ISA 65:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 65:23"/>Su trabajo no será en vano ni darán a luz hijos destinados a la desgracia. Ellos y sus descendientes serán simiente bendecida por el Señor.
<verse eid="ISA 65:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 65:24"/>Antes de que me llamen, yo responderé; mientras aún estén hablando, yo los escucharé.
<verse eid="ISA 65:24"/><verse number="25" style="v" sid="ISA 65:25"/>El lobo y el cordero comerán juntos; el león se alimentará de paja como el buey, y la serpiente comerá polvo. No habrá quien cause daño ni destrucción en todo mi monte sagrado, dice el Señor.
<verse eid="ISA 65:25"/><verse eid="ISA 65:25"/></para>
  <chapter eid="ISA 65"/>
  <chapter number="66" style="c" sid="ISA 66"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 66:1"/>Esto dice el Señor:—El cielo es mi trono y la tierra es el estrado de mis pies. ¿Qué clase de templo pueden construirme?
<verse eid="ISA 66:1"/><verse number="2" style="v" sid="ISA 66:2"/>Mis manos hicieron todas estas cosas; así llegaron a existir, dice el Señor. Pero me fijo en el humilde y contrito de espíritu, en el que tiembla ante mi palabra.
<verse eid="ISA 66:2"/><verse number="3" style="v" sid="ISA 66:3"/>Sacrificar un toro es como matar a un hombre; ofrecer un cordero es como desnucar un perro; presentar una ofrenda de grano es como ofrecer sangre de cerdo; quemar incienso es como adorar a un ídolo. Ellos escogieron sus propios caminos y se deleitan en sus abominaciones.
<verse eid="ISA 66:3"/><verse number="4" style="v" sid="ISA 66:4"/>Yo también escogeré para ellos el sufrimiento y traeré sobre ellos lo que temen, porque cuando llamé, nadie respondió; cuando hablé, nadie escuchó. Hicieron lo que es malo ante mis ojos y eligieron lo que me desagrada.
<verse eid="ISA 66:4"/><verse number="5" style="v" sid="ISA 66:5"/>Escuchen la palabra del Señor, ustedes que tiemblan ante su palabra:Sus propios hermanos que los odian y los rechazan por causa de mi nombre dicen: «Que el Señor sea glorificado, para que veamos su alegría». Pero ellos serán avergonzados.
<verse eid="ISA 66:5"/><verse number="6" style="v" sid="ISA 66:6"/>¿Qué es ese estruendo que viene de la ciudad? ¿Qué es ese ruido que sale del templo? Es la voz del Señor que paga a sus enemigos lo que merecen.
<verse eid="ISA 66:6"/><verse number="8" style="v" sid="ISA 66:8"/>¿Quién ha visto algo así? ¿Quién ha oído tal cosa? ¿Puede nacer un país en un solo día? ¿Puede una nación surgir en un instante? Pues Sion apenas sintió los dolores de parto y ya dio a luz a sus hijos.
<verse eid="ISA 66:8"/><verse number="9" style="v" sid="ISA 66:9"/>¿Acaso yo, que abro la matriz, no voy a hacer que nazca? ¿Acaso yo, que hago dar a luz, voy a cerrar el vientre?
<verse eid="ISA 66:9"/><verse number="10" style="v" sid="ISA 66:10"/>¡Alégrense con Jerusalén y regocíjense por ella todos los que la aman! ¡Llénense de gozo con ella todos los que lloraron por ella!
<verse eid="ISA 66:10"/><verse number="11" style="v" sid="ISA 66:11"/>Ustedes serán amamantados y saciados, como un niño que mama con placer del pecho de su madre.
<verse eid="ISA 66:11"/><verse number="12" style="v" sid="ISA 66:12"/>El Señor dice:—Miren, extenderé la paz sobre ella como un río, y la riqueza de las naciones como un torrente desbordado. Ustedes serán amamantados, llevados en brazos y mecidos sobre las rodillas.
<verse eid="ISA 66:12"/><verse number="13" style="v" sid="ISA 66:13"/>Como una madre consuela a su hijo, así los consolaré yo a ustedes. En Jerusalén serán consolados.
<verse eid="ISA 66:13"/><verse number="14" style="v" sid="ISA 66:14"/>Cuando vean esto, su corazón se regocijará y su cuerpo florecerá como la hierba. La mano del Señor se dará a conocer a sus siervos, pero su ira caerá sobre sus enemigos.
<verse eid="ISA 66:14"/><verse number="15" style="v" sid="ISA 66:15"/>Miren, el Señor viene con fuego, con sus carros como un torbellino, para descargar su ira con furor y su reprensión con llamas de fuego.
<verse eid="ISA 66:15"/><verse number="16" style="v" sid="ISA 66:16"/>El Señor juzgará con fuego y con su espada a toda la humanidad, y muchos morirán a manos del Señor.
<verse eid="ISA 66:16"/><verse number="17" style="v" sid="ISA 66:17"/>Los que se consagran y se purifican para entrar en los jardines, los que comen carne de cerdo, animales detestables y ratones, todos ellos perecerán juntos, dice el Señor.
<verse eid="ISA 66:17"/><verse number="18" style="v" sid="ISA 66:18"/>Yo conozco sus obras y sus pensamientos. Llega el tiempo de reunir a todas las naciones y lenguas. Vendrán y verán mi gloria.
<verse eid="ISA 66:18"/><verse number="19" style="v" sid="ISA 66:19"/>Haré una señal entre ellos y enviaré a algunos sobrevivientes a las naciones: a Tarsis, a Put, a Lud (famosa por sus arqueros), a Tubal y a Grecia, a las costas lejanas que no han oído de mí ni han visto mi gloria. Ellos anunciarán mi gloria entre las naciones.
<verse eid="ISA 66:19"/><verse number="20" style="v" sid="ISA 66:20"/>Traerán a todos sus hermanos de todas las naciones como ofrenda al Señor. Los traerán en caballos, carros, literas, mulos y camellos a mi monte sagrado de Jerusalén, dice el Señor. Será como cuando los israelitas traen ofrendas de grano en recipientes ceremonialmente limpios al templo del Señor.
<verse eid="ISA 66:20"/><verse number="21" style="v" sid="ISA 66:21"/>Tomaré a algunos de ellos como sacerdotes y levitas, dice el Señor.
<verse eid="ISA 66:21"/><verse number="22" style="v" sid="ISA 66:22"/>Así como el cielo nuevo y la tierra nueva que yo haré permanecerán delante de mí, dice el Señor, así permanecerán la descendencia y el nombre de ustedes.
<verse eid="ISA 66:22"/><verse number="23" style="v" sid="ISA 66:23"/>Toda la humanidad vendrá a adorarme cada sábado y cada luna nueva.
<verse eid="ISA 66:23"/><verse number="24" style="v" sid="ISA 66:24"/>Saldrán y verán los cadáveres de los que se rebelaron contra mí. Los gusanos que los devoran no morirán y el fuego que los consume no se apagará. Serán un espectáculo repugnante para toda la humanidad.
<verse eid="ISA 66:24"/></para>
  <chapter eid="ISA 66"/>
</usx>
