<usx version="3.1">
  <book code="JER" style="id">EN</book>
  <para style="rem">Exported from Codex Translation Editor v0.27.0-pr965-a5acfef
</para>
  <para style="rem">Export Date: 2026-06-01T19:25:41.975Z

</para>
  <para style="h">Jeremiah
</para>
  <para style="toc1">Jeremiah
</para>
  <para style="toc2">Jeremiah
</para>
  <para style="toc3">JER
</para>
  <para style="mt1">Jeremiah
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JER 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 1:1"/>Estas son las palabras de Jeremías, hijo de Jilquías. Jeremías era uno de los sacerdotes que vivían en Anatot, en el territorio de Benjamín.
<verse eid="JER 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 1:2"/>El Señor le habló a Jeremías durante el año 13 del reinado de Josías, hijo de Amón, rey de Judá.
<verse eid="JER 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 1:3"/>El Señor siguió hablándole durante el reinado de Joacim, hijo de Josías, rey de Judá. Continuó hablándole hasta el mes quinto del año 11 del reinado de Sedequías, hijo de Josías, rey de Judá. Fue entonces cuando el pueblo de Jerusalén fue llevado al exilio.
<verse eid="JER 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 1:4"/>Vino a mí la palabra del Señor y me dijo:
<verse eid="JER 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 1:5"/>—Antes de formarte en el vientre, ya te conocía; antes de que nacieras, te consagré como profeta para las naciones.
<verse eid="JER 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 1:6"/>Yo le dije:—¡Ay, Señor Dios! Yo no sé hablar en público. Solo soy un muchacho.
<verse eid="JER 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 1:7"/>Pero el Señor me dijo:—No digas: "Solo soy un muchacho". Irás a dondequiera que yo te envíe y dirás todo lo que yo te ordene.
<verse eid="JER 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 1:8"/>No les tengas miedo, porque yo estaré contigo para protegerte. Yo, el Señor, lo afirmo.
<verse eid="JER 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 1:9"/>Entonces el Señor extendió su mano y tocó mi boca. Me dijo:—Mira, he puesto mis palabras en tu boca.
<verse eid="JER 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 1:10"/>Hoy te doy autoridad sobre naciones y reinos para arrancar y derribar, para destruir y demoler, para edificar y plantar.
<verse eid="JER 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 1:11"/>Luego el Señor me preguntó:—¿Qué ves, Jeremías?Yo respondí:—Veo una rama de almendro.
<verse eid="JER 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 1:12"/>El Señor me dijo:—Has visto bien, porque yo estoy atento para que se cumpla mi palabra.
<verse eid="JER 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 1:13"/>Luego me preguntó:—¿Qué ves ahora?Yo respondí:—Veo una olla hirviendo que se inclina desde el norte.
<verse eid="JER 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 1:14"/>El Señor me dijo:—Desde el norte se desatará la calamidad sobre todos los habitantes de esta tierra.
<verse eid="JER 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 1:15"/>Convocaré a todos los pueblos de los reinos del norte para que vengan y ataquen Jerusalén. Acamparán a las puertas de la ciudad y atacarán todas las murallas que la rodean. También atacarán todas las ciudades de Judá.
<verse eid="JER 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 1:16"/>Pronunciaré mi sentencia contra mi pueblo por haberme abandonado, por ofrecer incienso a otros dioses y por adorar ídolos hechos con sus propias manos.
<verse eid="JER 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 1:17"/>Ahora tú levántate, prepárate y ve a decirles todo lo que yo te ordene. No les tengas miedo, porque si no, yo te haré temblar delante de ellos.
<verse eid="JER 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 1:18"/>Hoy te convierto en ciudad fortificada, en columna de hierro y en muralla de bronce contra todo el país: contra los reyes de Judá, sus oficiales, sus sacerdotes y la gente del país.
<verse eid="JER 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 1:19"/>Ellos pelearán contra ti, pero no te vencerán, porque yo estoy contigo y te libraré. Yo, el Señor, lo afirmo.
<verse eid="JER 1:19"/><verse eid="JER 1:19"/></para>
  <chapter eid="JER 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JER 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 2:1"/>El Señor me habló de nuevo. Me dijo que
<verse eid="JER 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 2:2"/>fuera y proclamara este mensaje en Jerusalén. El Señor dice: —Recuerdo tu devoción cuando eras joven, el amor de tu noviazgo, cuando me seguías por el desierto, por tierra no sembrada.
<verse eid="JER 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 2:3"/>Israel era santo para el Señor, las primicias de su cosecha. Todos los que lo devoraban eran culpables; el desastre caía sobre ellos.
<verse eid="JER 2:3"/><verse number="5" style="v" sid="JER 2:5"/>Escuchen la palabra del Señor, descendientes de Jacob, todas las familias de Israel. El Señor dice:—¿Qué injusticia encontraron en mí sus antepasados para alejarse de mí? Se fueron tras ídolos sin valor y se volvieron inútiles.
<verse eid="JER 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 2:6"/>No preguntaron: "¿Dónde está el Señor que nos sacó de Egipto, que nos guio por el desierto, por tierra árida y llena de barrancos, por tierra seca y tenebrosa, por tierra que nadie pisa ni habita?".
<verse eid="JER 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 2:7"/>Los traje a una tierra fértil para que disfrutaran de sus frutos y de todo lo bueno que produce. Pero cuando entraron, contaminaron mi tierra y convirtieron mi herencia en algo detestable.
<verse eid="JER 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 2:8"/>Los sacerdotes no preguntaron: "¿Dónde está el Señor?". Los maestros de la ley no me conocieron. Los líderes se rebelaron contra mí. Los profetas profetizaron en nombre de Baal y siguieron a dioses que no sirven para nada.
<verse eid="JER 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 2:9"/>»Por eso tengo un pleito con ustedes, y también con sus descendientes.
<verse eid="JER 2:9"/><verse number="11" style="v" sid="JER 2:11"/>Crucen a las costas de Chipre y observen; envíen mensajeros a Cedar y averigüen bien. Vean si ha ocurrido algo semejante. ¿Acaso alguna nación ha cambiado de dioses? Y eso que no son dioses de verdad. Sin embargo, mi pueblo ha cambiado su gloria por algo que no sirve para nada.
<verse eid="JER 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 2:12"/>¡Espántense de esto, cielos; tiemblen de horror!
<verse eid="JER 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 2:13"/>Mi pueblo ha cometido 2 pecados. Me han abandonado a mí, la fuente de agua viva, y se han cavado sus propias cisternas. Estas  están agrietadas y no retienen el agua.
<verse eid="JER 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 2:14"/>¿Acaso Israel es un esclavo? ¿Acaso nació en la esclavitud? ¿Por qué entonces lo saquean?
<verse eid="JER 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 2:15"/>Veo leones que rugen contra ella. Van a destruirla y dejarán en ruinas sus ciudades, incendiadas y desoladas. 
<verse eid="JER 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 2:16"/>Los de Menfis y Tafnes te han rapado la cabeza.
<verse eid="JER 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 2:17"/>¿No se dan cuenta de que ustedes mismos se han provocado esto al abandonar al Señor su Dios cuando él quería guiarlos por el camino correcto?
<verse eid="JER 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 2:18"/>¿De qué te sirve correr a Egipto para beber agua del Nilo? ¿De qué te sirve ir a Asiria para beber agua del Éufrates?
<verse eid="JER 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 2:19"/>Tu propia maldad te castigará. Tus propias rebeliones te condenarán. Reconoce lo malo y amargo que es abandonar al Señor tu Dios y no temerle.Lo declara el Señor Todopoderoso.
<verse eid="JER 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 2:20"/>—Hace mucho tiempo rompiste tu yugo y te libraste de tus ataduras. Dijiste: "No voy a servir". En cada colina alta y bajo cada árbol frondoso te acostaste como una prostituta.
<verse eid="JER 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 2:21"/>Yo te planté como una vid especial, como semilla de la mejor calidad. ¿Cómo es que te has convertido en una vid degenerada y extraña?
<verse eid="JER 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 2:22"/>Aunque te laves con lejía y uses mucho jabón, la mancha de tu pecado sigue ante mí. Lo declaro yo, el Señor Todopoderoso.
<verse eid="JER 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 2:23"/>¿Cómo puedes decir: "No estoy contaminada, no he ido tras los baales"? Mira tu conducta en el valle. Reconoce lo que has hecho. Eres como una camella joven e inquieta que corre de un lado a otro.
<verse eid="JER 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 2:24"/>Eres como una burra salvaje en celo, olfateando el viento del desierto. ¿Quién podrá detener tu pasión desenfrenada? Los machos que te buscan no tienen que esforzarse; en tu época de celo, tú corres hacia ellos.
<verse eid="JER 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 2:25"/>Deja de correr tras otros dioses hasta quedarte descalza y con la garganta seca. Pero tú dices: "Es inútil. No puedo dejar de hacerlo. Amo a esos dioses extranjeros y voy a seguirlos".
<verse eid="JER 2:25"/><verse number="27" style="v" sid="JER 2:27"/>»Como el ladrón que acaba avergonzado cuando lo atrapan, así es el pueblo de Israel. Son así sus reyes, sus líderes, sus sacerdotes y sus profetas, todos por igual. Le dicen a un trozo de madera: "Tú eres mi padre", y a una piedra: "Tú me diste la vida". Me han dado la espalda y no la cara. Pero cuando les llegan los problemas, me llaman: "¡Ven a salvarnos!".
<verse eid="JER 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 2:28"/>¿Dónde están los dioses que te hiciste? ¡Que vengan a salvarte cuando estés en peligro! Tienes tantos dioses como ciudades hay en Judá. Cada calle de Jerusalén tiene un altar dedicado a un ídolo diferente.
<verse eid="JER 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 2:29"/>¿Por qué me reclaman? Todos ustedes se han rebelado contra mí.
<verse eid="JER 2:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 2:30"/>He castigado a sus hijos, pero fue en vano; no aprendieron la lección. Ustedes mismos han matado a mis profetas como león que devora a su presa.
<verse eid="JER 2:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 2:31"/>»Oh pueblo mío, los de esta generación, oigan atentamente. ¿Acaso he sido injusto contigo? ¿He sido como una tierra de oscuridad para ti? ¿Por qué entonces dices: "Somos libres. Ya no volveremos a ti"?
<verse eid="JER 2:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 2:32"/>¿Acaso una joven olvida sus joyas o una novia su vestido de boda? Sin embargo, mi pueblo me ha olvidado hace mucho.
<verse eid="JER 2:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 2:33"/>¡Qué astuta eres para buscar el amor! Hasta la mujer más experimentada podría aprender de ti.
<verse eid="JER 2:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 2:34"/>Tus vestidos están manchados con la sangre de los pobres inocentes. Los mataste sin que hubieran cometido delito.
<verse eid="JER 2:34"/><verse number="35" style="v" sid="JER 2:35"/>Dices que no has hecho nada malo, que seguro que  no estoy enojado contigo. Pero precisamente por decir que no has pecado, te juzgaré con severidad.
<verse eid="JER 2:35"/><verse number="36" style="v" sid="JER 2:36"/>¿Por qué te apresuras tanto a cambiar de aliados? Egipto te decepcionará como lo hizo Asiria.
<verse eid="JER 2:36"/><verse number="37" style="v" sid="JER 2:37"/>Saldrás de allí con las manos sobre la cabeza, porque el Señor ha rechazado a aquellos en quienes confías. No tendrás éxito con ellos.
<verse eid="JER 2:37"/><verse eid="JER 2:37"/></para>
  <chapter eid="JER 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JER 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 3:1"/>Dice el Señor:—Si un hombre se divorcia de su esposa y ella se casa con otro hombre, ¿puede el primer esposo volver a casarse con ella? ¿No quedaría la tierra totalmente contaminada? Pero tú te has prostituido con muchos amantes. ¿Y aun así piensas volver a mí?
<verse eid="JER 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 3:2"/>Levanta tus ojos hacia las colinas desnudas y mira. ¿Hay algún lugar donde no hayas cometido adulterio? Te sentabas junto a los caminos esperando a tus amantes, como un nómada en el desierto. Has contaminado la tierra con tu prostitución y tu maldad.
<verse eid="JER 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 3:3"/>Por eso no han caído las lluvias de primavera. Has actuado con el descaro de una prostituta, sin vergüenza alguna.
<verse eid="JER 3:3"/><verse number="5" style="v" sid="JER 3:5"/>¿Y aun así me dices: "¡Padre mío, tú has sido mi amigo desde mi juventud! ¿Guardarás rencor para siempre? ¿Estarás enojado eternamente?". Eso dices, pero sigues haciendo todo el mal que puedes.
<verse eid="JER 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 3:6"/>El Señor me habló durante el reinado del rey Josías.—¿Has visto lo que hace Israel? Se comporta como una esposa infiel que se entrega a otros hombres cada vez que puede. Así actúa Israel al adorar a otros dioses en cada colina y debajo de cada árbol frondoso.
<verse eid="JER 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 3:7"/>Yo pensaba que después de hacer todo esto ella volvería a mí, pero no lo hizo. Su hermana infiel, Judá, vio todo esto,
<verse eid="JER 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 3:8"/>pero no le importó. Vio que yo me divorcié de la infiel Israel, pero aun así Judá me dejó y se entregó a la prostitución al adorar a otros dioses.
<verse eid="JER 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 3:9"/>No le dio ninguna importancia a prostituirse. Para ella no era nada adorar ídolos de madera y piedra. Así la tierra se contaminó y se corrompió completamente como resultado de estas prácticas detestables.
<verse eid="JER 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 3:10"/>Y a pesar de todo, esta infiel no regresó a mí con arrepentimiento sincero.
<verse eid="JER 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 3:11"/>»En realidad, la infiel Israel es menos culpable que la traidora Judá.
<verse eid="JER 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 3:12"/>Por eso, ve y dile a Israel: "Vuelve a mí, infiel Israel. Lo dice el Señor. No estaré enojado contigo para siempre, porque soy misericordioso y no guardaré rencor eternamente.
<verse eid="JER 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 3:13"/>Solamente reconoce tu culpa. Reconoce que te rebelaste contra el Señor tu Dios y adoraste ídolos debajo de cada árbol frondoso. Confiesa que te negaste a seguir mis mandamientos".
<verse eid="JER 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 3:14"/>»Vuelvan, hijos rebeldes,  porque yo soy su Señor. Los traeré de regreso a Sion, 1 de cada ciudad y 2 de cada familia.
<verse eid="JER 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 3:15"/>Les daré pastores que sean según mi corazón, que los guíen con sabiduría y entendimiento.
<verse eid="JER 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 3:16"/>En ese tiempo, cuando su tierra esté nuevamente poblada, ya no hablarán del arca del pacto ni la recordarán. No la extrañarán ni pensarán en ella, y no será reconstruida.
<verse eid="JER 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 3:17"/>El Señor mismo estará entre ustedes, y toda la ciudad de Jerusalén será conocida como el trono del Señor. Todas las naciones se reunirán allí para honrar el nombre del Señor, y ya no seguirán la terquedad de su corazón malvado.
<verse eid="JER 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 3:18"/>En aquel tiempo, el pueblo de Judá y el pueblo de Israel regresarán juntos del exilio en el norte. Volverán a la tierra que di a sus antepasados como herencia para siempre.
<verse eid="JER 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 3:19"/>»Yo expresé mi deseo de adoptarlos como hijos. Planeaba darles esta hermosa tierra, la más hermosa del mundo. Esperaba con ilusión que me llamaran "Padre mío" y que nunca se apartaran de mí.
<verse eid="JER 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 3:20"/>Pero ustedes me han traicionado; se han alejado de mí y se han entregado a una multitud de dioses extraños. Han sido como una esposa infiel que abandona a su marido.Lo dice el Señor.
<verse eid="JER 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 3:21"/>En lo alto de los montes sin árboles se oye una voz. Es el llanto y las súplicas de los israelitas. Ellos han abandonado al Señor su Dios y se han desviado del camino.
<verse eid="JER 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 3:22"/>—Hijos rebeldes, vuélvanse a mí y los sanaré de su rebelión.—Sí, volveremos, pues tú eres el Señor nuestro Dios.
<verse eid="JER 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 3:23"/>Son una gran mentira los ídolos de las colinas y las orgías de los montes. Solo en el Señor nuestro Dios puede Israel encontrar ayuda y salvación; ahora lo entendemos.
<verse eid="JER 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 3:24"/>Desde nuestra juventud hemos visto cómo todo lo que nuestros antepasados tenían, sus rebaños, hijos e hijas, fue derrochado en sacerdotes e ídolos. Ahora vemos que por causa de la idolatría lo hemos perdido todo.
<verse eid="JER 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 3:25"/>Acostémonos en nuestra vergüenza y deshonra. Desde nuestra juventud nosotros y nuestros antepasados hemos pecado contra el Señor nuestro Dios y no le hemos obedecido.
<verse eid="JER 3:25"/><verse eid="JER 3:25"/></para>
  <chapter eid="JER 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JER 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 4:1"/>Dice el Señor:—Israel,  regresa a mí y desecha para siempre tus ídolos, esas figuras horribles que te has hecho.
<verse eid="JER 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 4:2"/>Jura por mí, el Dios viviente, con verdad, justicia y rectitud. Si eso haces en verdad, entonces las naciones serán bendecidas por mí y se gloriarán en mí.
<verse eid="JER 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 4:3"/>El Señor dice a la gente de Judá y de Jerusalén: —Aren la tierra dura de sus corazones y no siembren entre espinas.
<verse eid="JER 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 4:4"/>No se conformen solo con la circuncisión externa. Conságrense al Señor y quiten la dureza de sus corazones.  Si no lo hacen, mi ira se encenderá contra ustedes como un fuego que nadie podrá apagar.
<verse eid="JER 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 4:5"/>Anuncien en Judá, proclamen en Jerusalén y digan: "¡Toquen la trompeta por todo el país!". Griten a voz en cuello: "¡Reúnanse y entremos en las ciudades fortificadas!".
<verse eid="JER 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 4:6"/>Levanten señal hacia Sion, busquen refugio y no se detengan. Yo traigo del norte una gran calamidad y una terrible destrucción.
<verse eid="JER 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 4:7"/>Un león ha salido de su guarida; un destructor de naciones se ha puesto en marcha. Ha salido de su lugar para convertir tu tierra en desolación. Tus ciudades quedarán en ruinas y sin habitantes.
<verse eid="JER 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 4:8"/>Por eso, vístanse de luto y lloren con amargura, porque la ardiente ira del Señor no se ha apartado de nosotros.
<verse eid="JER 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 4:9"/>Dice el Señor:—Ese día,  el rey y los príncipes temblarán de miedo. Los sacerdotes y los profetas quedarán horrorizados.
<verse eid="JER 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 4:10"/>Entonces yo dije:—¡Ay, Señor Dios! Has engañado a este pueblo y a Jerusalén al decir: "Tendrán paz", cuando tienen la espada en sus gargantas.
<verse eid="JER 4:10"/><verse number="12" style="v" sid="JER 4:12"/>En aquel tiempo el Señor dirá a este pueblo y a Jerusalén:—Un viento abrasador viene de las alturas del desierto hacia mi pueblo, no para aventar ni para limpiar. Un viento más fuerte que estos vendrá por mi orden. Ahora yo pronunciaré sentencia contra ellos.
<verse eid="JER 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 4:13"/>Miren, el enemigo avanza como las nubes; sus carros de guerra son como un torbellino, sus caballos son más veloces que las águilas. ¡Ay de nosotros, estamos perdidos!
<verse eid="JER 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 4:14"/>Jerusalén, limpia tu corazón de maldad para que seas salvada. ¿Hasta cuándo albergarás en tu interior pensamientos perversos?
<verse eid="JER 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 4:15"/>Desde Dan y desde la zona montañosa de Efraín llega la noticia del desastre.
<verse eid="JER 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 4:16"/>Dice el Señor:—Adviertan a las naciones, anúncienlo a Jerusalén. Tropas enemigas vienen de tierras lejanas y lanzan gritos de guerra contra las ciudades de Judá.
<verse eid="JER 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 4:17"/>Rodean a Jerusalén como guardias que vigilan un campo, porque se rebeló contra mí.
<verse eid="JER 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 4:18"/>Tu maldad te ha traído esto; es tu castigo, y es amargo. ¡Te ha llegado al corazón!
<verse eid="JER 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 4:19"/>¡Ay, qué dolor siento en mi interior! ¡Me retuerzo de angustia, mi corazón late con violencia! No puedo permanecer en silencio, porque he escuchado el sonido de la trompeta y los gritos de guerra.
<verse eid="JER 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 4:20"/>¡Destrucción tras destrucción! De repente toda la tierra queda devastada. En un instante mis tiendas son destruidas, mis cortinas en un momento.
<verse eid="JER 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 4:21"/>¿Hasta cuándo tendré que ver las banderas de guerra y escuchar el sonido de la trompeta?
<verse eid="JER 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 4:22"/>Mi pueblo es necio; no me conoce. Son hijos insensatos, sin entendimiento. Son expertos en hacer el mal, pero no saben hacer el bien.
<verse eid="JER 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 4:23"/>Miré la tierra y vi que estaba vacía y sin vida. Miré al cielo y no había luz.
<verse eid="JER 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 4:24"/>Miré a los montes y los vi temblar; todas las colinas se sacudían.
<verse eid="JER 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 4:25"/>Miré y no había ningún ser humano; todas las aves del cielo habían huido.
<verse eid="JER 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 4:26"/>Miré, y el campo fértil era un desierto; todas las ciudades estaban en ruinas ante la presencia del Señor, destruidas por el ardor de su ira.
<verse eid="JER 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 4:27"/>Esto es lo que ha declarado el Señor:—Toda la tierra quedará desolada, pero no la destruiré por completo.
<verse eid="JER 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 4:28"/>La tierra se lamentará y el cielo se oscurecerá. He tomado mi decisión y no cambiaré de parecer.
<verse eid="JER 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 4:29"/>Al oír el estruendo de los jinetes y arqueros, todos los habitantes de la ciudad huyen aterrorizados. Se refugian en los matorrales y trepan a las rocas. Toda la ciudad ha quedado abandonada; no queda nadie en ella.
<verse eid="JER 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 4:30"/>Y tú, ciudad destruida, ¿qué haces? ¿Por qué te vistes de rojo y te adornas con joyas de oro? ¿Por qué te maquillas los ojos? Te embelleces en vano. Tus amantes te desprecian y buscan tu vida.
<verse eid="JER 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 4:31"/>Escucho un grito como de una mujer que está dando a luz, como el gemido de una mujer en su primer parto. Es el grito de la hija de Sion, que jadea y extiende sus manos. Dice:—¡Ay de mí! Me estoy muriendo ante mis asesinos.
<verse eid="JER 4:31"/><verse eid="JER 4:31"/></para>
  <chapter eid="JER 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JER 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 5:1"/>Dice el Señor:—Recorran las calles de Jerusalén. Miren y busquen por todas partes a ver si encuentran una sola persona justa y honrada. Si encuentran aunque sea una, no destruiré la ciudad.
<verse eid="JER 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 5:2"/>Aunque juren en el nombre del Señor, lo hacen en falso.
<verse eid="JER 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 5:3"/>Señor, tú buscas la verdad. Los castigaste, pero no sintieron dolor. Los aplastaste, pero rechazaron tu corrección. Endurecieron su rostro como la roca y se negaron a arrepentirse.
<verse eid="JER 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 5:4"/>Entonces pensé: «Son solo gente pobre e ignorante. No conocen el camino del Señor ni las leyes de su Dios.
<verse eid="JER 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 5:5"/>Iré a hablar con los líderes y los hombres importantes, porque ellos sí conocen el camino del Señor y las leyes de su Dios». Pero resultó que también ellos habían roto el yugo y  el arnés.
<verse eid="JER 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 5:6"/>Por eso los atacará el león del bosque y el lobo del desierto los destruirá. El leopardo acechará sus ciudades y despedazará a todo el que salga de ellas, porque sus rebeliones son muchas y sus infidelidades son numerosas.
<verse eid="JER 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 5:7"/>Dice el Señor:—¿Cómo podría perdonarte después de esto? Tus hijos me han abandonado y han jurado por dioses que no son dioses. Yo les di todo lo que necesitaban, pero ellos cometieron adulterio y se reunieron en masa en los prostíbulos.
<verse eid="JER 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 5:8"/>Son como caballos bien alimentados y llenos de deseo; cada uno relincha por la mujer de su prójimo.
<verse eid="JER 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 5:9"/>¿No debería castigarlos por esto? ¿No debería vengarme de una nación como esta?
<verse eid="JER 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 5:10"/>»Ataquen sus viñedos y causen mucho daño, pero no los destruyan por completo. Arranquen sus ramas, porque no pertenecen al Señor.
<verse eid="JER 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 5:11"/>El pueblo de Israel y el pueblo de Judá me han traicionado completamente.
<verse eid="JER 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 5:12"/>Me han negado y dicen: "¡No hay que temer a Dios! ¡No nos sucederá ninguna desgracia! ¡No habrá hambre ni guerra!".
<verse eid="JER 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 5:13"/>Los profetas son solo aire; la palabra de Dios no está en ellos. Que les suceda a ellos lo que profetizan.
<verse eid="JER 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 5:14"/>Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Dios de los Ejércitos:—Por hablar así, haré que mis palabras en tu boca sean como fuego, y este pueblo será como leña que el fuego consumirá.
<verse eid="JER 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 5:15"/>Miren, voy a traer contra ustedes una nación lejana, oh Israel. Es una nación poderosa y antigua cuyo idioma no comprenden.
<verse eid="JER 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 5:16"/>Sus flechas son mortales; todos sus guerreros son valientes.
<verse eid="JER 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 5:17"/>Devorarán tus cosechas y tu alimento. Devorarán a tus hijos y a tus hijas. Devorarán tus rebaños y tu ganado. Devorarán tus viñas y tus higueras. Destruirán con la espada las ciudades fortificadas en las que confías.
<verse eid="JER 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 5:18"/>Pero no los destruiré por completo. 
<verse eid="JER 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 5:19"/>»La gente  preguntará: "¿Por qué el Señor nuestro Dios nos ha hecho todo esto?". Les responderán: "Así como ustedes lo abandonaron y sirvieron a dioses extranjeros en su propia tierra, ahora servirán a extranjeros en una tierra que no es suya".
<verse eid="JER 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 5:20"/>»Anuncien esto en Judá y en Israel.
<verse eid="JER 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 5:21"/>Escuchen esto, pueblo necio y sin entendimiento, que tiene ojos pero no ve, que tiene oídos pero no escucha.
<verse eid="JER 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 5:22"/>¿No me temen? ¿No tiemblan en mi presencia? Yo puse la arena como límite del mar, un límite permanente que no puede traspasar. Aunque las olas se agiten, no pueden prevalecer; aunque rujan, no pueden cruzarlo.
<verse eid="JER 5:22"/><verse number="24" style="v" sid="JER 5:24"/>Pero este pueblo tiene un corazón terco y rebelde; se apartaron de mí y se fueron. No dicen en su corazón: "Temamos al Señor nuestro Dios, que da la lluvia a su tiempo, tanto la lluvia temprana como la tardía, y nos asegura las semanas establecidas para la cosecha".
<verse eid="JER 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 5:25"/>Sus pecados los han privado de estas bendiciones; su maldad les ha impedido recibir lo bueno.
<verse eid="JER 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 5:26"/>»Entre mi pueblo hay gente malvada que acecha como cazadores al acecho. Tienden trampas para atrapar a otros.
<verse eid="JER 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 5:27"/>Como una jaula llena de pájaros, sus casas están llenas de engaño. Como resultado, se han vuelto poderosos y ricos.
<verse eid="JER 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 5:28"/>Han engordado y están relucientes. No hay límite para sus maldades. No defienden la causa del huérfano ni hacen justicia a los pobres.
<verse eid="JER 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 5:29"/>¿No debo castigar a una nación como esta? ¿No debo vengarme de un pueblo así?
<verse eid="JER 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 5:30"/>Algo espantoso ha sucedido en este país.
<verse eid="JER 5:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 5:31"/>Los profetas profetizan mentiras y los sacerdotes gobiernan como les parece. A mi pueblo le gusta así. Pero ¿qué harán cuando todo esto llegue a su fin?
<verse eid="JER 5:31"/><verse eid="JER 5:31"/></para>
  <chapter eid="JER 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="JER 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 6:1"/>¡Huyan para salvar sus vidas, pueblo de Benjamín! ¡Escapen de Jerusalén! Toquen la trompeta en Tecoa y levanten señales de fuego en Bet Haqueren. Desde el norte se acerca el desastre y una gran destrucción.
<verse eid="JER 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 6:2"/>Jerusalén es como una hermosa pradera, delicada e indefensa.
<verse eid="JER 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 6:3"/>Pero pastores malvados vendrán contra ti. Acamparán alrededor de la ciudad y cada uno apacentará su lugar de pastos.
<verse eid="JER 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 6:4"/>¡Prepárense  para la batalla que comenzará al mediodía! Pero ya está anocheciendo y las sombras se alargan.
<verse eid="JER 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 6:5"/>Dicen:—¡Vamos! ¡Ataquémosla de noche y destruyamos sus fortalezas!
<verse eid="JER 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 6:6"/>El Señor Todopoderoso ha dicho:—Corten árboles y construyan rampas de asalto contra Jerusalén. Esta ciudad debe ser castigada; está llena de opresión.
<verse eid="JER 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 6:7"/>Así como un pozo mantiene fresca su agua, así ella mantiene fresca su maldad. En ella se oyen violencia y destrucción; hay enfermedad y heridas siempre ante mí.
<verse eid="JER 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 6:8"/>Escucha bien, Jerusalén, no sea que me aparte de ti y te convierta en un lugar desolado y deshabitado.
<verse eid="JER 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 6:9"/>Esto dice el Señor de los Ejércitos:—Rebuscarán el resto de Israel como se rebuscan las uvas en una vid. Pasarán la mano como un vendimiador sobre los sarmientos una y otra vez.
<verse eid="JER 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 6:10"/>¿A quién puedo hablar y advertir para que me escuchen? Sus oídos están cerrados y no pueden oír. La palabra del Señor les resulta ofensiva; no les agrada.
<verse eid="JER 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 6:11"/>Por eso estoy lleno de la ira del Señor; estoy cansado de contenerla.Así declara el Señor: —Derrámala sobre los niños en las calles y sobre las reuniones de jóvenes. Serán capturados tanto el esposo como la esposa, tanto el anciano como el de edad avanzada.
<verse eid="JER 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 6:12"/>Sus casas, sus campos y sus esposas pasarán a otros. Extenderé mi mano contra los habitantes de este país.
<verse eid="JER 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 6:13"/>Todos son codiciosos y deshonestos, desde el más pequeño hasta el más grande. Incluso los profetas y los sacerdotes practican el engaño.
<verse eid="JER 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 6:14"/>Curan la herida de mi pueblo como si fuera superficial. Dicen: "Paz, paz", cuando no hay paz.
<verse eid="JER 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 6:15"/>¿Se avergüenzan cuando cometen abominaciones? No, no sienten vergüenza alguna; ni siquiera saben sonrojarse. Por eso caerán junto con los que caen; cuando yo los castigue, serán derribados. 
<verse eid="JER 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 6:16"/>Esto es lo que dice el Señor:—Deténganse en los caminos y miren; pregunten por los senderos antiguos. Pregunten dónde está el buen camino, y caminen por él. Así encontrarán descanso para sus almas. Pero dijeron: "No caminaremos por él".
<verse eid="JER 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 6:17"/>Puse centinelas sobre ustedes y les dije: "Presten atención al sonido de la trompeta". Pero ustedes dijeron: "No prestaremos atención".
<verse eid="JER 6:17"/><verse number="19" style="v" sid="JER 6:19"/>¡Presten atención, naciones! ¡Que se entere la asamblea de lo que se les viene encima! ¡Escucha bien, tierra! Voy a traer la calamidad sobre este pueblo. Será el resultado de sus propias tramas, porque cerraron los oídos a mis palabras y dieron la espalda a mi ley.
<verse eid="JER 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 6:20"/>¿De qué me sirve el incienso que viene de Sabá o la caña aromática de tierras lejanas? Sus ofrendas quemadas no me agradan; sus sacrificios no me complacen.
<verse eid="JER 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 6:21"/>Por eso, esto es lo que dice el Señor:—Pondré obstáculos ante este pueblo. Padres e hijos tropezarán juntos; vecinos y amigos perecerán.
<verse eid="JER 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 6:22"/>Esto es lo que dice el Señor:—Miren, un ejército viene del norte. Una gran nación se levanta desde los confines de la tierra.
<verse eid="JER 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 6:23"/>Están armados con arco y lanza; son crueles y no muestran compasión. Su voz ruge como el mar cuando cabalgan sobre sus caballos. Vienen en formación de batalla para atacarte, hija de Sion.
<verse eid="JER 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 6:24"/>Hemos oído hablar de su fama, y nuestras manos se han debilitado. La angustia nos ha atrapado; el dolor nos invade como a una mujer de parto.
<verse eid="JER 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 6:25"/>No salgan al campo ni vayan por los caminos, porque el enemigo tiene la espada en la mano. Hay terror por todas partes.
<verse eid="JER 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 6:26"/>Hija de mi pueblo, vístete de luto y revuélcate en ceniza. Llora con amargura como por la muerte de un hijo único, porque el destructor caerá de repente sobre nosotros.
<verse eid="JER 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 6:27"/>El Señor dice:—Te he puesto como probador de metales entre mi pueblo para que examines y pruebes su conducta.
<verse eid="JER 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 6:28"/>Son los más rebeldes de todos; andan difamando a otros. Son duros como el bronce y el hierro; todos ellos actúan con maldad.
<verse eid="JER 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 6:29"/>El fuelle sopla con fuerza, el fuego se calienta intensamente, pero no consigue purificarlos; los malvados no se separan de su escoria.
<verse eid="JER 6:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 6:30"/>Serán llamados plata desechada, porque el Señor los ha rechazado.
<verse eid="JER 6:30"/><verse eid="JER 6:30"/></para>
  <chapter eid="JER 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="JER 7"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 7:1"/>El Señor le dio esta palabra a Jeremías:
<verse eid="JER 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 7:2"/>—Ve a la entrada del templo del Señor y dale al pueblo un mensaje. Que escuchen el mensaje del Señor, todos los de Judá que entran por estas puertas para adorar al Señor.
<verse eid="JER 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 7:3"/>Este es el mensaje del Señor Todopoderoso, Dios de Israel. Cambien su manera de vivir y sus acciones, y los dejaré seguir viviendo en este lugar.
<verse eid="JER 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 7:4"/>No confíen en palabras engañosas que dicen: "¡El templo del Señor, el templo del Señor, el templo del Señor está aquí!".
<verse eid="JER 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 7:5"/>Pueden quedarse aquí solo si cambian su manera de vivir y sus acciones, y si actúan con justicia unos con otros.
<verse eid="JER 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 7:6"/>Dejen de oprimir al extranjero, al huérfano y a la viuda. Dejen de derramar sangre inocente en este lugar. Dejen de seguir a otros dioses para su propia ruina.
<verse eid="JER 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 7:7"/>Si eso hacen, los dejaré seguir viviendo en esta tierra que di a sus antepasados para siempre.
<verse eid="JER 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 7:8"/>»Dejen de confiar en palabras engañosas que no tienen fundamento.
<verse eid="JER 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 7:9"/>¿De veras creen que pueden robar, asesinar, cometer adulterio, jurar en falso y ofrecer incienso a Baal y seguir a otros dioses que no conocen,
<verse eid="JER 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 7:10"/>y luego venir aquí y presentarse ante mí en mi templo diciendo: "Estamos a salvo", para después volver a cometer todas estas maldades?
<verse eid="JER 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 7:11"/>¿Acaso creen que mi templo es una cueva de ladrones? ¡Yo mismo lo he visto!
<verse eid="JER 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 7:12"/>»Vayan a Siló, el lugar donde primero establecí mi nombre, y vean lo que le hice por la maldad de mi pueblo Israel.
<verse eid="JER 7:12"/><verse number="14" style="v" sid="JER 7:14"/>Les hablé una y otra vez. Los llamé con insistencia, pero no quisieron escuchar ni responder a mis advertencias. Pues ahora haré lo mismo con este templo por todo el mal que ustedes han cometido. Tal como destruí Siló, destruiré este templo que lleva mi nombre, en el que confían para estar seguros, y este lugar que les di a ustedes y a sus antepasados.
<verse eid="JER 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 7:15"/>Los expulsaré de mi presencia, tal como lo hice con todos sus hermanos, los de Efraín.
<verse eid="JER 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 7:16"/>»No ores más por este pueblo, Jeremías. No llores por ellos ni me pidas que los ayude, porque no te escucharé.
<verse eid="JER 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 7:17"/>¿Acaso no ves lo que están haciendo en las ciudades de Judá y en las calles de Jerusalén?
<verse eid="JER 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 7:18"/>Tengo buenas razones para estar enojado. Mira a los niños recogiendo leña, a los padres encendiendo el fuego y a las mujeres preparando tortas para la Reina del Cielo y ofrendas a otros dioses.
<verse eid="JER 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 7:19"/>¿Es a mí a quien ofenden? ¡No! Se ofenden a sí mismos, para su propia vergüenza.
<verse eid="JER 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 7:20"/>»Mi ira arderá contra este lugar. Caerá sobre las personas y los animales, sobre los árboles del campo y los frutos de la tierra. Arderá como un fuego que nadie podrá apagar.
<verse eid="JER 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 7:21"/>»¡Guárdense sus ofrendas quemadas y sus sacrificios para comérselos! Lo digo yo, el Señor Todopoderoso, Dios de Israel.
<verse eid="JER 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 7:22"/>Cuando saqué a sus antepasados de Egipto, no les pedí ofrendas ni sacrificios. Ese no era el propósito de mis mandamientos.
<verse eid="JER 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 7:23"/>Lo que les dije fue: "Obedezcan mi voz, y yo seré su Dios y ustedes serán mi pueblo. Sigan la conducta que les ordeno, para que les vaya bien".
<verse eid="JER 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 7:24"/>Pero no me hicieron caso. Siguieron los tercos deseos de sus corazones malvados. Retrocedieron en lugar de avanzar.
<verse eid="JER 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 7:25"/>Desde el día en que sus antepasados salieron de Egipto hasta hoy, les he enviado a mis siervos los profetas, una y otra vez.
<verse eid="JER 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 7:26"/>Pero no quisieron escuchar ni prestar atención. Son tercos y rebeldes, peores que sus antepasados.
<verse eid="JER 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 7:27"/>»Diles todo esto, pero no esperes que te escuchen. Grítales, pero no esperes que te respondan.
<verse eid="JER 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 7:28"/>Diles: "Esta es la nación que no obedece al Señor su Dios ni acepta corrección. La verdad ha desaparecido; ha sido eliminada de sus labios.
<verse eid="JER 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 7:29"/>Rápate la cabeza en señal de duelo y llora sola sobre los montes, porque el Señor ha rechazado y abandonado a esta generación que ha provocado su ira".
<verse eid="JER 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 7:30"/>»El pueblo de Judá ha actuado de manera malvada. Han colocado sus ídolos detestables en mi templo, lo han profanado.
<verse eid="JER 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 7:31"/>Han construido los altares  de  Tofet en el valle de Ben Hinón. Allí han quemado a sus hijos e hijas como sacrificios. ¡Algo tan horrible nunca se me pasó por la mente, y mucho menos lo habría ordenado!
<verse eid="JER 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 7:32"/>Por eso, vienen días en que ese lugar ya no se llamará Tofet ni valle de Ben Hinón, sino valle de la Matanza. Habrá tantos muertos que no habrá espacio para enterrarlos. Tendrán que enterrar a la gente en Tofet porque no habrá otro lugar.
<verse eid="JER 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 7:33"/>Los cadáveres de mi pueblo serán alimento para las aves del cielo y las fieras del campo. No habrá nadie que las espante.
<verse eid="JER 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 7:34"/>Acabaré con la alegría y los cantos festivos en las calles de Jerusalén y en las ciudades de Judá. Ya no se oirá la voz de los novios y las novias, porque la tierra quedará desolada.
<verse eid="JER 7:34"/><verse eid="JER 7:34"/></para>
  <chapter eid="JER 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="JER 8"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 8:1"/>Dice el Señor:—En ese tiempo, sacarán de sus tumbas los huesos de los reyes de Judá, de los oficiales, de los sacerdotes, de los profetas y de los habitantes de Jerusalén.
<verse eid="JER 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 8:2"/>Sacarán sus huesos y los esparcirán por el suelo ante el sol, la luna y las estrellas. Esos son los dioses que mi pueblo ha amado y adorado. Sus huesos no serán recogidos ni enterrados de nuevo, sino que quedarán como estiércol sobre la tierra.
<verse eid="JER 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 8:3"/>Los sobrevivientes de esta nación malvada preferirán la muerte a la vida en todos los lugares adonde yo los expulse. Lo digo yo, el Señor de los Ejércitos.
<verse eid="JER 8:3"/><verse number="5" style="v" sid="JER 8:5"/>»Dales también esta advertencia del Señor. Cuando alguien cae, se levanta de inmediato. Cuando alguien se desvía del camino, regresa al punto donde se equivocó. Pero este pueblo sigue actuando mal, a pesar de mis advertencias. Se niegan a cambiar y se aferran a su conducta infiel.
<verse eid="JER 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 8:6"/>Escucho sus conversaciones y no oigo a nadie arrepentirse de su maldad. Nadie dice: "¿Qué he hecho?". Todos siguen su propio camino, como un caballo que se lanza sin control a la batalla.
<verse eid="JER 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 8:7"/>Hasta la cigüeña conoce el tiempo de su migración, así como la tórtola, la grulla y la golondrina. Cada año regresan en el tiempo que Dios les ha fijado. Pero mi pueblo no conoce las leyes del Señor.
<verse eid="JER 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 8:8"/>»¿Cómo pueden decir: "Somos sabios, tenemos la ley del Señor", cuando sus maestros la han falseado con sus interpretaciones engañosas?
<verse eid="JER 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 8:9"/>Estos maestros que se creen sabios serán avergonzados y atrapados en su propia trampa. Han rechazado la palabra del Señor. ¿De qué les sirve su sabiduría?
<verse eid="JER 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 8:10"/>Entregaré a otros sus esposas y sus campos, porque todos ellos, desde el más pequeño hasta el más grande, solo buscan ganancias deshonestas. Profetas y sacerdotes por igual practican el engaño.
<verse eid="JER 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 8:11"/>Le aplican un remedio superficial a las heridas de mi pueblo. Les dicen: "¡Paz, paz!", cuando no hay paz en absoluto.
<verse eid="JER 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 8:12"/>¿Se avergüenzan acaso de las cosas horribles que hacen? No, en absoluto. Por eso caerán junto con los demás. Serán derribados cuando yo los castigue.
<verse eid="JER 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 8:13"/>Busco higos y uvas, pero no hay. Sus árboles tienen las hojas marchitas. ¡Pues los dejaré sin nada!
<verse eid="JER 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 8:14"/>¿Para qué quedarnos aquí sentados? Vamos a las ciudades fortificadas y muramos allá. El Señor nuestro Dios nos ha condenado a muerte y nos ha dado a beber agua envenenada, porque hemos pecado contra él.
<verse eid="JER 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 8:15"/>Esperábamos paz, pero no llegó; esperábamos tiempos de sanidad, pero solo llegó el terror.
<verse eid="JER 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 8:16"/>Se oye un gran estruendo de caballos que vienen de Dan, del norte. Llegan devorando la tierra y  sus habitantes.
<verse eid="JER 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 8:17"/>Dice el Señor:—Enviaré contra ustedes serpientes venenosas que no se dejan encantar. Los morderán y morirán.
<verse eid="JER 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 8:18"/>¡No hay consuelo para mi tristeza; mi corazón está lleno de dolor!
<verse eid="JER 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 8:19"/>Escucho el clamor de mi pueblo desde una tierra lejana: —¿Acaso el Señor ya no está en Sion? ¿Ya no reina su rey?El Señor responde:—¿Por qué me provocaron con sus ídolos y con sus dioses extranjeros sin valor?
<verse eid="JER 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 8:20"/>Pasó la cosecha, terminó el verano, y nosotros seguimos sin ser salvados.
<verse eid="JER 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 8:21"/>Estoy destrozado por la herida de mi pueblo; lleno de tristeza, el horror se ha apoderado de mí.
<verse eid="JER 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 8:22"/>¿Acaso no hay bálsamo en Galaad? ¿No hay allí médico? ¿Por qué entonces no sana la herida de mi pueblo?
<verse eid="JER 8:22"/><verse eid="JER 8:22"/></para>
  <chapter eid="JER 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="JER 9"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 9:1"/>¡Ojalá mi cabeza fuera un manantial y mis ojos una fuente de lágrimas! Lloraría día y noche por los muertos de mi pueblo.
<verse eid="JER 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 9:2"/>¡Ojalá tuviera en el desierto un lugar donde alojarme! Dejaría a mi pueblo y me alejaría de ellos, porque todos son adúlteros, una banda de traidores.
<verse eid="JER 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 9:3"/>Dice el Señor:—Tensan su lengua como un arco para disparar mentiras; no es por la verdad que se han fortalecido en la tierra. Van de mal en peor y no me conocen.
<verse eid="JER 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 9:4"/>¡Cuídense unos de otros! ¡Ni siquiera confíen en sus hermanos! Todo hermano engaña y todo amigo anda calumniando.
<verse eid="JER 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 9:5"/>Se han vuelto expertos en engañarse unos a otros; se niegan a conocerme.
<verse eid="JER 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 9:6"/>Vives rodeado de engaño, Jeremías; de gente que por su falsedad se niega a reconocerme.
<verse eid="JER 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 9:7"/>»Por lo tanto, esto lo digo yo, el Señor de los ejércitos. Los refinaré y los pondré a prueba. ¿Qué otra cosa puedo hacer con mi pueblo?
<verse eid="JER 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 9:8"/>Sus lenguas son flechas mortíferas; hablan con engaño. Con la boca dicen palabras de paz a sus amigos, pero en su corazón les tienden trampas.
<verse eid="JER 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 9:9"/>¿No debo castigar a una nación como esta? ¿No debo vengarme de un pueblo así?
<verse eid="JER 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 9:10"/>Lloraré por las montañas y me lamentaré por los pastos del desierto, porque están desolados y nadie pasa por allí. No se oye el mugido del ganado; las aves y los animales salvajes han huido.
<verse eid="JER 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 9:11"/>—Convertiré a Jerusalén en un montón de ruinas, en guarida de chacales. Haré de las ciudades de Judá un lugar desolado, sin habitantes.
<verse eid="JER 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 9:12"/>¿Quién es tan sabio como para entender esto? ¿A quién le ha hablado el Señor para que pueda explicarlo? ¿Por qué está destruido el país, desolado como un desierto donde nadie pasa?
<verse eid="JER 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 9:13"/>El Señor responde: —Porque abandonaron mi ley, que les di, y no obedecieron mi voz ni vivieron conforme a ella.
<verse eid="JER 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 9:14"/>Han seguido la terquedad de su corazón y han adorado a los baales, tal como les enseñaron sus antepasados.
<verse eid="JER 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 9:15"/>Por tanto, esto es lo que dice el Señor Todopoderoso, el Dios de Israel:—Haré que este pueblo coma alimento amargo y beba agua envenenada.
<verse eid="JER 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 9:16"/>Los esparciré entre naciones que ni ellos ni sus antepasados conocieron. Enviaré la espada tras ellos hasta exterminarlos.
<verse eid="JER 9:16"/><verse number="18" style="v" sid="JER 9:18"/>El Señor Todopoderoso dice: —Llamen a las mujeres que se lamentan. Que vengan rápido. Que lloren por nosotros. Que nuestros ojos derramen lágrimas y nuestros párpados fluyan con agua.
<verse eid="JER 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 9:19"/>Escuchen el llanto que viene de Sion: "¡Estamos asolados! ¡Qué humillación! Tenemos que abandonar nuestra tierra porque han destruido nuestras casas".
<verse eid="JER 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 9:20"/>Escuchen, mujeres, la palabra del Señor. Presten atención a las palabras de su boca. Enseñen a sus hijas este lamento y a sus vecinas este canto de duelo:
<verse eid="JER 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 9:21"/>"La muerte ha entrado por nuestras ventanas y ha invadido nuestras fortalezas. Ha matado a los niños en las calles y a los jóvenes en las plazas".
<verse eid="JER 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 9:22"/>Diles que así dice el Señor: —Los cadáveres quedarán tirados en los campos como estiércol, como gavillas tras la cosecha que nadie recoge.
<verse eid="JER 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 9:23"/>El Señor dice:—Que no se sienta orgulloso el sabio de su sabiduría ni el fuerte de su fuerza ni el rico de su riqueza.
<verse eid="JER 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 9:24"/>Más bien, siéntanse orgullosos de esto: de conocerme y de comprender que yo soy el Señor, que actúo con amor, justicia y rectitud en la tierra, porque esto es lo que a mí me agrada.
<verse eid="JER 9:24"/><verse number="26" style="v" sid="JER 9:26"/>El Señor dice:—Llegará el día en que castigaré a todos los que están circuncidados solo en la carne: Egipto, Judá, Edom, Amón, Moab y todos los habitantes del desierto que se rapan las sienes. Todas esas naciones están incircuncisas, y todo el pueblo de Israel tiene el corazón incircunciso.
<verse eid="JER 9:26"/><verse eid="JER 9:26"/></para>
  <chapter eid="JER 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="JER 10"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 10:1"/>Israel, escucha el mensaje del Señor. 
<verse eid="JER 10:1"/><verse number="3" style="v" sid="JER 10:3"/>Dice:—No hagan como las naciones que tratan de leer su futuro en las estrellas. No se asusten por las señales del cielo como lo hacen ellos. Sus prácticas no tienen ningún sentido. Cortan un árbol del bosque y un artesano lo trabaja con sus herramientas.
<verse eid="JER 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 10:4"/>Lo adornan con oro y plata y lo aseguran con clavos y martillo para que no se caiga.
<verse eid="JER 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 10:5"/>Allí está su ídolo, como espantapájaros en un huerto de pepinos. No puede hablar y hay que cargarlo porque no puede caminar. No le tengan miedo, porque no puede hacerles daño ni tampoco puede ayudarlos.
<verse eid="JER 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 10:6"/>Señor, no hay nadie como tú. Tú eres grande y tu nombre es poderoso.
<verse eid="JER 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 10:7"/>¿Quién no te temerá, oh Rey de las naciones? Es lo que te corresponde. Entre todos los sabios de las naciones y entre todos los reinos no hay nadie como tú.
<verse eid="JER 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 10:8"/>Todos los que aprendieron de ídolos de madera son tontos e insensatos.
<verse eid="JER 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 10:9"/>Traen plata laminada de Tarsis y oro de Ufaz. Se lo dan a hábiles artesanos y orfebres que fabrican sus ídolos. Luego visten esos ídolos con mantos de púrpura, obra de expertos sastres. Los ídolos son solo productos hechos por artesanos.
<verse eid="JER 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 10:10"/>Pero el Señor es el Dios verdadero, el Dios vivo y el Rey eterno. Cuando se enoja, tiembla la tierra; las naciones no pueden soportar su ira.
<verse eid="JER 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 10:11"/>—Díganles esto a los que adoran otros ídolos. Sus falsos dioses, que no hicieron los cielos ni la tierra, desaparecerán de la tierra y de debajo de los cielos.
<verse eid="JER 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 10:12"/>Fue Dios quien formó la tierra con su poder. Estableció el mundo con su sabiduría y extendió los cielos con su inteligencia.
<verse eid="JER 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 10:13"/>Cuando habla, las aguas rugen en los cielos. Hace que las nubes se eleven desde los confines de la tierra. Envía relámpagos con la lluvia y saca el viento de sus depósitos.
<verse eid="JER 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 10:14"/>Todo ser humano es necio y sin conocimiento. Todo orfebre se avergüenza de sus ídolos, porque sus imágenes son falsas; no tienen vida en ellas.
<verse eid="JER 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 10:15"/>Son inútiles, objeto de burla; cuando llegue su juicio, serán destruidos.
<verse eid="JER 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 10:16"/>El Dios de Jacob es diferente. Él es el Creador de todo. Israel es su pueblo, su heredad. El nombre de Dios es el Señor Todopoderoso.
<verse eid="JER 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 10:17"/>Recoge tus enseres, tú que estás bajo asedio,
<verse eid="JER 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 10:18"/>porque esto lo dice el Señor:—Voy a expulsar a los habitantes de esta tierra como si los lanzara con honda. Voy a traer angustia sobre ellos y serán capturados.
<verse eid="JER 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 10:19"/>¡Ay de mí por mi quebranto! Mi herida es incurable. Yo pensaba que esta era una enfermedad que podía soportar.
<verse eid="JER 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 10:20"/>Mi casa ha sido destruida; todas mis cuerdas han sido cortadas. Mis hijos se han ido y ya no están. No queda nadie que levante mi tienda ni que arme mi refugio.
<verse eid="JER 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 10:21"/>Los pastores de mi pueblo se han vuelto necios y ya no buscan al Señor. Por eso no prosperan y todo su rebaño se dispersa.
<verse eid="JER 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 10:22"/>¡Escuchen! Se oye un gran estruendo que viene del norte. Las ciudades de Judá serán destruidas y se convertirán en guarida de chacales.
<verse eid="JER 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 10:23"/>Oh Señor, yo sé que el ser humano no puede dirigir sus propios pasos.
<verse eid="JER 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 10:24"/>Corrígeme, Señor, pero con justicia, no con ira, o me reducirás a nada.
<verse eid="JER 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 10:25"/>Derrama tu ira sobre las naciones que no te conocen, sobre los pueblos que no invocan tu nombre. Han devorado a Jacob y lo han consumido; han destruido su morada y la han dejado desolada.
<verse eid="JER 10:25"/><verse eid="JER 10:25"/></para>
  <chapter eid="JER 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="JER 11"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 11:1"/>El Señor le habló nuevamente a Jeremías:
<verse eid="JER 11:1"/><verse number="3" style="v" sid="JER 11:3"/>—Recuérdales a los habitantes de Judá y de Jerusalén el pacto que hice con sus antepasados. Maldito sea el que no obedezca las palabras de ese pacto.
<verse eid="JER 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 11:4"/>Cuando saqué a sus antepasados de Egipto, de aquel horno de fundición, les ordené que me obedecieran y que hicieran todo lo que yo les mandara. Les dije que si hicieran esto, serían mi pueblo y yo sería su Dios.
<verse eid="JER 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 11:5"/>Así yo cumpliría el juramento que hice a sus antepasados. Les prometí darles una tierra donde fluye leche y miel, tal como la tienen hoy.Entonces respondí:—Amén, Señor.
<verse eid="JER 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 11:6"/>Entonces el Señor me dijo proclamar este mensaje por las calles de Jerusalén y por todas las ciudades de Judá:—Escuchen las palabras de este pacto y obedézcanlas.
<verse eid="JER 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 11:7"/>Cuando saqué a sus antepasados de Egipto, les advertí solemnemente y les he repetido hasta el día de hoy: "Obedezcan mi voz".
<verse eid="JER 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 11:8"/>Pero ellos no obedecieron ni prestaron atención. Cada uno siguió la terquedad de su corazón malvado. Por eso traje sobre ellos todas las maldiciones de este pacto que les ordené cumplir, pero no cumplieron.
<verse eid="JER 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 11:9"/>El Señor me dijo:—He descubierto una conspiración entre los habitantes de Judá y de Jerusalén.
<verse eid="JER 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 11:10"/>Han vuelto a cometer los mismos pecados de sus antepasados. Se han negado a escuchar mis palabras y han seguido a otros dioses para servirles. Los israelitas y los habitantes de Judá han roto el pacto que hice con sus antepasados.
<verse eid="JER 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 11:11"/>Por eso, traeré sobre ellos un desastre del que no podrán escapar. Aunque clamen a mí, no los escucharé.
<verse eid="JER 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 11:12"/>Irán entonces a clamar a los dioses a los que han estado quemando incienso. Pero esos dioses no podrán salvarlos cuando llegue el desastre.
<verse eid="JER 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 11:13"/>Judá, tienes tantos dioses como ciudades, y han levantado altares vergonzosos en cada calle de Jerusalén. Son altares para quemar incienso a Baal.
<verse eid="JER 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 11:14"/>»Por tanto, Jeremías, no ores más por este pueblo. No llores ni supliques por ellos, porque no los escucharé cuando en su angustia clamen a mí pidiendo ayuda.
<verse eid="JER 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 11:15"/>¿Qué derecho tiene mi pueblo amado de venir a mi templo después de haber cometido tantas maldades? ¿Acaso las ofrendas consagradas y la carne de los sacrificios podrán librarlos del desastre? ¿Podrán regocijarse después de eso?
<verse eid="JER 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 11:16"/>El Señor los llamó «olivo frondoso, hermoso y lleno de buen fruto». Pero ahora, con el rugido de una gran tormenta, él mismo les prenderá fuego y sus ramas quedarán consumidas.
<verse eid="JER 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 11:17"/>El Señor Todopoderoso, el Dios de Israel, que los plantó, ha decretado destruirlos. Esto es por el mal que cometieron Israel y Judá al provocar su ira al quemar incienso a Baal.
<verse eid="JER 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 11:18"/>El Señor me lo reveló y lo supe; me mostró lo que habían hecho.
<verse eid="JER 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 11:19"/>Yo era como un cordero manso que llevan al matadero. No sabía que tramaban planes contra mí. Decían:—Destruyamos el árbol con su fruto; cortémoslo de la tierra de los vivientes para que su nombre no sea recordado jamás.
<verse eid="JER 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 11:20"/>Señor Todopoderoso, tú juzgas con justicia y examinas el corazón y la mente. Déjame ver tu venganza contra ellos, porque a ti he encomendado mi causa.
<verse eid="JER 11:20"/><verse number="22" style="v" sid="JER 11:22"/>Los hombres de Anatot buscan mi muerte y me amenazan diciendo:—No profetices en el nombre del Señor o morirás a nuestras manos. Por eso, así dice el Señor de los ejércitos:—Voy a castigarlos. Los jóvenes morirán por la espada. Sus hijos y sus hijas morirán de hambre.
<verse eid="JER 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 11:23"/>No quedará ningún sobreviviente de ellos, porque traeré una desgracia sobre los hombres de Anatot en el año de su castigo.
<verse eid="JER 11:23"/><verse eid="JER 11:23"/></para>
  <chapter eid="JER 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="JER 12"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 12:1"/>Señor, tú siempre eres justo cuando presento mi caso ante ti. Sin embargo, quiero hablarte de tu justicia. ¿Por qué prosperan los malvados?¿Por qué viven tranquilos los traidores?
<verse eid="JER 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 12:2"/>Tú los plantas y ellos echan raíces; crecen y dan fruto. Tú estás en sus labios, pero lejos de su corazón.
<verse eid="JER 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 12:3"/>Pero tú me conoces, Señor; tú me ves y examinas mi corazón. Arrástralos como ovejas al matadero; apártalos para el día de la masacre.
<verse eid="JER 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 12:4"/>¿Hasta cuándo va a sufrir la tierra y se va a secar la hierba de todos los campos? Los animales y las aves han desaparecido por la maldad de los que habitan en ella, de los que dicen:—Dios no ve lo que nos va a pasar.
<verse eid="JER 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 12:5"/>Dice el Señor:—Si el competir con seres humanos te cansa, ¿cómo podrás competir contra caballos? Si tropiezas en tierra segura, ¿qué harás en la espesura del Jordán?
<verse eid="JER 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 12:6"/>Hasta tus hermanos y tu propia familia te han traicionado; ellos también han levantado su voz contra ti. No confíes en ellos, aunque te hablen con palabras amables.
<verse eid="JER 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 12:7"/>He abandonado a mi pueblo, mi heredad; he entregado a mis amados en manos de sus enemigos.
<verse eid="JER 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 12:8"/>Mi pueblo se ha vuelto contra mí como un león de la selva; ruge contra mí, por eso lo aborrezco.
<verse eid="JER 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 12:9"/>Mi pueblo se ha convertido en ave codiciada por las aves de rapiña. Los buitres se ciernen sobre él, y las bestias salvajes se reúnen para devorarlo.
<verse eid="JER 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 12:10"/>Muchos gobernantes extranjeros han destruido mi viñedo; han pisoteado mi heredad y la han convertido en un desierto desolado.
<verse eid="JER 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 12:11"/>La han convertido en desolación; desolada está ante mí. Toda la tierra ha quedado devastada, pero nadie se preocupa por ello.
<verse eid="JER 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 12:12"/>Los depredadores han invadido todas las alturas del desierto. El Señor usa una espada que devora de un extremo al otro de la tierra. Nadie está a salvo.
<verse eid="JER 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 12:13"/>Sembraron trigo, pero cosecharon espinos; se agotaron trabajando, pero no obtuvieron provecho. Se avergonzarán de sus cosechas a causa de la ardiente ira del Señor.
<verse eid="JER 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 12:14"/>El Señor dice: —En cuanto a las naciones malvadas que rodean la tierra que di a mi pueblo Israel, las arrancaré de su tierra. Y arrancaré a Judá de en medio de ellas.
<verse eid="JER 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 12:15"/>Pero después volveré y tendré compasión de todas ellas. Las traeré de regreso a su tierra, cada una a su heredad y a su propio país.
<verse eid="JER 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 12:16"/>Estas naciones pueden aprender las costumbres de mi pueblo y jurar en mi nombre, diciendo: "Tan cierto como que el Señor vive", tal como enseñaron a mi pueblo a jurar por Baal. Si eso hacen, entonces serán establecidas en medio de mi pueblo.
<verse eid="JER 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 12:17"/>Pero toda nación que se niegue a obedecerme será arrancada y destruida. Lo decara el Señor.
<verse eid="JER 12:17"/><verse eid="JER 12:17"/></para>
  <chapter eid="JER 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="JER 13"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 13:1"/>El Señor me dijo:—Ve y compra un cinturón de lino. Póntelo en la cintura, pero no lo laves ni lo metas en agua.
<verse eid="JER 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 13:2"/>Obedecí sus instrucciones. Compré el cinturón y me lo puse en la cintura.
<verse eid="JER 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 13:3"/>Luego el Señor me habló de nuevo y me dijo:
<verse eid="JER 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 13:4"/>—Ve a Perat y esconde el cinturón en una grieta de las rocas.
<verse eid="JER 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 13:5"/>Fui y lo escondí allí, tal como el Señor me lo había ordenado.
<verse eid="JER 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 13:6"/>Transcurrió mucho tiempo. Entonces el Señor me dijo: —Ve a Perat y recoge el cinturón que te ordené esconder allí.
<verse eid="JER 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 13:7"/>Fui a Perat, cavé y saqué el cinturón de donde lo había escondido. Pero estaba podrido y no servía para nada.
<verse eid="JER 13:7"/><verse number="9" style="v" sid="JER 13:9"/>Entonces el Señor me dijo:—Así destruiré el orgullo de Judá y el gran orgullo de Jerusalén.
<verse eid="JER 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 13:10"/>Este pueblo malvado se niega a escuchar mis palabras. Sigue la terquedad de su corazón y adora a otros dioses. Llegará a ser como ese cinturón: no servirá para nada.
<verse eid="JER 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 13:11"/>Así como el cinturón se ajusta a la cintura de una persona, así hice que todo el pueblo de Israel y de Judá se ajustaran a mí. Ellos iban a ser mi pueblo, mi orgullo y mi gloria. Pero no me obedecieron.
<verse eid="JER 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 13:12"/>»Diles  que el Señor, el Dios de Israel, dice: "Toda jarra se llenará de vino". Ellos te responderán: "Por supuesto que sabemos que toda jarra se puede llenar de vino. ¿Por qué nos dices eso?".
<verse eid="JER 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 13:13"/>Entonces respóndeles que esto dice el Señor: "Llenaré de borrachera a todos los habitantes de este país: a los reyes que se sientan en el trono de David, a los sacerdotes, a los profetas y a toda la gente de Jerusalén.
<verse eid="JER 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 13:14"/>Haré que se destruyan unos a otros, tanto padres como hijos. No tendré compasión ni piedad ni misericordia. Los destruiré sin vacilación".
<verse eid="JER 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 13:15"/>¡Oigan y presten atención! No sean orgullosos, porque el Señor ha hablado.
<verse eid="JER 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 13:16"/>Honren al Señor su Dios antes de que haga caer sobre ustedes densas tinieblas. Entonces tropezarán en las montañas oscuras. Esperarán la luz, pero él la convertirá en sombras de muerte y oscuridad profunda.
<verse eid="JER 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 13:17"/>Si no escuchan, lloraré en secreto por su orgullo. Mis ojos derramarán lágrimas, porque el rebaño del Señor será llevado cautivo.
<verse eid="JER 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 13:18"/>Díganle al rey y a la reina madre:—Bajen de sus tronos y siéntense en el suelo, porque han perdido sus hermosas coronas.
<verse eid="JER 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 13:19"/>Las ciudades del Néguev están sitiadas. No hay quien las libere. Todo Judá será llevado cautivo, deportado por completo.
<verse eid="JER 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 13:20"/>Miren, un ejército viene del norte. ¿Dónde está tu rebaño, Jerusalén, el hermoso rebaño que era tu orgullo?
<verse eid="JER 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 13:21"/>¿Qué dirás cuando el Señor ponga sobre ti como gobernantes a aquellos que tú mismo entrenaste para que fueran tus aliados? ¿No te sobrevendrán dolores como los de una mujer que da a luz?
<verse eid="JER 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 13:22"/>Si te preguntas: «¿Por qué me pasa todo esto?», es por tus muchos pecados. Por eso te han violado y maltratado.
<verse eid="JER 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 13:23"/>¿Puede el etíope cambiar el color de su piel o el leopardo quitarse sus manchas? Tampoco ustedes pueden hacer el bien, acostumbrados como están a hacer el mal.
<verse eid="JER 13:23"/><verse number="25" style="v" sid="JER 13:25"/>Dice el Señor:—Los dispersaré como paja arrastrada por el viento del desierto. Esta es tu suerte, la porción que te he asignado, porque me olvidaste y confiaste en la mentira.
<verse eid="JER 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 13:26"/>Por eso te levantaré las faldas hasta la cara y verán tus vergüenzas.
<verse eid="JER 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 13:27"/>He visto tus adulterios y tus relinchos, tu prostitución descarada en las colinas y en los campos. ¡Ay de ti, Jerusalén! ¿Cuánto tiempo más seguirás siendo impura?
<verse eid="JER 13:27"/><verse eid="JER 13:27"/></para>
  <chapter eid="JER 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="JER 14"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 14:1"/>Esta palabra del Señor vino a Jeremías con motivo de la sequía:
<verse eid="JER 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 14:2"/>—Judá está de luto. Sus ciudades languidecen y su gente se sienta en el suelo con tristeza. Un clamor se eleva desde Jerusalén.
<verse eid="JER 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 14:3"/>Los nobles envían a sus sirvientes a buscar agua, pero las cisternas están vacías. Los sirvientes regresan con sus cántaros vacíos, avergonzados y confundidos, y se cubren la cabeza.
<verse eid="JER 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 14:4"/>La tierra está agrietada porque no ha caído lluvia. Los labradores están avergonzados y se cubren la cabeza.
<verse eid="JER 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 14:5"/>Hasta la cierva abandona a su cría recién nacida porque no hay pasto.
<verse eid="JER 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 14:6"/>Los burros salvajes se paran en las colinas desnudas jadeando como chacales del desierto. Sus ojos se debilitan buscando pasto, pero no lo encuentran.
<verse eid="JER 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 14:7"/>Señor, aunque nuestros pecados testifican contra nosotros, actúa por amor a tu nombre. Son muchos nuestros pecados y maldades.
<verse eid="JER 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 14:8"/>Oh Esperanza de Israel, Salvador nuestro en tiempos de angustia, ¿por qué actúas como un extranjero en la tierra, como un viajero que solo pasa la noche?
<verse eid="JER 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 14:9"/>¿Por qué actúas como una persona confundida, como un guerrero incapaz de salvar? Sin embargo, tú estás en medio de nosotros, Señor, y llevamos tu nombre. ¡No nos abandones!
<verse eid="JER 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 14:10"/>El Señor dice sobre este pueblo:—Se complace en alejarse de mí. No se esfuerza por seguir mis caminos. Por eso ya no lo acepto. Ahora recordaré todo el mal que ha cometido y castigaré sus pecados.
<verse eid="JER 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 14:11"/>Entonces el Señor me dijo:—No ores más por este pueblo ni pidas bendiciones para ellos.
<verse eid="JER 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 14:12"/>Aunque ayunen, no los escucharé; aunque me ofrezcan ofrendas quemadas y ofrendas de grano, no las aceptaré. En cambio, los destruiré con la espada, el hambre y la enfermedad.
<verse eid="JER 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 14:13"/>Entonces dije:—¡Ay, Señor Dios! Sus profetas les dicen que todo está bien, que no habrá guerra ni hambre. Les aseguran que les darás paz duradera.
<verse eid="JER 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 14:14"/>Entonces el Señor me contestó:—Los profetas profetizan mentiras en mi nombre. Yo no los envié ni les ordené nada ni les hablé. Les profetizan visiones falsas, adivinaciones vanas y engaños de su propia imaginación.
<verse eid="JER 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 14:15"/>Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor sobre los profetas que profetizan en mi nombre sin que yo los haya enviado, y que dicen que no habrá guerra ni hambre: esos mismos profetas morirán por la espada y el hambre.
<verse eid="JER 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 14:16"/>Y el pueblo al que profetizan será arrojado en las calles de Jerusalén, víctimas del hambre y la guerra. No habrá nadie que los entierre. Esposos, esposas, hijos e hijas, todos morirán. Derramaré sobre ellos el castigo que merecen por su maldad.
<verse eid="JER 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 14:17"/>»Por tanto, diles esto: "Día y noche derramo lágrimas; no puedo dejar de llorar. Mi pueblo ha sido traspasado por la espada; yace en tierra, mortalmente herido.
<verse eid="JER 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 14:18"/>Si salgo al campo, veo a los muertos por la espada. Si entro en la ciudad, veo a los que mueren de hambre. Tanto los profetas como los sacerdotes recorren el país sin entender nada".
<verse eid="JER 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 14:19"/>¿Has rechazado por completo a Judá? ¿Aborreces a Sion? ¿Por qué nos has herido sin que haya remedio? Esperábamos paz, pero no llegó nada bueno. Esperábamos un tiempo de sanidad, pero solo hay terror.
<verse eid="JER 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 14:20"/>Señor, reconocemos nuestra maldad y la de nuestros antepasados.
<verse eid="JER 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 14:21"/>No nos rechaces, por amor a tu nombre. No deshonres tu glorioso trono. Recuerda tu pacto con nosotros y no lo rompas.
<verse eid="JER 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 14:22"/>¿Acaso algún ídolo  puede traer lluvia? ¿Pueden los cielos por sí mismos enviar aguaceros? ¿No eres tú quien lo hace, Señor, Dios nuestro? Por eso ponemos nuestra esperanza en ti, porque tú haces todo esto.
<verse eid="JER 14:22"/><verse eid="JER 14:22"/></para>
  <chapter eid="JER 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="JER 15"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 15:1"/>El Señor me dijo:—Aunque Moisés y Samuel se pusieran delante de mí para interceder por este pueblo, yo no les haría caso. ¡Échalos de mi presencia! ¡Que se vayan!
<verse eid="JER 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 15:2"/>Y si te preguntan: "¿A dónde iremos?", respóndeles que el Señor dice: "Los destinados a la muerte, a la muerte; los destinados a la espada, a la espada; los destinados al hambre, al hambre; y los destinados al cautiverio, al cautiverio".
<verse eid="JER 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 15:3"/>Enviaré contra ellos 4 clases de destructores: la espada y los perros para matar y destrozar, las aves del cielo y las bestias de la tierra para devorar y destruir.
<verse eid="JER 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 15:4"/>Haré esto por todo lo malo que hizo Manasés, hijo de Ezequías, rey de Judá, en Jerusalén. El castigo será tan terrible que a todos los que lo vean les causará horror.
<verse eid="JER 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 15:5"/>»¿Quién tendrá compasión de ti, Jerusalén? ¿Quién llorará por ti? ¿Quién se detendrá a preguntarte cómo estás?
<verse eid="JER 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 15:6"/>Me abandonaste y me diste la espalda. Por eso levantaré mi mano contra ti para destruirte. Ya estoy cansado de tenerte compasión.
<verse eid="JER 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 15:7"/>Te aventaré  en las puertas de tus ciudades. Te dejaré sin hijos y destruiré a mi pueblo, porque no se apartan de sus malos caminos.
<verse eid="JER 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 15:8"/>Habrá más viudas que arena en el mar. Traeré destrucción sobre las madres de los jóvenes. Haré que de repente caigan sobre ellas angustia y terror.
<verse eid="JER 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 15:9"/>La que fue madre de 7 hijos se debilitará y quedará sin aliento. Se sentirá morir en pleno día. Allí está Jerusalén, avergonzada y humillada, porque los enemigos matarán a los sobrevivientes.
<verse eid="JER 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 15:10"/>Entonces Jeremías dijo:—¡Ay de mí, madre mía! ¿Por qué me diste a luz? Soy un hombre de conflicto y disputa para todo el país. No he prestado ni me han prestado, y sin embargo todos me maldicen.
<verse eid="JER 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 15:11"/>El Señor dijo:—Recuerda que te he fortalecido para bien. He intervenido para que el enemigo te suplique en tiempos de desgracia y angustia.
<verse eid="JER 15:11"/><verse number="13" style="v" sid="JER 15:13"/>¿Acaso alguien puede romper el hierro del norte o el bronce? Por todos los pecados que han cometido en todo su territorio, entregaré sus riquezas y tesoros como botín, sin cobrar nada a cambio.
<verse eid="JER 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 15:14"/>Los haré servir a sus enemigos en una tierra que no conocen, porque mi ira se ha encendido como un fuego que arderá contra ustedes.
<verse eid="JER 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 15:15"/>Señor, tú sabes que por tu causa sufro. No me olvides. Véngate de los que me persiguen. No descargues sobre mí tu ira.
<verse eid="JER 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 15:16"/>Cuando recibí tus palabras, las devoré; ellas fueron mi gozo y la alegría de mi corazón, porque llevo tu nombre, Señor, Dios Todopoderoso.
<verse eid="JER 15:16"/><verse number="18" style="v" sid="JER 15:18"/>No me he sentado en compañía de los que se divierten con desenfreno ni me he alegrado con ellos. Me he sentado solo porque tu mano estaba sobre mí; me has llenado de indignación. ¿Por qué mi dolor no tiene fin? ¿Por qué mi herida es incurable y se niega a sanar? ¿Acaso serás para mí como un arroyo engañoso, como aguas inconstantes?
<verse eid="JER 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 15:19"/>El Señor respondió:—Si te arrepientes, te restauraré y podrás servirme. Si hablas palabras valiosas y no tonterías, serás mi portavoz. Ellos deben volver a ti, pero tú no debes volver a ellos.
<verse eid="JER 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 15:20"/>Serás para tus enemigos como un invencible muro de bronce. Pelearán contra ti, pero no te vencerán, porque yo estoy contigo para protegerte y librarte.
<verse eid="JER 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 15:21"/>Te libraré de los malvados y te rescataré de manos crueles.
<verse eid="JER 15:21"/><verse eid="JER 15:21"/></para>
  <chapter eid="JER 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="JER 16"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 16:1"/>El Señor me habló de nuevo. Me dijo:
<verse eid="JER 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 16:2"/>—No te cases ni tengas hijos ni hijas en este lugar.
<verse eid="JER 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 16:3"/>Los niños y niñas que nazcan en este lugar, y las madres que los den a luz, y los padres que los engendren
<verse eid="JER 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 16:4"/>morirán de enfermedades terribles. Nadie los llorará ni los enterrará; quedarán como estiércol sobre la tierra. Morirán por la guerra y el hambre, y sus cadáveres servirán de alimento para las aves del cielo y los animales salvajes.
<verse eid="JER 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 16:5"/>»No entres en una casa donde haya duelo ni vayas a llorar ni a consolar a nadie, porque he retirado mi paz de este pueblo. He retirado mi amor y mi compasión.
<verse eid="JER 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 16:6"/>Morirán en esta tierra tanto los grandes como los pequeños. No serán enterrados ni nadie los llorará. Nadie se hará cortes en el cuerpo ni se rapará la cabeza en señal de duelo.
<verse eid="JER 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 16:7"/>Nadie les llevará comida para consolarlos ni les ofrecerá una copa de vino para expresar su dolor por la muerte de su padre o su madre.
<verse eid="JER 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 16:8"/>No entres en una casa donde haya banquete ni te sientes a comer y beber con ellos.
<verse eid="JER 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 16:9"/>»Yo, el Señor Todopoderoso, el Dios de Israel, lo digo. Ante tus propios ojos, en tus días, haré que cesen en este lugar los gritos de alegría y de gozo, los cantos de los novios y de las novias.
<verse eid="JER 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 16:10"/>Cuando les digas todas estas cosas, te preguntarán: "¿Por qué el Señor ha decretado contra nosotros todo este terrible desastre? ¿Qué hemos hecho mal? ¿Qué pecado hemos cometido contra el Señor nuestro Dios?".
<verse eid="JER 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 16:11"/>Entonces les responderás que así dice el Señor: "Porque sus antepasados me abandonaron. Se fueron tras otros dioses, los sirvieron y se postraron ante ellos. Me abandonaron y no obedecieron mi ley.
<verse eid="JER 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 16:12"/>Pero ustedes han sido aún peores que sus antepasados. Cada uno sigue los impulsos de su corazón obstinado y malvado, y se niegan a obedecerme.
<verse eid="JER 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 16:13"/>Por eso los expulsaré de esta tierra y los enviaré a una tierra que ni ustedes ni sus antepasados han conocido. Allí servirán a otros dioses día y noche, porque no les mostraré compasión".
<verse eid="JER 16:13"/><verse number="15" style="v" sid="JER 16:15"/>El Señor dice:—Vendrá el día en que ya no jurarán: "Tan cierto como que vive el Señor, que sacó a los israelitas de Egipto". En cambio,  dirán: "Tan cierto como que vive el Señor, que sacó a los israelitas de la tierra del norte y de todos los países adonde los había desterrado". Los traeré de regreso a su tierra, la tierra que di a sus antepasados.
<verse eid="JER 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 16:16"/>»Ahora voy a enviar a muchos pescadores para que los pesquen. Después enviaré a muchos cazadores para que los cacen en cada monte, en cada colina y en las grietas de las rocas. 
<verse eid="JER 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 16:17"/>Mis ojos están sobre todos sus caminos; no se me ocultan, ni su maldad está escondida de mi vista.
<verse eid="JER 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 16:18"/>Les daré doble castigo por su maldad y por su pecado. Han profanado mi tierra con los cadáveres de sus ídolos detestables y han llenado mi heredad con sus abominaciones.
<verse eid="JER 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 16:19"/>Oh Señor, tú eres mi fuerza y mi fortaleza, mi refugio en tiempos de angustia. Las naciones vendrán a ti desde los confines de la tierra y dirán:—Nuestros antepasados heredaron mentiras, ídolos inútiles que no sirven para nada.
<verse eid="JER 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 16:20"/>¿Acaso puede el ser humano hacerse dioses? ¡Los dioses que una persona hace no son dioses!
<verse eid="JER 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 16:21"/>Dice el Señor:—Por eso, esta vez les haré conocer mi poder y mi fuerza. Y sabrán que mi nombre es el Señor.
<verse eid="JER 16:21"/><verse eid="JER 16:21"/></para>
  <chapter eid="JER 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="JER 17"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 17:1"/>»El pecado de Judá está escrito con cincel de hierro y con punta de diamante. Está grabado en la tabla de su corazón y en los extremos de sus altares.
<verse eid="JER 17:1"/><verse number="3" style="v" sid="JER 17:3"/>Sus hijos se acuerdan de sus altares y de sus postes sagrados junto a los árboles frondosos y sobre las colinas altas. Entregaré tus riquezas y todos tus tesoros como botín, junto con tus lugares altos, a causa del pecado en todo tu territorio.
<verse eid="JER 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 17:4"/>Por tu propia culpa perderás la herencia que te di. Te haré servir a tus enemigos en una tierra que no conoces, porque han encendido mi ira, y arderá para siempre.
<verse eid="JER 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 17:5"/>El Señor dice:—Maldito el que confía en el ser humano, que busca su fuerza en simples mortales y aparta su corazón del Señor.
<verse eid="JER 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 17:6"/>Será como un arbusto en el desierto, que no ve llegar el bien. Habitará en lugares secos del desierto, en tierra salada donde nadie vive.
<verse eid="JER 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 17:7"/>Bendito el  que confía en el Señor y pone su confianza en él.
<verse eid="JER 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 17:8"/>Será como un árbol plantado junto al agua, que extiende sus raíces hacia la corriente. No teme cuando llega el calor; sus hojas se mantienen verdes. No se angustia en año de sequía ni deja de dar fruto.
<verse eid="JER 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 17:9"/>No hay nada tan engañoso como el corazón; es incurable. ¿Quién puede comprenderlo?
<verse eid="JER 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 17:10"/>Yo, el Señor, examino el corazón y pruebo la mente para dar a cada uno según su conducta, según el fruto de sus obras.
<verse eid="JER 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 17:11"/>Como la perdiz que incuba huevos que no puso, así es quien acumula riquezas injustamente. A mitad de su vida las perderá, y al final será un necio.
<verse eid="JER 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 17:12"/>El lugar donde se alza nuestro santuario es un trono glorioso, excelso desde el principio.
<verse eid="JER 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 17:13"/>Señor, esperanza de Israel, todos los que te abandonan serán avergonzados. Los que se apartan de ti quedarán escritos en el polvo, porque abandonaron al Señor, la fuente de agua viva.
<verse eid="JER 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 17:14"/>Sáname, Señor, y seré sanado; sálvame, y seré salvado, porque tú eres mi alabanza.
<verse eid="JER 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 17:15"/>Todos se burlan de mí y me dicen:—¿Dónde está la palabra del Señor de la que tanto hablas? ¡Que se cumpla de una vez!
<verse eid="JER 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 17:16"/>Señor, yo no he deseado que caiga el desastre sobre ellos. Tú sabes que no he querido que llegue el día de la calamidad. Tú conoces las palabras que han salido de mis labios; todas fueron dichas en tu presencia.
<verse eid="JER 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 17:17"/>No seas motivo de terror para mí; tú eres mi refugio en el día de la calamidad.
<verse eid="JER 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 17:18"/>No permitas que yo sea avergonzado; haz que sean ellos los avergonzados. No permitas que yo sea aterrorizado; que sean ellos los aterrorizados. Trae sobre ellos el día de la calamidad; destrúyelos con doble destrucción.
<verse eid="JER 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 17:19"/>Entonces el Señor me dijo:—Ve y párate en la puerta del pueblo, por donde entran y salen los reyes de Judá, y también en todas las puertas de Jerusalén.
<verse eid="JER 17:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 17:20"/>Dile al pueblo el siguiente mensaje. Escuchen el mensaje del Señor, reyes de Judá y todos los habitantes de Judá, y ustedes, habitantes de Jerusalén.
<verse eid="JER 17:20"/><verse number="22" style="v" sid="JER 17:22"/>Presten atención y obedezcan. No trabajen el sábado ni carguen nada por las puertas de Jerusalén. No saquen ninguna carga de sus casas el sábado ni hagan ningún trabajo. Consagren el sábado, tal como ordené a sus antepasados.
<verse eid="JER 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 17:23"/>Ellos no escucharon ni obedecieron. Fueron tercos y se negaron a escuchar o recibir instrucción.
<verse eid="JER 17:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 17:24"/>»Pero  ustedes obedézcan mi instrucción y absténganse de trabajar el sábado. Conságrenlo como día especial.
<verse eid="JER 17:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 17:25"/>Si eso hacen, entonces por las puertas de esta ciudad siempre entrarán reyes y príncipes que se sienten en el trono de David. Vendrán montados en carros y caballos, acompañados por los habitantes de Judá y de Jerusalén. Esta ciudad será habitada para siempre.
<verse eid="JER 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 17:26"/>Vendrá gente  de las ciudades de Judá y Benjamín, de los alrededores de Jerusalén, de la región montañosa, de la llanura occidental y del Néguev. Traerán ofrendas quemadas, sacrificios, ofrendas de grano e incienso. Traerán ofrendas de acción de gracias al templo del Señor.
<verse eid="JER 17:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 17:27"/>Pero si no me obedecen ni consagran el sábado como día especial, si cargan mercancías y las meten por las puertas de Jerusalén en sábado, entonces prenderé fuego a las puertas de la ciudad. El fuego consumirá los palacios de Jerusalén y nadie podrá apagarlo.
<verse eid="JER 17:27"/><verse eid="JER 17:27"/></para>
  <chapter eid="JER 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="JER 18"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 18:1"/>Esta es otra palabra que el Señor dirigió a Jeremías:
<verse eid="JER 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 18:2"/>—Baja al taller del alfarero. Allí te daré mi mensaje.
<verse eid="JER 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 18:3"/>Bajé al taller del alfarero y lo encontré trabajando en su torno.
<verse eid="JER 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 18:4"/>La vasija que estaba haciendo no le salió bien. Entonces volvió a amasar el barro y comenzó a hacer otra vasija.
<verse eid="JER 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 18:5"/>Entonces el Señor me dijo:
<verse eid="JER 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 18:6"/>—Pueblo de Israel, ¿acaso no puedo hacer contigo lo mismo que este alfarero hace con el barro? Tú estás en mis manos como el barro en las manos del alfarero.
<verse eid="JER 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 18:7"/>Cuando anuncio que una nación será arrancada, derribada y destruida,
<verse eid="JER 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 18:8"/>si esa nación se aparta de su maldad, me arrepentiré del castigo que había planeado contra ella.
<verse eid="JER 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 18:9"/>Cuando anuncio que una nación será edificada y plantada,
<verse eid="JER 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 18:10"/>si esa nación hace lo malo ante mis ojos y no me obedece, me arrepentiré del bien que había prometido hacerle.
<verse eid="JER 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 18:11"/>Ve ahora y habla a la gente de Judá y a los habitantes de Jerusalén. Diles que estoy preparando un castigo contra ustedes. Estoy planeando hacerles daño. Apártense de su mal camino. Cambien su conducta y sus acciones.
<verse eid="JER 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 18:12"/>Pero ellos dirán: "No pierdas tu tiempo. Vamos a seguir nuestros propios planes. Cada uno de nosotros seguirá la terquedad de su corazón malvado".
<verse eid="JER 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 18:13"/>Luego el Señor dijo:—Pregunten entre las naciones si alguien ha oído algo semejante. Mi pueblo ha hecho algo horrible.
<verse eid="JER 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 18:14"/>¿Acaso desaparece la nieve del Líbano de las rocas del campo? ¿Se secan las aguas frías que fluyen de lugares lejanos?
<verse eid="JER 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 18:15"/>Sin embargo, mi pueblo me ha olvidado. Queman incienso a ídolos inútiles que los hacen tropezar en sus caminos, en los senderos antiguos, y los llevan por caminos no trazados.
<verse eid="JER 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 18:16"/>Su tierra quedará desolada. Todos los que pasen por allí se asombrarán y moverán la cabeza en señal de espanto.
<verse eid="JER 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 18:17"/>Los dispersaré ante sus enemigos como el viento del este dispersa el polvo. En el día de su calamidad, les daré la espalda y no los miraré.
<verse eid="JER 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 18:18"/>Entonces dijeron:—Vengan, hagamos planes contra Jeremías. Todavía tenemos sacerdotes para enseñarnos la ley, sabios para darnos consejo y profetas para traernos la palabra de Dios. Vamos, ataquémoslo con nuestras lenguas y no prestemos atención a nada de lo que dice.
<verse eid="JER 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 18:19"/>¡Señor, préstame atención! ¡Escucha lo que dicen mis acusadores!
<verse eid="JER 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 18:20"/>¿Acaso se paga el bien con el mal? Han cavado una fosa para matarme, a pesar de que intercedí ante ti por ellos para apartar de ellos tu ira.
<verse eid="JER 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 18:21"/>Por eso, entrega a sus hijos al hambre; entrégalos al poder de la espada. Que sus mujeres queden sin hijos y viudas; que sus hombres mueran por la peste; que sus jóvenes caigan por la espada en la batalla.
<verse eid="JER 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 18:22"/>Que se escuchen gritos de angustia en sus casas cuando de repente traigas tropas contra ellos, porque cavaron una fosa para atraparme y pusieron trampas para mis pies.
<verse eid="JER 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 18:23"/>Señor, tú conoces todos sus planes para matarme. No perdones su maldad ni borres su pecado de tu vista. Que sean derribados delante de ti; actúa contra ellos en el momento de tu ira.
<verse eid="JER 18:23"/><verse eid="JER 18:23"/></para>
  <chapter eid="JER 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="JER 19"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 19:1"/>El Señor dijo:—Compra una vasija de barro. Con algunos ancianos del pueblo y de los sacerdotes,
<verse eid="JER 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 19:2"/>sal al valle de Ben Hinón, cerca de la entrada de la puerta de los alfareros. Allí proclama las palabras que yo te diré.
<verse eid="JER 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 19:3"/>Dirás  la palabra del Señor a los reyes de Judá y habitantes de Jerusalén. Les dirás que así dice el Señor de los ejércitos, el Dios de Israel: "Voy a traer sobre este lugar una calamidad tan terrible que a todo el que la oiga le zumbarán los oídos.
<verse eid="JER 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 19:4"/>Me han abandonado y han convertido este lugar en un sitio para dioses extraños. Han quemado incienso a dioses que ni ellos ni sus antepasados ni los reyes de Judá conocían. Han llenado este lugar con la sangre de inocentes.
<verse eid="JER 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 19:5"/>Han construido altares a Baal para quemar a sus hijos como sacrificio. Esto es algo que nunca ordené ni se me pasó por la mente.
<verse eid="JER 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 19:6"/>Por eso, este lugar ya no se llamará Tofet ni valle de Ben Hinón, sino valle de la matanza.
<verse eid="JER 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 19:7"/>Arruinaré los planes de Judá y de Jerusalén. Haré que caigan a espada ante sus enemigos, ante los que buscan matarlos. Daré sus cadáveres como comida a las aves del cielo y a los animales salvajes.
<verse eid="JER 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 19:8"/>Convertiré a Jerusalén en un lugar desolado y objeto de burla. Todo el que pase por allí quedará horrorizado y se burlará de todas sus heridas.
<verse eid="JER 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 19:9"/>Haré que tus enemigos asedien la ciudad hasta que se acabe toda la comida. Los que queden atrapados dentro comenzarán a comerse a sus propios hijos e hijas y a sus amigos".
<verse eid="JER 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 19:10"/>»Ahora, rompe la tinaja que trajiste, en presencia de estos hombres.
<verse eid="JER 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 19:11"/>Diles este mensaje del Señor de los ejércitos. Así como esta vasija queda hecha pedazos, así destrozaré al pueblo de Jerusalén. No se podrá reparar. Tan grande será la matanza que no habrá espacio suficiente para enterrar a todos. Sus cadáveres quedarán amontonados en este valle.
<verse eid="JER 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 19:12"/>Lo mismo que haré en este valle, lo haré en Jerusalén, porque también llenaré Jerusalén de cadáveres.
<verse eid="JER 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 19:13"/>Quedarán impuras todas las casas de Jerusalén, incluso el palacio de los reyes de Judá. Lo haré así porque en sus terrazas quemaron incienso a los astros del cielo y derramaron ofrendas de vino a otros dioses.
<verse eid="JER 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 19:14"/>Jeremías regresó de Tofet, donde había dado este mensaje. Se detuvo frente al templo del Señor y le dijo a todo el pueblo:
<verse eid="JER 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 19:15"/>—El Señor de los ejércitos, el Dios de Israel, dice: "Traeré sobre esta ciudad y sus pueblos vecinos todo el desastre que he anunciado, porque se han negado a escuchar mis palabras".
<verse eid="JER 19:15"/><verse eid="JER 19:15"/></para>
  <chapter eid="JER 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="JER 20"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 20:1"/>Pasur, hijo de Imer, era sacerdote y oficial principal del templo del Señor. Cuando oyó lo que Jeremías decía,
<verse eid="JER 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 20:2"/>mandó arrestar a Jeremías. Ordenó que le dieran una paliza y que lo pusieran en el cepo que estaba en la puerta superior de Benjamín, en el templo del Señor.
<verse eid="JER 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 20:3"/>Al día siguiente, Pasur soltó a Jeremías. Entonces Jeremías le dijo:—El Señor te ha cambiado de nombre. Ya no te llamas Pasur, sino Terror por todas partes.
<verse eid="JER 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 20:4"/>El Señor traerá terror sobre ti y sobre todos tus amigos. Los verás morir a espada, traspasados por sus enemigos. Entregará a Judá en manos del rey de Babilonia. Él deportará a unos a Babilonia y matará a otros a espada.
<verse eid="JER 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 20:5"/>El Señor entregará toda la riqueza de esta ciudad a sus enemigos. Todas sus ganancias, todos sus objetos de valor y todos los tesoros de los reyes de Judá caerán en manos de sus enemigos. Los saquearán y se los llevarán a Babilonia.
<verse eid="JER 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 20:6"/>Y tú, Pasur, junto con todos los que viven en tu casa, irás al cautiverio. Irás a Babilonia y allí morirás. Allí serán enterrados tú y todos tus amigos a quienes profetizaste mentiras. Lo dice el Señor.
<verse eid="JER 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 20:7"/>Entonces dije:—Señor, me persuadiste y me dejé persuadir. Eres más fuerte que yo y me has vencido. Me he convertido en el hazmerreír de todos. Todo el mundo se burla de mí.
<verse eid="JER 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 20:8"/>Cada vez que hablo, tengo que gritar anunciando violencia y destrucción. La palabra del Señor me ha traído insultos y burlas todo el día.
<verse eid="JER 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 20:9"/>Si digo: "No lo mencionaré más ni hablaré más en su nombre", entonces su palabra arde en mi corazón como fuego encerrado en mis huesos. Me agoto tratando de contenerla, pero no puedo.
<verse eid="JER 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 20:10"/>Oigo a muchos murmurar: "¡Terror por todas partes! ¡Denúncienlo! ¡Denunciémoslo!". Todos mis amigos esperan que yo tropiece. Dicen: "Tal vez se deje engañar; entonces lo venceremos y tomaremos venganza de él".
<verse eid="JER 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 20:11"/>Pero el Señor está conmigo como un guerrero poderoso. Por eso, mis perseguidores tropezarán y no prevalecerán. Serán avergonzados por completo porque fracasarán. Su deshonra será eterna y jamás será olvidada.
<verse eid="JER 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 20:12"/>Señor Todopoderoso, tú examinas al justo, tú pruebas el corazón y la mente. Déjame ver tu venganza contra ellos, porque a ti he encomendado mi causa.
<verse eid="JER 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 20:13"/>Canten al Señor, alaben al Señor, porque él rescata al necesitado de manos de los malvados.
<verse eid="JER 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 20:14"/>Maldito sea el día en que nací; que no sea bendito el día en que mi madre me dio a luz.
<verse eid="JER 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 20:15"/>¡Maldito sea el hombre que le anunció a mi padre: "¡Te ha nacido un hijo!", y lo llenó de alegría!
<verse eid="JER 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 20:16"/>Que ese hombre sea como las ciudades que el Señor destruyó sin piedad. Que oiga gritos por la mañana y clamor de guerra al mediodía.
<verse eid="JER 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 20:17"/>Ojalá me hubiera matado en el vientre de mi madre; así su vientre habría sido mi tumba.
<verse eid="JER 20:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 20:18"/>¿Para qué salí del vientre? Solo he visto sufrimiento y tristeza, y mis días terminan en vergüenza.
<verse eid="JER 20:18"/><verse eid="JER 20:18"/></para>
  <chapter eid="JER 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="JER 21"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 21:1"/>El rey Sedequías envió a Pasur y Sofonías a ver a Jeremías. Pasur era hijo de Malquías. Sofonías era sacerdote y era hijo de Maseías. Le dijeron a Jeremías:
<verse eid="JER 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 21:2"/>—Por favor, consulta al Señor por nosotros. Nabucodonosor, rey de Babilonia, nos está atacando. Tal vez el Señor haga un milagro como los de antes y lo obligue a retirarse.
<verse eid="JER 21:2"/><verse number="4" style="v" sid="JER 21:4"/>Jeremías les respondió:—Díganle a Sedequías que este es el mensaje del Señor, el Dios de Israel. Voy a hacer que las armas con las que ustedes luchan contra el rey de Babilonia y contra los babilonios que los asedian se vuelvan inútiles. Los traeré hasta el centro de esta ciudad.
<verse eid="JER 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 21:5"/>Yo mismo pelearé contra ustedes con gran enojo y furia.
<verse eid="JER 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 21:6"/>Enviaré una plaga terrible sobre esta ciudad, y morirán personas y animales.
<verse eid="JER 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 21:7"/>Después de eso, entregaré al rey Sedequías y a los que hayan sobrevivido a la plaga, la espada y el hambre en esta ciudad. Los entregaré en manos de Nabucodonosor, rey de Babilonia. Él los matará sin piedad ni compasión.
<verse eid="JER 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 21:8"/>»Este es el mensaje del Señor para este pueblo. Les doy a elegir entre la vida y la muerte.
<verse eid="JER 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 21:9"/>Pueden quedarse en esta ciudad y morir a espada, de hambre o de enfermedad, o pueden salir y rendirse a los babilonios. Si se rinden, vivirán.
<verse eid="JER 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 21:10"/>He decidido traer calamidad sobre esta ciudad, no bienestar. Será entregada al rey de Babilonia, y él la incendiará.
<verse eid="JER 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 21:11"/>»Di a la casa del rey de Judá que escuche la palabra del Señor. 
<verse eid="JER 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 21:12"/>Advierte a la casa de David de este mensaje de parte del Señor. Hagan justicia cada mañana y liberen al oprimido de su opresor, para que mi ira no se encienda como fuego y arda sin que nadie pueda apagarla, por causa de sus malas acciones.
<verse eid="JER 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 21:13"/>Yo mismo pelearé contra ti, Jerusalén. Te crees segura en tu valle, encaramada en tu roca, y dices: "¿Quién puede atacarnos? ¿Quién puede entrar en nuestras fortalezas?".
<verse eid="JER 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 21:14"/>Te castigaré como merecen tus acciones. Encenderé un fuego en tu bosque que consumirá todo lo que haya alrededor. Lo declaro yo, el Señor.
<verse eid="JER 21:14"/><verse eid="JER 21:14"/></para>
  <chapter eid="JER 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="JER 22"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 22:1"/>Luego el Señor me dijo: —Ve al palacio del rey de Judá y proclama allí este mensaje.
<verse eid="JER 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 22:2"/>Escucha la palabra del Señor, rey de Judá, tú que te sientas en el trono de David. Escuchen también tus siervos y tu pueblo.
<verse eid="JER 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 22:3"/>Esto  lo dice el Señor. Hagan justicia y actúen con rectitud. Liberen al oprimido de su opresor. No maltraten ni opriman al extranjero, al huérfano ni a la viuda. No derramen sangre inocente en este lugar.
<verse eid="JER 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 22:4"/>Si hacen esto, entonces reyes que se sienten en el trono de David entrarán por las puertas de este palacio. Vendrán montados en carros y caballos, acompañados de sus siervos y su pueblo.
<verse eid="JER 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 22:5"/>Pero si no obedecen estas palabras, juro por mí mismo que este palacio quedará en ruinas. Lo declaro yo, el Señor.
<verse eid="JER 22:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 22:6"/>»El Señor tiene un mensaje acerca del palacio del rey de Judá. Eres tan valioso para mí como Galaad o como la cima del Líbano, pero te convertiré en un desierto, en ciudades deshabitadas.
<verse eid="JER 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 22:7"/>Enviaré destructores contra ti, cada uno con sus armas. Cortarán tus mejores cedros y los arrojarán al fuego.
<verse eid="JER 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 22:8"/>Gente de muchas naciones pasará junto a esta ciudad y se preguntarán unos a otros: "¿Por qué el Señor le hizo esto a esta gran ciudad?".
<verse eid="JER 22:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 22:9"/>La respuesta será: "Porque abandonaron el pacto del Señor su Dios. Se postraron ante otros dioses y los adoraron".
<verse eid="JER 22:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 22:10"/>No lloren por el rey muerto. Lloren más bien por el que fue llevado al exilio, porque nunca más regresará ni volverá a ver su tierra natal.
<verse eid="JER 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 22:11"/>Esto es lo que dice el Señor acerca de Salún, hijo de Josías, rey de Judá, que fue llevado cautivo:
<verse eid="JER 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 22:12"/>—Morirá en el lugar adonde lo llevaron cautivo. No volverá a ver esta tierra.
<verse eid="JER 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 22:13"/>¡Ay de ti, que construyes tu palacio con injusticia y tus habitaciones con maldad! Haces trabajar a tus compatriotas sin pagarles; no les das su salario.
<verse eid="JER 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 22:14"/>Ay de ti, que dices: "Me construiré un palacio espacioso con habitaciones amplias". Le pones ventanas grandes, lo revistes de cedro y lo pintas de rojo brillante.
<verse eid="JER 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 22:15"/>¿Acaso eres más rey porque compites en usar más maderas de lujo? Tu padre comió y bebió, pero practicó el derecho y la justicia. Por eso le fue bien.
<verse eid="JER 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 22:16"/>Defendió la causa del pobre y del necesitado, y por eso le fue bien. ¿Acaso no es esto conocerme?
<verse eid="JER 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 22:17"/>Pero tú solo tienes ojos y corazón para la codicia, para derramar sangre inocente, para oprimir y para hacer violencia.
<verse eid="JER 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 22:18"/>Por eso, esto dice el Señor acerca del rey Joacim, hijo de Josías, rey de Judá:—No lo llorarán diciendo: "¡Ay, hermano mío! ¡Ay, hermana mía!". No lo llorarán diciendo: "¡Ay, señor! ¡Ay, su majestad!".
<verse eid="JER 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 22:19"/>Lo enterrarán como se entierra a un burro. Lo arrastrarán y lo tirarán fuera de las puertas de Jerusalén.
<verse eid="JER 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 22:20"/>»Sube al Líbano y grita; alza tu voz en Basán; grita desde Abarín, porque todos tus amantes han sido destruidos.
<verse eid="JER 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 22:21"/>Te advertí cuando estabas segura, pero dijiste: "No escucharé". Así has sido desde tu juventud; nunca me has obedecido.
<verse eid="JER 22:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 22:22"/>El viento se llevará a todos tus pastores, y tus amantes irán al cautiverio. Entonces te avergonzarás y te sentirás humillada por toda tu maldad.
<verse eid="JER 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 22:23"/>Vives cómodamente en tu palacio de maderas del Líbano, pero pronto gemirás de dolor como una mujer de parto.
<verse eid="JER 22:23"/><verse number="25" style="v" sid="JER 22:25"/>»Jeconías, hijo de Joacim, rey de Judá: aunque fueras el anillo de mi sello, te arrancaría de mi mano derecha. Te entregaría en manos de quienes buscan tu muerte, de quienes tanto temes: Nabucodonosor, rey de Babilonia, y los babilonios.
<verse eid="JER 22:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 22:26"/>A ti y a tu madre los echaré de este país, y morirán en una tierra extranjera.
<verse eid="JER 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 22:27"/>Nunca regresarán a la tierra a la que tanto desean volver.
<verse eid="JER 22:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 22:28"/>¿Es este hombre Jeconías una vasija despreciada y rota? ¿Es un objeto que nadie quiere? ¿Por qué serán arrojados él y sus hijos a una tierra que no conocen?
<verse eid="JER 22:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 22:29"/>¡Tierra, tierra, tierra! ¡Escucha el mensaje del Señor!
<verse eid="JER 22:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 22:30"/>Cuenten a este hombre como alguien que no tiene hijos, como alguien que no prosperará en su vida. Ninguno de sus descendientes se sentará en el trono de David ni volverá a gobernar en Judá. Lo digo yo, el Señor.
<verse eid="JER 22:30"/><verse eid="JER 22:30"/></para>
  <chapter eid="JER 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="JER 23"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 23:1"/>Dice el Señor:—¡Ay de los pastores que destruyen y dispersan las ovejas de mi rebaño!
<verse eid="JER 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 23:2"/>Ustedes no han cuidado de mi rebaño. Lo han abandonado y lo han dispersado. Por eso, yo los castigaré por el mal que han hecho.
<verse eid="JER 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 23:3"/>Yo mismo reuniré al resto de mi rebaño de todas las tierras adonde lo dispersé. Lo traeré de regreso a sus pastos. Allí crecerá y se multiplicará.
<verse eid="JER 23:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 23:4"/>Pondré sobre ellas pastores que las cuidarán. Ya no tendrán temor ni se asustarán. Ninguna se perderá.
<verse eid="JER 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 23:5"/>El Señor dice: —Llegará el día en que levantaré para David un descendiente  justo. Este reinará con sabiduría y hará lo que es justo y correcto en el país.
<verse eid="JER 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 23:6"/>Se llamará "el Señor, justicia nuestra". En ese tiempo, Judá e Israel vivirán seguros.
<verse eid="JER 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 23:7"/>Ese día, cuando juren, ya no dirán: "Tan cierto como vive el Señor, que sacó a los israelitas de Egipto".
<verse eid="JER 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 23:8"/>Dirán: "Tan cierto como que vive el Señor, que sacó a los israelitas de la tierra del norte y de todos los países adonde los había desterrado, y los trajo de regreso a su propia tierra".
<verse eid="JER 23:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 23:9"/>Mensaje a los profetas:Mi corazón está destrozado dentro de mí; todos mis huesos tiemblan. Soy como un borracho, como alguien vencido por el vino, por causa del Señor y de sus santas palabras.
<verse eid="JER 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 23:10"/>El país está lleno de adúlteros y la tierra parece estar bajo maldición. Los pastos del campo están secos. Los profetas  solo buscan hacer el mal y abusan de su poder.
<verse eid="JER 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 23:11"/>Dice el Señor:—Tanto profetas como sacerdotes son impíos; incluso en mi templo he encontrado su maldad.
<verse eid="JER 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 23:12"/>Por eso su camino será resbaladizo en la oscuridad; serán empujados y caerán en ella. Traeré desastre sobre ellos en el año de su castigo.
<verse eid="JER 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 23:13"/>Vi algo ofensivo en los profetas de Samaria. Profetizaban en nombre de Baal y descarriaban a mi pueblo Israel.
<verse eid="JER 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 23:14"/>Pero en los profetas de Jerusalén he visto algo horrible. Cometen adulterio y viven en la mentira. Fortalecen las manos de los malhechores para que nadie se aparte de su maldad. Todos ellos son para mí como Sodoma; los habitantes de Jerusalén son como Gomorra.
<verse eid="JER 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 23:15"/>Por tanto, esto es lo que dice el Señor Todopoderoso acerca de los profetas: —Les haré comer alimento amargo y beber agua envenenada, porque de ellos se ha extendido la impiedad por todo el país.
<verse eid="JER 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 23:16"/>Esto es lo que dice el Señor Todopoderoso: —No escuchen a esos profetas cuando les profeticen. Los están engañando con falsas esperanzas. Hablan de visiones que salen de su propia imaginación, no de la boca del Señor.
<verse eid="JER 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 23:17"/>Siguen diciendo a los que me desprecian: "El Señor ha dicho que tendrán paz". Y a todos los que siguen la terquedad de su corazón les dicen: "No les vendrá ningún mal".
<verse eid="JER 23:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 23:18"/>Pero ¿quién de ellos ha estado en el consejo del Señor para oír sus palabras? ¿Quién ha prestado atención a su palabra para escucharla?
<verse eid="JER 23:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 23:19"/>Miren, la ira del Señor es como una tormenta que se desata con furia contra los malvados.
<verse eid="JER 23:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 23:20"/>La ira ardiente del Señor no se calmará hasta que haya cumplido los propósitos de su corazón. En los días finales lo entenderán claramente.
<verse eid="JER 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 23:21"/>»Yo no envié a estos profetas, pero ellos corrieron a profetizar; no les hablé, pero ellos profetizaron.
<verse eid="JER 23:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 23:22"/>Si hubieran estado en mi consejo, habrían proclamado mis palabras a mi pueblo y lo habrían apartado de sus malos caminos y de sus malas acciones.
<verse eid="JER 23:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 23:23"/>¿Acaso soy un Dios que está solo de cerca y no de lejos?
<verse eid="JER 23:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 23:24"/>¿Podrá alguien esconderse en lugares secretos sin que yo lo vea? ¿Acaso no lleno yo el cielo y la tierra?
<verse eid="JER 23:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 23:25"/>»Dicen: "Tuve un sueño, tuve un sueño". Inventan mentiras en mi nombre.
<verse eid="JER 23:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 23:26"/>¿Hasta cuándo seguirán así estos profetas que profetizan mentiras y proclaman los engaños de su propio corazón?
<verse eid="JER 23:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 23:27"/>Con sus falsos sueños que se cuentan unos a otros, pretenden hacer que mi pueblo olvide mi nombre, tal como sus antepasados olvidaron mi nombre por el de Baal.
<verse eid="JER 23:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 23:28"/>Que los falsos profetas cuenten sus sueños, pero que mis verdaderos mensajeros proclamen fielmente mi palabra. ¿Qué tiene que ver la paja con el trigo?
<verse eid="JER 23:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 23:29"/>¿Acaso mi palabra no es como fuego? ¿No es como un martillo que deeshace la roca?
<verse eid="JER 23:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 23:30"/>»Por tanto, estoy contra esos profetas que se roban mensajes unos a otros.
<verse eid="JER 23:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 23:31"/>Estoy contra esos profetas que inventan sus propias palabras y declaran: "Así dice el Señor".
<verse eid="JER 23:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 23:32"/>Sus sueños inventados son mentiras descaradas que hacen que mi pueblo se extravíe. Yo no los envié ni les di ninguna orden. No le sirven de nada a mi pueblo. Lo digo yo, el Señor.
<verse eid="JER 23:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 23:33"/>»Cuando alguien del pueblo, o un profeta, o un sacerdote te pregunte: "¿Cuál es la carga que el Señor quiere comunicar?", le responderás: "Ustedes son la carga, y el Señor los abandonará".
<verse eid="JER 23:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 23:34"/>En cuanto a los profetas, sacerdotes o cualquier persona del pueblo que se burle con la expresión "el mensaje del Señor", castigaré a esa persona y a su familia.
<verse eid="JER 23:34"/><verse number="35" style="v" sid="JER 23:35"/>Pueden preguntarse unos a otros: "¿Qué ha respondido el Señor?" o "¿Qué ha dicho el Señor?".
<verse eid="JER 23:35"/><verse number="36" style="v" sid="JER 23:36"/>Pero no usen más la expresión "mensaje del Señor", porque cada uno convierte sus propias palabras en un mensaje. Así distorsionan las palabras del Dios viviente, del  Todopoderoso, nuestro Dios.
<verse eid="JER 23:36"/><verse number="37" style="v" sid="JER 23:37"/>Pueden preguntarle al profeta: "¿Qué te ha respondido el Señor?" o "¿Qué te ha dicho el Señor?".
<verse eid="JER 23:37"/><verse number="39" style="v" sid="JER 23:39"/>Pero no sigan usando la expresión "mensaje del Señor" después de mi advertencia. Si lo hacen, entonces yo, el Señor, los levantaré y los arrojaré lejos de mi presencia, junto con esta ciudad que les di a ustedes y a sus antepasados.
<verse eid="JER 23:39"/><verse number="40" style="v" sid="JER 23:40"/>Haré que sientan una humillación eterna y una vergüenza perpetua que jamás serán olvidadas.
<verse eid="JER 23:40"/><verse eid="JER 23:40"/></para>
  <chapter eid="JER 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="JER 24"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 24:1"/>Nabucodonosor, rey de Babilonia, capturó a Jeconías, hijo de Joacim, rey de Judá. Lo llevó cautivo a Babilonia junto con los oficiales de Judá y los carpinteros y herreros. Después de esto, el Señor me mostró una visión.
<verse eid="JER 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 24:2"/>Vi 2 canastas de higos colocadas delante del templo del Señor. En una canasta había higos muy buenos, como los primeros higos de la temporada. En la otra canasta había higos muy malos, tan malos que no se podían comer.
<verse eid="JER 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 24:3"/>Entonces el Señor me preguntó:—¿Qué ves, Jeremías? Yo respondí:—Higos. Los buenos son muy buenos, pero los malos están tan podridos que no se pueden comer.
<verse eid="JER 24:3"/><verse number="5" style="v" sid="JER 24:5"/>Entonces el Señor, el Dios de Israel, me dijo:—Los higos buenos representan a los exiliados de Judá que envié de este lugar a la tierra de los babilonios. Yo los miraré con buenos ojos.
<verse eid="JER 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 24:6"/>Yo me encargaré de que les vaya bien y los traeré de regreso a esta tierra. Los edificaré y no los derribaré; los plantaré y no los arrancaré.
<verse eid="JER 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 24:7"/>Les daré un corazón para que me conozcan y sepan que yo soy el Señor. Serán mi pueblo y yo seré su Dios, porque volverán a mí de todo corazón.
<verse eid="JER 24:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 24:8"/>»Pero no será así con Sedequías, rey de Judá, con sus oficiales y con el resto del pueblo de Jerusalén que se quedó en esta tierra, y tampoco con los que se fueron a vivir en Egipto. A ellos los trataré como a higos malos, tan malos que no se pueden comer.
<verse eid="JER 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 24:9"/>Los convertiré en motivo de horror para todos los reinos de la tierra. Serán objeto de burla, de mofa y de maldición en todos los lugares adonde yo los disperse.
<verse eid="JER 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 24:10"/>Enviaré contra ellos la guerra, el hambre y la enfermedad hasta que sean eliminados de la tierra que les di a ellos y a sus antepasados.
<verse eid="JER 24:10"/><verse eid="JER 24:10"/></para>
  <chapter eid="JER 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="JER 25"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 25:1"/>El Señor dio este mensaje a Jeremías para todo el pueblo de Judá durante el cuarto año del reinado de Joacim, hijo de Josías, rey de Judá. Ese fue el primer año del reinado de Nabucodonosor como rey de Babilonia.
<verse eid="JER 25:1"/><verse number="3" style="v" sid="JER 25:3"/>Jeremías dijo a la gente de Judá y Jerusalén:—Durante 23 años, desde el año 13 del reinado de Josías, hijo de Amón, rey de Judá, hasta hoy, el Señor me ha estado dando sus mensajes. Yo se los he comunicado fielmente, pero ustedes no han querido escuchar.
<verse eid="JER 25:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 25:4"/>El Señor les ha enviado una y otra vez a sus profetas, pero ustedes se han negado a escuchar.
<verse eid="JER 25:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 25:5"/>El mensaje siempre fue el mismo. Abandonen sus malas conductas y dejen de hacer el mal. Solo así podrán seguir viviendo en esta tierra que el Señor les dio a ustedes y a sus antepasados para siempre.
<verse eid="JER 25:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 25:6"/>No me provoquen adorando ídolos hechos con sus propias manos. Si me obedecen, no les haré ningún daño.
<verse eid="JER 25:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 25:7"/>»Pero ustedes no han querido escuchar. Con terquedad me han provocado adorando ídolos hechos con sus propias manos. Por eso han traído sobre ustedes mismos todo este desastre.
<verse eid="JER 25:7"/><verse number="9" style="v" sid="JER 25:9"/>Por eso, como no han escuchado mis palabras, reuniré a todos los pueblos del norte bajo el mando de Nabucodonosor, rey de Babilonia, mi siervo. Los traeré contra esta tierra, contra sus habitantes y contra todas las naciones vecinas. Los destruiré por completo y los convertiré en objeto de horror y burla para siempre. Lo digo yo, el Señor de los ejércitos. 
<verse eid="JER 25:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 25:10"/>Haré que desaparezcan los sonidos de alegría y felicidad, las voces de los novios en sus bodas. Se acabará el ruido de los molinos y se apagarán las lámparas de sus casas.
<verse eid="JER 25:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 25:11"/>Todo este país se convertirá en un desierto desolado. Todos quedarán con la boca abierta de asombro ante el desastre que les llegará. Durante 70 años Israel y las naciones vecinas servirán al rey de Babilonia.
<verse eid="JER 25:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 25:12"/>»Cuando se cumplan los 70 años, castigaré al rey de Babilonia y a su pueblo por sus maldades. Convertiré la tierra de los babilonios en una desolación eterna.
<verse eid="JER 25:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 25:13"/>Traeré sobre ellos todos los desastres de los que he hablado en este libro, todas las advertencias que Jeremías pronunció contra las naciones.
<verse eid="JER 25:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 25:14"/>Muchas naciones y grandes reyes esclavizarán a los babilonios, así como ellos esclavizaron a mi pueblo. Los castigaré en proporción al sufrimiento que le causaron a mi pueblo.
<verse eid="JER 25:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 25:15"/>El Señor, el Dios de Israel, me dijo: —Toma de mi mano esta copa llena de mi ira y haz que beban de ella todas las naciones a las que te envío.
<verse eid="JER 25:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 25:16"/>Cuando ellas la beban se tambalearán. Enloquecerán por la espada que haré caer sobre ellos.
<verse eid="JER 25:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 25:17"/>Tomé entonces la copa de la ira del Señor e hice que bebieran de ella todas las naciones a las que el Señor me envió.
<verse eid="JER 25:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 25:18"/>Me envió a Jerusalén y a las ciudades de Judá. Sus reyes y autoridades bebieron de la copa, de modo que desde entonces han estado en desolación. Son objeto de horror y de maldición, hasta el día de hoy.
<verse eid="JER 25:18"/><verse number="20" style="v" sid="JER 25:20"/>Egipto y el faraón, sus servidores, sus príncipes y su pueblo bebieron también de esa copa. Lo mismo hicieron los extranjeros que vivían en Egipto. También bebieron los reyes de la tierra de Uz y los reyes de las ciudades filisteas de Ascalón, Gaza, Ecrón y lo que quedaba de Asdod.
<verse eid="JER 25:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 25:21"/>También bebieron los reyes de Edom, Moab y Amón.
<verse eid="JER 25:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 25:22"/>Los reyes de Tiro y de Sidón bebieron, junto con los reyes de las costas que están al otro lado del mar.
<verse eid="JER 25:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 25:23"/>También bebieron los de Dedán, Temá y Buz, y todos los que se rapan las sienes.
<verse eid="JER 25:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 25:24"/>También bebieron los reyes de Arabia y los jefes de las tribus que viven en el desierto.
<verse eid="JER 25:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 25:25"/>Los reyes de Zimri, de Elam y de Media bebieron.
<verse eid="JER 25:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 25:26"/>También bebieron todos los reyes del norte, cercanos y lejanos, uno tras otro. Bebieron todos los reinos del mundo que están sobre la faz de la tierra. Y después de ellos, el rey de Babilonia beberá.
<verse eid="JER 25:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 25:27"/>—Diles este mensaje de parte del Señor Todopoderoso, el Dios de Israel: "Beban de esta copa de mi ira hasta emborracharse. Vomiten, caigan y no se levanten más, porque voy a enviar la guerra contra ustedes".
<verse eid="JER 25:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 25:28"/>Si se niegan a tomar la copa de tu mano, diles: "El Señor Todopoderoso dice que tienen que beber. No pueden escapar".
<verse eid="JER 25:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 25:29"/>Yo castigaré a la ciudad que lleva mi nombre. ¿Y ustedes creen que quedarán sin castigo? ¡No quedarán sin castigo! Voy a llamar a la guerra contra todos los habitantes de la tierra. Así dice el Señor de los ejércitos.
<verse eid="JER 25:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 25:30"/>»Por eso, profetiza contra ellos, Jeremías. Diles que el Señor rugirá desde lo alto y hará resonar su voz desde su morada santa. Rugirá con fuerza contra su pueblo y contra todos los habitantes de la tierra. Gritará como los que pisan las uvas en el lagar.
<verse eid="JER 25:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 25:31"/>El estruendo llegará hasta los confines de la tierra, porque el Señor tiene un pleito contra las naciones. Él juzga a toda la humanidad y entrega a los malvados a la guerra.
<verse eid="JER 25:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 25:32"/>La calamidad se extenderá de nación en nación. Una gran tormenta se levantará desde los confines de la tierra.El Señor Todopoderoso lo dice.
<verse eid="JER 25:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 25:33"/>Ese día, las víctimas del Señor se extenderán de un extremo al otro de la tierra. Nadie las llorará ni las recogerá para enterrarlas; quedarán como estiércol sobre la tierra.
<verse eid="JER 25:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 25:34"/>Lloren y giman, malos pastores; revuélquense en el polvo, líderes de las naciones, porque ha llegado el tiempo de su destrucción y dispersión. Caerán como frágiles vasijas.
<verse eid="JER 25:34"/><verse number="35" style="v" sid="JER 25:35"/>Los pastores y demás líderes no encontrarán dónde esconderse ni por dónde escapar.
<verse eid="JER 25:35"/><verse number="36" style="v" sid="JER 25:36"/>Escuchen los gritos desesperados de los pastores y de los líderes que claman, porque el Señor ha destruido sus pastos.
<verse eid="JER 25:36"/><verse number="37" style="v" sid="JER 25:37"/>Los lugares tranquilos serán destruidos por la furia ardiente del Señor.
<verse eid="JER 25:37"/><verse number="38" style="v" sid="JER 25:38"/>El Señor ha salido como león que abandona su guarida. Su tierra ha sido asolada por ejércitos en guerra, provocados por la ardiente ira del Señor.
<verse eid="JER 25:38"/><verse eid="JER 25:38"/></para>
  <chapter eid="JER 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="JER 26"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 26:1"/>El Señor le dio este mensaje a Jeremías durante el primer año del reinado de Joacim, hijo de Josías, rey de Judá:
<verse eid="JER 26:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 26:2"/>—Párate en el atrio del templo del Señor y habla a toda la gente de las ciudades de Judá que viene a adorar en el templo. Diles todo lo que yo te ordeno. No omitas ni una sola palabra.
<verse eid="JER 26:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 26:3"/>Tal vez escuchen y cada uno se aparte de su mal camino. Entonces no les daré el castigo que planeo traer sobre ellos por sus malas acciones.
<verse eid="JER 26:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 26:4"/>Diles esto de parte del Señor. No me escuchan y no obedecen mi ley que les he dado.
<verse eid="JER 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 26:5"/>No prestan atención a las palabras de mis siervos los profetas, a quienes les he enviado una y otra vez, pero ustedes no han querido escuchar.
<verse eid="JER 26:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 26:6"/>Si no cambian,  destruiré este templo como destruí Siló. Haré que Jerusalén sea un ejemplo de maldición para todas las naciones de la tierra.
<verse eid="JER 26:6"/><verse number="8" style="v" sid="JER 26:8"/>Cuando Jeremías terminó de decir todo lo que el Señor le había ordenado, los sacerdotes, los profetas y todo el pueblo que estaba en el templo lo agarraron y gritaron:—¡Debes morir!
<verse eid="JER 26:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 26:9"/>¿Cómo te atreves a profetizar en el nombre del Señor que este templo será destruido como Siló? ¿Cómo te atreves a decir que Jerusalén quedará en ruinas y sin habitantes? Y todos los que estaban en el templo del Señor se abalanzaron sobre Jeremías.
<verse eid="JER 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 26:10"/>Cuando los oficiales de Judá oyeron lo que estaba pasando, salieron del palacio del rey y fueron al templo del Señor. Se sentaron a la entrada de la puerta nueva del templo del Señor.
<verse eid="JER 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 26:11"/>Los sacerdotes y los profetas acusaron a Jeremías ante los funcionarios y todo el pueblo:—Este hombre merece la muerte. Ha profetizado contra esta ciudad, como ustedes mismos han escuchado.
<verse eid="JER 26:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 26:12"/>Entonces Jeremías se defendió ante los oficiales y todo el pueblo:—El Señor me envió a profetizar contra este templo y esta ciudad. Todo lo que han oído son las palabras que el Señor me ordenó decir.
<verse eid="JER 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 26:13"/>Pero si se corrigen y obedecen al Señor su Dios, él cambiará de parecer y no les enviará el castigo que ha anunciado contra ustedes.
<verse eid="JER 26:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 26:14"/>En cuanto a mí, estoy en sus manos. Hagan conmigo lo que les parezca bien y correcto.
<verse eid="JER 26:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 26:15"/>Pero tengan presente una cosa. Si me matan, serán culpables de la muerte de un inocente. Tanto ustedes como esta ciudad y sus habitantes cargarán con esa culpa, porque en verdad el Señor me envió a decirles todo lo que han escuchado.
<verse eid="JER 26:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 26:16"/>Entonces los funcionarios y todo el pueblo dijeron a los sacerdotes y a los profetas:—Este hombre no merece la muerte, porque nos ha hablado en nombre del Señor nuestro Dios.
<verse eid="JER 26:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 26:17"/>Entonces uno de los ancianos se puso de pie y habló a todo el pueblo reunido:
<verse eid="JER 26:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 26:18"/>—Recuerden que Miqueas, de Moréset, profetizó en los días de Ezequías, rey de Judá. Dijo a todo el pueblo de Judá: "El Señor Todopoderoso dice que Sion será arada como un campo; Jerusalén quedará en ruinas; el monte del templo se volverá un matorral".
<verse eid="JER 26:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 26:19"/>¿Acaso el rey Ezequías o el pueblo lo mataron por decir eso? No. Al contrario, temieron al Señor y le suplicaron que tuviera misericordia de ellos. Entonces el Señor cambió de opinión y no les envió el desastre que había anunciado contra ellos. Si matamos a Jeremías por comunicarnos los mensajes de Dios, traeremos sobre nosotros un gran desastre.
<verse eid="JER 26:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 26:20"/>Urías, hijo de Semaías, de Quiriat Yearín, era otro verdadero profeta del Señor que profetizó contra la ciudad y el pueblo al mismo tiempo que Jeremías.
<verse eid="JER 26:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 26:21"/>Pero cuando el rey Joacim, los oficiales del ejército y los funcionarios oyeron lo que decía, el rey ordenó matarlo. Urías se enteró y huyó a Egipto.
<verse eid="JER 26:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 26:22"/>Entonces el rey Joacim envió a Elnatán, hijo de Acbor, a Egipto.
<verse eid="JER 26:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 26:23"/>Capturaron a Urías y lo llevaron de regreso ante el rey Joacim, quien ordenó matarlo a espada. Luego mandó que arrojaran su cadáver en la fosa  común.
<verse eid="JER 26:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 26:24"/>Pero Ajicán, hijo de Safán, defendió a Jeremías y convenció al tribunal de que no lo entregara al pueblo para que lo matara.
<verse eid="JER 26:24"/><verse eid="JER 26:24"/></para>
  <chapter eid="JER 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="JER 27"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 27:1"/>El Señor le dio este mensaje a Jeremías al comienzo del reinado de Sedequías, hijo de Josías, rey de Judá:
<verse eid="JER 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 27:2"/>—Hazte un yugo de madera y pásalo sobre tu cuello con correas.
<verse eid="JER 27:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 27:3"/>Luego envía un mensaje a los reyes de Edom, Moab, Amón, Tiro y Sidón por medio de sus embajadores que están en Jerusalén.
<verse eid="JER 27:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 27:4"/>Diles que les digan a sus amos el mensaje del Señor Todopoderoso, el Dios de Israel. Este es el mensaje.
<verse eid="JER 27:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 27:5"/>Con mi gran poder hice la tierra y a la humanidad y a los animales que están sobre ella. Yo la entrego a quien me place.
<verse eid="JER 27:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 27:6"/>Ahora he entregado todas estas naciones a Nabucodonosor, rey de Babilonia, mi siervo. Hasta los animales salvajes he puesto bajo su dominio.
<verse eid="JER 27:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 27:7"/>Todas las naciones le servirán a él, a su hijo y a su nieto, hasta que le llegue la hora a su propia tierra. Entonces muchas naciones y grandes reyes lo someterán.
<verse eid="JER 27:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 27:8"/>»Y si alguna nación  no se somete a Nabucodonosor ni acepta su yugo, yo mismo castigaré a esa nación con la espada, el hambre y la peste, hasta que la destruya por completo.
<verse eid="JER 27:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 27:9"/>No escuchen a sus profetas, adivinos, intérpretes de sueños, astrólogos ni hechiceros que les dicen: "No servirán al rey de Babilonia".
<verse eid="JER 27:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 27:10"/>Ellos les profetizan mentiras que solo lograrán que sean llevados lejos de su tierra. Yo mismo los expulsaré y morirán.
<verse eid="JER 27:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 27:11"/>Pero a la nación que se someta al rey de Babilonia y acepte su yugo, le permitiré quedarse en su propia tierra para cultivarla y vivir en ella.
<verse eid="JER 27:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 27:12"/>Jeremías le repitió todo esto a Sedequías, rey de Judá. Le dijo:—Si quieres vivir, sométanse al rey de Babilonia y acepten su yugo.
<verse eid="JER 27:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 27:13"/>¿Por qué habrían de morir tú y tu pueblo? ¿Por qué elegir la guerra, el hambre y la peste que el Señor ha prometido contra toda nación que no se someta al rey de Babilonia?
<verse eid="JER 27:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 27:14"/>No escuches a los profetas que te dicen que no te sometas al rey de Babilonia. Te están mintiendo.
<verse eid="JER 27:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 27:15"/>Dice el Señor: "Yo no los envié. Ellos les profetizan mentiras en mi nombre. Si les hacen caso, tendré que expulsarlos de esta tierra. Morirán tanto ustedes como esos profetas".
<verse eid="JER 27:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 27:16"/>Les hablé una y otra vez a los sacerdotes y a todo el pueblo de lo que me dijo  el Señor:—No escuchen a sus profetas que les dicen que pronto traerán de Babilonia los utensilios del templo del Señor. Les están mintiendo.
<verse eid="JER 27:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 27:17"/>No los escuchen. Sométanse al rey de Babilonia y vivirán. ¿Por qué dejar que esta ciudad sea destruida?
<verse eid="JER 27:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 27:18"/>Si de verdad son profetas, que le rueguen al Señor Todopoderoso para que los utensilios que aún quedan en el templo del Señor, en el palacio del rey de Judá y en Jerusalén, no sean llevados a Babilonia.
<verse eid="JER 27:18"/><verse number="21" style="v" sid="JER 27:21"/>Las columnas de bronce que están frente al templo, la gran fuente de bronce que está en el atrio del templo, las bases de bronce y todos los demás utensilios que quedaron aquí serán llevados a Babilonia. El Señor Todopoderoso lo afirma. Nabucodonosor, rey de Babilonia, no los tomó cuando deportó de Jerusalén a Babilonia a Jeconías, hijo de Joacim, rey de Judá, junto con todos los nobles de Judá y Jerusalén.
<verse eid="JER 27:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 27:22"/>Pero serán llevados a Babilonia. Dice el Señor: "Allá permanecerán hasta el día en que yo me ocupe de ellos. Entonces los traeré de regreso a este lugar".
<verse eid="JER 27:22"/><verse eid="JER 27:22"/></para>
  <chapter eid="JER 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="JER 28"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 28:1"/>El profeta Jananías era hijo de Azur, de Gabaón. En el mes quinto del mismo año, el año cuarto del reinado de Sedequías, rey de Judá, me habló. Me habló en el templo del Señor delante de los sacerdotes y de todo el pueblo. Jananías dijo:
<verse eid="JER 28:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 28:2"/>—El Señor Todopoderoso, el Dios de Israel, declara: "Voy a romper el yugo del rey de Babilonia.
<verse eid="JER 28:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 28:3"/>Dentro de 2 años traeré de regreso todos los objetos del templo del Señor que Nabucodonosor se llevó a Babilonia.
<verse eid="JER 28:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 28:4"/>También traeré de regreso de Babilonia a Jeconías, hijo de Joacim, rey de Judá, y a todos los cautivos de Judá que están en Babilonia. Sí, romperé el yugo del rey de Babilonia".
<verse eid="JER 28:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 28:5"/>Entonces Jeremías le respondió al profeta Jananías delante de los sacerdotes y de todo el pueblo reunido en el templo del Señor:
<verse eid="JER 28:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 28:6"/>—¡Amén! Que el Señor lo haga así. Que el Señor cumpla las palabras que has profetizado y traiga de regreso de Babilonia los objetos del templo del Señor y a todos los cautivos.
<verse eid="JER 28:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 28:7"/>Pero escucha ahora lo que yo te digo delante de ti y de todo este pueblo.
<verse eid="JER 28:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 28:8"/>Los profetas que vinieron antes de nosotros profetizaron guerra, hambre y peste contra muchos países y grandes reinos.
<verse eid="JER 28:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 28:9"/>Por eso, cuando un profeta profetiza paz, solo  se sabrá que en verdad fue enviado por el Señor si su profecía se cumple.
<verse eid="JER 28:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 28:10"/>Entonces el profeta Jananías le quitó a Jeremías el yugo que llevaba en el cuello y lo rompió.
<verse eid="JER 28:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 28:11"/>Entonces Jananías dijo delante de todo el pueblo:—Esto es lo que dice el Señor: "De la misma manera romperé el yugo del rey Nabucodonosor de Babilonia. Dentro de 2 años lo quitaré del cuello de todas las naciones.Después de esto, el profeta Jeremías se retiró.
<verse eid="JER 28:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 28:12"/>Poco después de esto, el Señor le dio este mensaje a Jeremías:
<verse eid="JER 28:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 28:13"/>—Ve y dile a Jananías que esto es lo que dice el Señor: "Rompiste un yugo de madera, pero en su lugar habrá un yugo de hierro".
<verse eid="JER 28:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 28:14"/>El Señor Todopoderoso, el Dios de Israel, dice: "He puesto un yugo de hierro sobre el cuello de todas estas naciones para que sirvan a Nabucodonosor, rey de Babilonia. Nada cambiará este decreto. Incluso las bestias del campo las someteré a su poder".
<verse eid="JER 28:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 28:15"/>Entonces el profeta Jeremías le dijo a Jananías:—Escucha bien, Jananías. El Señor no te envió, y tú has hecho que este pueblo crea mentiras.
<verse eid="JER 28:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 28:16"/>Por eso, esto es lo que dice el Señor: "Te voy a quitar de la tierra. Este mismo año morirás, porque incitaste a la rebelión contra el Señor".
<verse eid="JER 28:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 28:17"/>Y así fue. Pasados 2 meses, Jananías murió.
<verse eid="JER 28:17"/><verse eid="JER 28:17"/></para>
  <chapter eid="JER 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="JER 29"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 29:1"/>Esta es la carta que Jeremías dirigió desde Jerusalén a los líderes judíos, a los sacerdotes y profetas y a todo el pueblo que Nabucodonosor había llevado cautivo  a Babilonia.
<verse eid="JER 29:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 29:2"/>Esto sucedió después de que el rey Jeconías partiese de Jerusalén con la reina madre, los oficiales de palacio y los líderes de Judá y de Jerusalén, así como con los artesanos y herreros.
<verse eid="JER 29:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 29:3"/>Jeremías envió la carta por medio de Elasá, hijo de Safán, y por medio de Guemarías, hijo de Jilquías. Ellos iban a Babilonia como embajadores del rey Sedequías ante Nabucodonosor. La carta decía:
<verse eid="JER 29:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 29:4"/>El Señor Todopoderoso, el Dios de Israel, envía este mensaje a todos los cautivos que fueron desterrados de Jerusalén a Babilonia.
<verse eid="JER 29:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 29:5"/>Construyan casas y establézcanse en ellas; planten huertos y coman de sus frutos.
<verse eid="JER 29:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 29:6"/>Cásense y tengan hijos e hijas. Luego busquen esposas para sus hijos y den sus hijas en matrimonio, para que ellos también tengan hijos e hijas. Multiplíquense allá y no disminuyan.
<verse eid="JER 29:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 29:7"/>Busquen el bienestar de la ciudad adonde los he deportado y oren al Señor por ella, porque el bienestar de ustedes depende del bienestar de la ciudad.
<verse eid="JER 29:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 29:8"/>Yo, el Señor Todopoderoso, el Dios de Israel, lo digo. No dejen que los profetas falsos y los adivinos que están entre ustedes los engañen. No presten atención a los sueños que ellos inventan,
<verse eid="JER 29:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 29:9"/>porque les profetizan mentiras en mi nombre. Yo no los envié. 
<verse eid="JER 29:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 29:10"/>Cuando se cumplan 70 años en Babilonia, vendré a ustedes y cumpliré mi promesa de traerlos de regreso a este lugar. Esto  lo digo yo,  el Señor.
<verse eid="JER 29:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 29:11"/>Yo conozco los planes que tengo para ustedes. Son planes de bienestar y no de calamidad, para darles un futuro lleno de esperanza.
<verse eid="JER 29:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 29:12"/>Entonces orarán a mí yo los escucharé.
<verse eid="JER 29:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 29:13"/>Me buscarán y me encontrarán cuando me busquen de todo corazón.
<verse eid="JER 29:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 29:14"/>Me dejaré encontrar y los liberaré de su cautiverio. Los reuniré de todas las naciones y de todos los lugares adonde los dispersé, y los traeré de regreso al lugar del cual los deporté.
<verse eid="JER 29:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 29:15"/>Pero ustedes dicen: «El Señor nos ha levantado profetas aquí en Babilonia».
<verse eid="JER 29:15"/><verse number="17" style="v" sid="JER 29:17"/>Por eso enviaré guerra, hambre y peste sobre los que se quedaron en Jerusalén, sobre sus familiares que no fueron deportados a Babilonia y sobre el rey que ahora ocupa el trono de David. Los trataré como a higos malos, tan malos que no se pueden comer.
<verse eid="JER 29:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 29:18"/>Los perseguiré con espada, hambre y plaga. En todas las naciones por donde yo los disperse serán objeto de horror, burla, escarnio y maldición,
<verse eid="JER 29:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 29:19"/>porque se negaron a escucharme, aunque les hablé una y otra vez por medio de mis profetas.
<verse eid="JER 29:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 29:20"/>Por eso, escuchen la palabra del Señor, todos ustedes, los cautivos que envié de Jerusalén a Babilonia.
<verse eid="JER 29:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 29:21"/>Yo, el Señor Todopoderoso, el Dios de Israel, digo esto acerca de Acab, hijo de Colaías, y Sedequías, hijo de Maseías. Ellos  profetizan mentiras en mi nombre. Los entregaré en manos de Nabucodonosor, rey de Babilonia, y él los ejecutará delante de ustedes.
<verse eid="JER 29:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 29:22"/>Entre todos los desterrados de Judá que están en Babilonia se referirán a ellos en sus maldiciones. Cuando alguien quiera maldecir a otro, le dirá: «¡Que el Señor te trate como a Sedequías y a Acab, a quienes el rey de Babilonia quemó vivos!».
<verse eid="JER 29:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 29:23"/>Estos hombres han hecho algo terrible entre mi pueblo. Han cometido adulterio con las esposas de sus vecinos y han mentido en mi nombre. Yo lo sé bien, porque he visto todo lo que han hecho. Lo afirmo yo, el Señor.
<verse eid="JER 29:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 29:24"/>—Dale a  Semaías, hijo de Nejelán,
<verse eid="JER 29:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 29:25"/>este mensaje de parte del Señor Todopoderoso, el Dios de Israel. Has escrito una carta a Sofonías, hijo de Maseías, el sacerdote. Has enviado copias a todos los demás sacerdotes y a todos los habitantes de Jerusalén.
<verse eid="JER 29:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 29:26"/>En esas cartas le decías a Sofonías: "El Señor te ha puesto como sacerdote en lugar de Joyadá para estar a cargo del templo del Señor. Debes poner en el cepo y en el calabozo a cualquier loco que se haga pasar por profeta.
<verse eid="JER 29:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 29:27"/>¿Por qué no has hecho nada con Jeremías de Anatot, que anda diciendo que es profeta?
<verse eid="JER 29:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 29:28"/>Él nos escribió a los que estamos en Babilonia diciéndonos que nuestro cautiverio será largo. Nos dijo que debemos construir casas permanentes y planear quedarnos muchos años, y que debemos sembrar árboles frutales, pues estaremos aquí para comer su fruto por mucho tiempo".
<verse eid="JER 29:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 29:29"/>Sofonías le llevó la carta a Jeremías y se la leyó.
<verse eid="JER 29:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 29:30"/>Entonces el Señor le dio este mensaje a Jeremías:
<verse eid="JER 29:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 29:31"/>—Envía una carta abierta a todos los desterrados en Babilonia. Diles lo que yo, el Señor, digo. Semaías de Nejelán les ha profetizado sin ser enviado. Los ha hecho confiar en mentiras.
<verse eid="JER 29:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 29:32"/>Yo, el Señor, lo castigaré a él y a su familia. Ninguno de sus descendientes vivirá para ver el bien que tengo reservado para mi pueblo, porque él los incitó a rebelarse contra mí.
<verse eid="JER 29:32"/><verse eid="JER 29:32"/></para>
  <chapter eid="JER 29"/>
  <chapter number="30" style="c" sid="JER 30"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 30:1"/>El Señor le dio este otro mensaje a Jeremías:
<verse eid="JER 30:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 30:2"/>—El Señor, Dios de Israel, te habla. Escribe en un libro todas las palabras que te he dicho.
<verse eid="JER 30:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 30:3"/>Vendrá el día en que restauraré la fortuna de mi pueblo, Israel y Judá. Los traeré de regreso a esta tierra que di a sus antepasados. La poseerán y vivirán de nuevo en ella.
<verse eid="JER 30:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 30:4"/>Esto fue lo que el Señor dijo a Jeremías acerca de Israel y Judá:
<verse eid="JER 30:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 30:5"/>—Ellos claman: "¿Dónde hallaremos paz? Solo hay miedo".
<verse eid="JER 30:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 30:6"/>¿Acaso los varones dan a luz? ¿Por qué entonces están ahí, con el rostro pálido, con las manos apretadas contra el vientre como mujeres de parto?
<verse eid="JER 30:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 30:7"/>¡Ay! Nunca en la historia ha habido un tiempo de terror como ese. Será un tiempo de angustia para mi pueblo, para Jacob, como nunca antes lo experimentaron. Pero Dios los librará.
<verse eid="JER 30:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 30:8"/>En aquel día, yo romperé el yugo que pesa sobre tu cuello y quitaré tus cadenas.
<verse eid="JER 30:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 30:9"/>Servirás al Señor tu Dios y a David tu rey, a quien yo levantaré para ustedes.
<verse eid="JER 30:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 30:10"/>»No temas, Jacob, siervo mío; no tengas miedo, Israel, porque yo te traeré de regreso desde tierras lejanas y a tus hijos desde su destierro. Todos tendrán paz y tranquilidad en su propia tierra, y nadie los atemorizará.
<verse eid="JER 30:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 30:11"/>Yo estoy contigo y te salvaré. Lo afirmo yo,  el Señor. Destruiré por completo a todas las naciones entre las cuales te he dispersado, pero a ti no te destruiré del todo. Sin embargo, te disciplinaré con justicia; no te dejaré sin castigo.
<verse eid="JER 30:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 30:12"/>»Tu herida es incurable; tu llaga es terrible.
<verse eid="JER 30:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 30:13"/>No hay quien te ayude a vendar tu herida; no hay medicina que te cure.
<verse eid="JER 30:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 30:14"/>Todos tus amantes te han olvidado; ya no se preocupan por ti. Te he herido como hiere un enemigo, con castigo cruel, porque tus pecados son muchos y tu culpa es grande.
<verse eid="JER 30:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 30:15"/>¿Por qué te quejas de tu herida y de tu dolor incurable? Por tu gran maldad y tus muchos pecados te he hecho esto.
<verse eid="JER 30:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 30:16"/>»Pero todos los que te destruyen serán destruidos; todos tus enemigos irán al cautiverio. Los que te saquean serán saqueados; a todos los que te atacan los entregaré al saqueo.
<verse eid="JER 30:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 30:17"/>Te llaman la desechada y dicen que eres Sion, la que a nadie le importa. Pero yo te devolveré la salud y sanaré tus heridas.
<verse eid="JER 30:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 30:18"/>El Señor dice:—Restauraré las fortunas de las tiendas de Jacob y tendré compasión de sus hogares. La ciudad será reconstruida sobre sus ruinas, y el palacio se levantará en su lugar.
<verse eid="JER 30:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 30:19"/>Entre ellos rebosará la alegría y la gente dará gracias. Multiplicaré su número y no disminuirán; los honraré y no serán despreciados.
<verse eid="JER 30:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 30:20"/>Sus hijos serán como en tiempos pasados, y su comunidad se establecerá firme delante de mí. Castigaré a todos los que los opriman.
<verse eid="JER 30:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 30:21"/>Su líder saldrá de entre ellos; su gobernante surgirá de su propio pueblo. Yo lo acercaré a mí, y él se aproximará. ¿Quién más se atrevería a acercarse a mí sin ser invitado?
<verse eid="JER 30:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 30:22"/>Ustedes serán mi pueblo y yo seré su Dios.
<verse eid="JER 30:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 30:23"/>Miren, la tormenta del Señor ha estallado con furia; un torbellino violento ha caído sobre la cabeza de los malvados.
<verse eid="JER 30:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 30:24"/>La ira ardiente del Señor no se calmará hasta que haya cumplido los propósitos de su corazón. En los días finales lo entenderán claramente.
<verse eid="JER 30:24"/><verse eid="JER 30:24"/></para>
  <chapter eid="JER 30"/>
  <chapter number="31" style="c" sid="JER 31"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 31:1"/>Dice el Señor:—En ese tiempo, seré el Dios de todas las familias de Israel, y ellas serán mi pueblo.
<verse eid="JER 31:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 31:2"/>Así dice el Señor: —El pueblo que escapó de la espada halló gracia en el desierto. Israel va hacia su descanso.
<verse eid="JER 31:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 31:3"/>Hace mucho tiempo el Señor se me apareció y me dijo:—Te he amado con amor eterno; por eso he prolongado mi misericordia.
<verse eid="JER 31:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 31:4"/>Te edificaré de nuevo y serás reconstruida, Israel, joven virgen. De nuevo tomarás tus panderos y saldrás a danzar con alegría.
<verse eid="JER 31:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 31:5"/>De nuevo plantarás viñedos en los montes de Samaria, y quienes los planten comerán de su fruto.
<verse eid="JER 31:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 31:6"/>Llegará el día en que los centinelas gritarán desde los montes de Efraín: "Levántense y subamos a Sion, a la presencia del Señor nuestro Dios".
<verse eid="JER 31:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 31:7"/>Esto dice el Señor:—Canten con alegría por Jacob; griten de júbilo por la primera de las naciones. Hagan oír sus alabanzas y digan: "¡Señor, salva a tu pueblo, al remanente de Israel!".
<verse eid="JER 31:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 31:8"/>Los traeré desde la tierra del norte y los reuniré desde los confines de la tierra. Entre ellos vendrán ciegos y cojos, mujeres embarazadas y las que están dando a luz. Regresará una gran multitud.
<verse eid="JER 31:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 31:9"/>Vendrán llorando, pero yo los consolaré y los guiaré. Los llevaré a corrientes de agua por un camino llano donde no tropezarán, porque yo soy un padre para Israel y Efraín es mi primogénito.
<verse eid="JER 31:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 31:10"/>Escuchen este mensaje del Señor, naciones del mundo, y anúncienlo en las costas lejanas:—El que dispersó a Israel lo reunirá de nuevo y lo cuidará como un pastor cuida su rebaño.
<verse eid="JER 31:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 31:11"/>El Señor rescatará a Israel de aquellos que son más fuertes que ellos.
<verse eid="JER 31:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 31:12"/>Vendrán y cantarán de alegría en las alturas de Sion. Resplandecerán por las bondades del Señor: el grano, el vino nuevo, el aceite, las crías de las ovejas y del ganado. Serán como un jardín bien regado, y no volverán a estar tristes.
<verse eid="JER 31:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 31:13"/>Entonces las jóvenes danzarán con alegría, y tanto los jóvenes como los ancianos se regocijarán. Convertiré su lamento en gozo. Los consolaré y les daré alegría en lugar de tristeza.
<verse eid="JER 31:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 31:14"/>Saciaré con abundancia a los sacerdotes, y mi pueblo se saciará con mis bondades. Lo afirmo yo, el Señor.
<verse eid="JER 31:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 31:15"/>El Señor dice:—Se oye una voz en Ramá, llanto y amargo lamento. Raquel llora por sus hijos y no quiere ser consolada, porque ya no están.
<verse eid="JER 31:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 31:16"/>Pero el Señor dice: —Deja de llorar, porque he escuchado tus plegarias. Te recompensaré. Tus hijos regresarán de la tierra del enemigo.
<verse eid="JER 31:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 31:17"/>Hay esperanza para tu futuro. Tus hijos regresarán a su propia tierra.
<verse eid="JER 31:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 31:18"/>»He escuchado el lamento de Efraín: "Me disciplinaste con dureza, como se doma un ternero rebelde. Hazme volver a ti y volveré, porque tú eres el Señor mi Dios.
<verse eid="JER 31:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 31:19"/>Me alejé del Señor, pero después me arrepentí. Cuando comprendí mi error, me di golpes de pecho. Sentí vergüenza y humillación por los pecados de mi juventud".
<verse eid="JER 31:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 31:20"/>¿No es Efraín mi hijo amado, mi niño querido? Aunque hablo contra él, todavía lo recuerdo. Por eso mi corazón se conmueve por él y siento compasión por él.
<verse eid="JER 31:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 31:21"/>»Coloca marcas a lo largo del camino por el que te llevan; señala bien la ruta que recorres. Regresa por ese mismo sendero a tus propias ciudades. Regresa, Israel, mi joven virgen.
<verse eid="JER 31:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 31:22"/>¿Hasta cuándo andarás errante, hija rebelde? El Señor creará algo nuevo en la tierra: Israel regresará a su Dios.
<verse eid="JER 31:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 31:23"/>El Señor Todopoderoso, el Dios de Israel, dice: —Cuando yo los traiga de regreso a su tierra, dirán en Judá y en sus ciudades: "¡Que el Señor te bendiga, lugar de justicia, monte santo!".
<verse eid="JER 31:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 31:24"/>Tanto los agricultores como los pastores vivirán juntos en paz y felicidad en las ciudades de Judá.
<verse eid="JER 31:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 31:25"/>Daré descanso a los cansados y saciaré a los que desfallecen.
<verse eid="JER 31:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 31:26"/>Jeremías despertó y dijo:—¡Qué sueño tan agradable!
<verse eid="JER 31:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 31:27"/>El Señor dice: —Llegará el día en que multiplicaré la población y también el ganado aquí en Israel.
<verse eid="JER 31:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 31:28"/>En el pasado estuve vigilante para arrancar, derribar, destruir, arruinar y causar daño. Ahora estaré vigilante para edificar y plantar.
<verse eid="JER 31:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 31:29"/>Ya el pueblo no dirá este refrán: "Los padres comen las uvas agrias y a los hijos les da dentera".
<verse eid="JER 31:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 31:30"/>Cada uno morirá por su propio pecado. La dentera la tendrá el que coma uvas agrias.
<verse eid="JER 31:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 31:31"/>»Llegará el día en que haré un nuevo pacto con el pueblo de Israel y de Judá. Lo afirmo yo, el Señor.
<verse eid="JER 31:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 31:32"/>No será como el pacto que hice con sus antepasados cuando los tomé de la mano para sacarlos de Egipto. Ellos rompieron ese pacto, aunque yo era su esposo.
<verse eid="JER 31:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 31:33"/>Este es el nuevo pacto que haré con el pueblo de Israel después de aquellos días. Pondré mi ley en su interior y la escribiré en su corazón. Yo seré su Dios, y ellos serán mi pueblo.
<verse eid="JER 31:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 31:34"/>Ya no será necesario que cada uno enseñe a su prójimo ni que cada uno enseñe a su hermano diciendo: "Conoce al Señor". Todos me conocerán, desde el más pequeño hasta el más grande. Yo perdonaré su maldad y no me acordaré más de su pecado.
<verse eid="JER 31:34"/><verse number="35" style="v" sid="JER 31:35"/>El Señor, cuyo nombre es Todopoderoso,  fijó el sol para dar luz durante el día. La luna y las estrellas las puso para iluminar la noche. Él revuelve el mar y sus olas retumban con fuerza.
<verse eid="JER 31:35"/><verse number="36" style="v" sid="JER 31:36"/>Afirma el Señor:—Solo si esas leyes dejaran de existir dejaría Israel de ser una nación especial para mí.
<verse eid="JER 31:36"/><verse number="37" style="v" sid="JER 31:37"/>Así como es imposible medir los cielos y explorar los cimientos de la tierra, así es imposible que yo rechace a los descendientes de Israel por todo lo que han hecho.
<verse eid="JER 31:37"/><verse number="38" style="v" sid="JER 31:38"/>»Vendrá el día en que esta ciudad será reconstruida para mí, desde la torre de Jananel hasta la puerta de la esquina.
<verse eid="JER 31:38"/><verse number="39" style="v" sid="JER 31:39"/>Desde allí, el límite girará hacia la colina de Gareb y continuará hasta Goa.
<verse eid="JER 31:39"/><verse number="40" style="v" sid="JER 31:40"/>Todo el valle donde se arrojan los cadáveres y las cenizas será consagrado al Señor. También lo serán todos los campos en terrazas hasta el arroyo de Cedrón por el oriente y hasta la esquina de la puerta de los caballos. La ciudad nunca más será arrancada ni destruida.
<verse eid="JER 31:40"/><verse eid="JER 31:40"/></para>
  <chapter eid="JER 31"/>
  <chapter number="32" style="c" sid="JER 32"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 32:1"/>El Señor le dio este mensaje a Jeremías durante el año 10 del reinado de Sedequías, rey de Judá. Ese fue el año 18 del reinado de Nabucodonosor.
<verse eid="JER 32:1"/><verse number="3" style="v" sid="JER 32:3"/>El ejército babilonio tenía cercada Jerusalén. Jeremías el profeta se encontraba recluido en el patio de la guardia, dentro del palacio real. El rey Sedequías lo había mandado encarcelar y le recriminaba:—¿Por qué sigues profetizando esas cosas en nombre del Señor? Proclamas que el Señor ha dicho que va a poner esta ciudad en manos del rey de Babilonia, y que él la tomará.
<verse eid="JER 32:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 32:4"/>Dices que   Sedequías, rey de Judá, no logrará escapar de los babilonios; será entregado al rey de Babilonia y estará ante él cara a cara.
<verse eid="JER 32:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 32:5"/>Jeremías le había dicho una y otra vez:—Te llevará a Babilonia y te encarcelará allí hasta que mueras. ¿Para qué ir contra los hechos? ¡No podrás triunfar! ¡Ríndete ahora!
<verse eid="JER 32:5"/><verse number="7" style="v" sid="JER 32:7"/>Entonces el Señor le dio este mensaje a Jeremías:—Janamel, hijo de tu tío Salún, vendrá a verte. Te dirá que compres su campo en Anatot. Según la ley, tú tienes el derecho y la responsabilidad de comprarlo  por ser el pariente más cercano.
<verse eid="JER 32:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 32:8"/>Entonces Janamel llegó tal como el Señor lo había dicho y visitó a Jeremías en la cárcel.—Cómprame el campo que tengo en Anatot, en el territorio de Benjamín, pues la ley te da el derecho de comprarlo.Entonces entendí que era auténtica palabra del Señor.
<verse eid="JER 32:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 32:9"/>Le compré el campo a Janamel y le pagué 200 gramos de plata.
<verse eid="JER 32:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 32:10"/>Firmé y sellé el documento de compra ante testigos, pesé la plata y se la entregué.
<verse eid="JER 32:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 32:11"/>Luego tomé el documento sellado que contenía los términos y las condiciones, y también tomé la copia sin sellar.
<verse eid="JER 32:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 32:12"/>Estuve en presencia de mi primo Janamel y de los testigos que habían firmado el documento. Los guardias de la prisión observaban. Allí, públicamente, le entregué ambos documentos a Baruc, hijo de Nerías y nieto de Maseías.
<verse eid="JER 32:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 32:13"/>Entonces le dije mientras todos escuchaban:
<verse eid="JER 32:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 32:14"/>—El Señor Todopoderoso, el Dios de Israel, dice: "Toma el documento sellado y la copia. Guárdalos en una vasija de barro para que se conserven por mucho tiempo.
<verse eid="JER 32:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 32:15"/>En el futuro,  la gente volverá a comprar casas, viñedos y campos en este país.
<verse eid="JER 32:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 32:16"/>Después de entregarle los documentos a Baruc, oré así:
<verse eid="JER 32:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 32:17"/>—Señor Dios, tú hiciste los cielos y la tierra con tu gran poder. Nada es demasiado difícil para ti.
<verse eid="JER 32:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 32:18"/>Eres amoroso y bondadoso con millares de personas, pero castigas a los hijos por las faltas de sus padres. Tú eres el Dios grande y poderoso, el Señor de los Ejércitos.
<verse eid="JER 32:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 32:19"/>Grandiosos son tus designios y portentosas tus obras. Tus ojos vigilan todo lo que hace la humanidad, para dar a cada uno lo que merece según su conducta y los frutos de sus acciones.
<verse eid="JER 32:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 32:20"/>Hiciste cosas increíbles en Egipto, cosas que se recuerdan hasta hoy. Has continuado realizando grandes prodigios en Israel y en todo el mundo. Has hecho que tu nombre sea famoso, tal como lo es hoy.
<verse eid="JER 32:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 32:21"/>Liberaste a Israel de Egipto con grandes milagros, con poder impresionante y provocando terror en los egipcios.
<verse eid="JER 32:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 32:22"/>Les diste a los israelitas esta tierra que hace mucho tiempo prometiste a sus antepasados, una tierra donde abundan la leche y la miel.
<verse eid="JER 32:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 32:23"/>Nuestros antepasados vinieron, tomaron posesión y se establecieron en ella,. Pero se negaron a obedecerte y a cumplir tus instrucciones. No hicieron casi nada de lo que les ordenaste. Por eso les has enviado esta terrible calamidad.
<verse eid="JER 32:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 32:24"/>Mira cómo se han levantado las rampas de asalto contra los muros de la ciudad. Los babilonios tomarán la ciudad con sus ejércitos, con el hambre y con la enfermedad. Todo ha sucedido como tú dijiste, tal como lo planeaste.
<verse eid="JER 32:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 32:25"/>Y sin embargo, tú me ordenas comprar el campo y pagar el precio ante estos testigos, Señor, aunque la ciudad está a punto de caer en manos de los babilonios.
<verse eid="JER 32:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 32:26"/>Entonces el Señor le dio este mensaje a Jeremías:
<verse eid="JER 32:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 32:27"/>—Yo soy el Señor, el Dios de todos los seres vivos. ¿Acaso hay algo imposible para mí?
<verse eid="JER 32:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 32:28"/>Sí, entregaré esta ciudad en manos de los babilonios y de Nabucodonosor, su rey. Él la conquistará.
<verse eid="JER 32:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 32:29"/>Los babilonios que atacan la ciudad entrarán y le prenderán fuego. Quemarán todas estas casas en cuyas azoteas la gente ha quemado incienso a Baal y ha derramado ofrendas de vino a otros dioses, provocando mi ira.
<verse eid="JER 32:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 32:30"/>Los israelitas y el pueblo de Judá no han hecho más que lo malo desde su juventud. Me han provocado constantemente con las obras de sus manos.
<verse eid="JER 32:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 32:31"/>Desde que fue fundada hasta el día de hoy, esta ciudad no ha hecho más que provocar mi ira. Por eso estoy decidido a destruirla,
<verse eid="JER 32:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 32:32"/>a causa de todo el mal que han cometido israelitas y judíos: ellos, sus reyes, sus jefes, sus sacerdotes y sus profetas, y todos los habitantes de Judá y Jerusalén.
<verse eid="JER 32:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 32:33"/>Me han dado la espalda y no han querido volverse a mí. Una y otra vez les enseñaba, pero no han querido escuchar ni obedecer.
<verse eid="JER 32:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 32:34"/>Incluso profanaron mi templo colocando en él sus ídolos detestables.
<verse eid="JER 32:34"/><verse number="35" style="v" sid="JER 32:35"/>Han construido los altares de Baal en el valle de Ben Hinón. Allí han quemado a sus hijos como sacrificio a Moloc. Esto es algo que nunca ordené ni se me pasó por la mente. ¡Qué horrible maldad, que ha llevado a Judá a pecar de manera tan espantosa!
<verse eid="JER 32:35"/><verse number="36" style="v" sid="JER 32:36"/>»Por eso, yo, el Señor, el Dios de Israel, digo respecto a esta ciudad que la entregaré en manos del rey de Babilonia. Él  la conquistará mediante la guerra, el hambre y la enfermedad.
<verse eid="JER 32:36"/><verse number="37" style="v" sid="JER 32:37"/>Pero los traeré de regreso de todos los países adonde los haya dispersado en mi ira. Los traeré de vuelta a este lugar y haré que vivan seguros.
<verse eid="JER 32:37"/><verse number="38" style="v" sid="JER 32:38"/>Ellos serán mi pueblo y yo seré su Dios.
<verse eid="JER 32:38"/><verse number="39" style="v" sid="JER 32:39"/>Les daré un solo corazón y un solo camino, para que me teman siempre. Será para su propio bien y el de sus descendientes después de ellos.
<verse eid="JER 32:39"/><verse number="40" style="v" sid="JER 32:40"/>Haré con ellos un pacto eterno. Nunca dejaré de hacerles bien. Pondré en sus corazones el deseo de honrarme, para que nunca se aparten de mí.
<verse eid="JER 32:40"/><verse number="41" style="v" sid="JER 32:41"/>Me deleitaré en hacerles bien y los plantaré firmemente en esta tierra con todo mi corazón y con toda mi alma.
<verse eid="JER 32:41"/><verse number="42" style="v" sid="JER 32:42"/>»Así como traje sobre ellos toda esta gran calamidad, también traeré sobre ellos todo el bien que les he prometido.
<verse eid="JER 32:42"/><verse number="43" style="v" sid="JER 32:43"/>Nuevamente se comprarán campos en esta tierra que ustedes dicen que está desolada, sin gente ni animales, entregada en manos de los babilonios.
<verse eid="JER 32:43"/><verse number="44" style="v" sid="JER 32:44"/>Sí, volverán a comprar campos. Se firmarán y se sellarán acuerdos. Se presentarán testigos en la región de Benjamín, en los alrededores de Jerusalén, en las ciudades de Judá, en las ciudades de la región montañosa, en las ciudades de la llanura y en las ciudades del Néguev. Yo restauraré su prosperidad.
<verse eid="JER 32:44"/><verse eid="JER 32:44"/></para>
  <chapter eid="JER 32"/>
  <chapter number="33" style="c" sid="JER 33"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 33:1"/>Jeremías todavía estuvo preso en el patio de la guardia cuando el Señor le dio este otro mensaje:
<verse eid="JER 33:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 33:2"/>—Habla el Señor, que formó la tierra, que la modeló y la asentó sobre sus cimientos. El Señor es mi nombre.
<verse eid="JER 33:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 33:3"/>Invócame y te responderé; te revelaré cosas grandes e inaccesibles que aún no conoces.
<verse eid="JER 33:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 33:4"/>Las casas de esta ciudad y  los palacios reales de Judá  han sido derribados para construir defensas frente a las rampas de asalto y la espada. Este es mi mensaje  acerca de ellos.
<verse eid="JER 33:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 33:5"/>Los babilonios entrarán en la ciudad y la llenarán de cadáveres. En mi furor he decidido destruir a sus habitantes. Los he abandonado por toda su maldad y no les responderé cuando clamen por ayuda.
<verse eid="JER 33:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 33:6"/>»Sin embargo,  les daré salud y sanación; los restableceré y les otorgaré abundante paz y estabilidad.
<verse eid="JER 33:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 33:7"/>Haré que cambien las cosas para Judá e Israel, y los reconstruiré tal como estaban al principio. 
<verse eid="JER 33:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 33:8"/>Los purificaré de toda la maldad que cometieron contra mí y perdonaré todos sus pecados y rebeliones.
<verse eid="JER 33:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 33:9"/>Entonces Jerusalén  será para mí motivo de honor, de alegría, de alabanza y de gloria ante todas las naciones de la tierra. Los pueblos del mundo verán el bien que le hago a mi pueblo y quedarán asombrados de toda la prosperidad y paz que le daré.
<verse eid="JER 33:9"/><verse number="11" style="v" sid="JER 33:11"/>»En este lugar, que ahora está desolado, sin gente ni animales, y en todas sus ciudades, se volverán a escuchar voces de alegría y felicidad, voces de novios y novias, y voces de los que traen ofrendas de gratitud al templo del Señor. Cantarán: "¡Den gracias al Señor Todopoderoso, porque el Señor es buenoy su amor es eterno!". Haré que cambien las cosas para este país y lo restauraré como era al principio.
<verse eid="JER 33:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 33:12"/>»En este lugar que ahora está desolado, sin gente ni animales, y en todas sus ciudades, habrá de nuevo pastos donde los pastores hagan descansar sus rebaños.
<verse eid="JER 33:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 33:13"/>Los rebaños volverán a pasar bajo las manos del que los cuenta en las ciudades de la región montañosa. Será así en las ciudades de la llanura occidental y en las ciudades del Néguev, en el territorio de Benjamín, en los alrededores de Jerusalén y en las ciudades de Judá. Lo digo yo,  el Señor.
<verse eid="JER 33:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 33:14"/>»Vendrá el día en que cumpliré las buenas promesas que hice al pueblo de Israel y de Judá.
<verse eid="JER 33:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 33:15"/>En ese tiempo haré surgir un descendiente justo de David, y él gobernará con justicia y rectitud en el país.
<verse eid="JER 33:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 33:16"/>En aquel tiempo, Judá estará a salvo y Jerusalén vivirá segura. Este será el nombre con que la llamarán: "El Señor es nuestra justicia".
<verse eid="JER 33:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 33:17"/>David nunca dejará de tener un descendiente que se siente en el trono de Israel.
<verse eid="JER 33:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 33:18"/>A los levitas nunca les faltará quien pueda presentar ofrendas quemadas, ofrendas de grano y sacrificios delante de mí. Lo afirmo yo, el Señor.
<verse eid="JER 33:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 33:19"/>Entonces el Señor le dio este mensaje a Jeremías:
<verse eid="JER 33:19"/><verse number="21" style="v" sid="JER 33:21"/>—No son capaces de romper mi pacto con el día y mi pacto con la noche, de manera que dejen de llegar a su hora. Tampoco son capaces de romper mi pacto con mi siervo David para que no tenga descendiente que reine en su trono, y el pacto con los sacerdotes levitas que me sirven.
<verse eid="JER 33:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 33:22"/>Multiplicaré los descendientes de mi siervo David y de los levitas que me sirven. Serán tan numerosos como las estrellas del cielo o como la arena de la playa, imposibles de contar.
<verse eid="JER 33:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 33:23"/>El Señor volvió a hablarle a Jeremías. Le dijo:
<verse eid="JER 33:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 33:24"/>—¿No has notado lo que dice esta gente: que el Señor ha rechazado a los 2 clanes que había elegido? Así desprecian a mi pueblo y ya no lo tienen por nación.
<verse eid="JER 33:24"/><verse number="26" style="v" sid="JER 33:26"/>Pero esta es la respuesta del Señor. Yo he establecido mi alianza con el día y con la noche. He  fijado las leyes que gobiernan el cielo y la tierra. No las cambiaré. Del mismo modo, no desecharé a la descendencia de Jacob y de mi siervo David. Tomaré  de su estirpe quien gobernara sobre los hijos de Abraham, Isaac y Jacob. Pero yo cambiaré su suerte y me compadeceré de ellos.
<verse eid="JER 33:26"/><verse eid="JER 33:26"/></para>
  <chapter eid="JER 33"/>
  <chapter number="34" style="c" sid="JER 34"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 34:1"/>Nabucodonosor, rey de Babilonia, con todo su ejército y todos los reinos bajo su dominio, atacaba Jerusalén y todas las ciudades de Judá. Esta es la palabra del Señor que vino a Jeremías cuando esto pasaba:
<verse eid="JER 34:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 34:2"/>—Ve y dile a Sedequías, rey de Judá, estas palabras del  Señor. Voy a entregar esta ciudad en manos del rey de Babilonia, y él la incendiará.
<verse eid="JER 34:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 34:3"/>Tú no escaparás; serás capturado y llevado ante el rey de Babilonia, quien te juzgará cara a cara. Luego serás llevado a Babilonia.
<verse eid="JER 34:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 34:4"/>Pero escucha esta promesa, Sedequías, rey de Judá. El Señor dice que no morirás a espada,
<verse eid="JER 34:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 34:5"/>sino que morirás en paz. Como quemaron incienso por tus antepasados, los reyes que te precedieron, así lo quemarán por ti. Harán lamentación por ti diciendo: "¡Ay, señor!". Así lo dice el Señor.
<verse eid="JER 34:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 34:6"/>El profeta Jeremías transmitió todo esto al rey Sedequías en Jerusalén.
<verse eid="JER 34:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 34:7"/>Mientras, el ejército babilónico sitiaba Jerusalén, Laquis y Azeca, las únicas ciudades fortificadas de Judá que aún resistían.
<verse eid="JER 34:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 34:8"/>El rey Sedequías concertó un acuerdo con todo el pueblo de Jerusalén para proclamar la libertad de los esclavos. Después de esto, la palabra del Señor llegó a Jeremías.
<verse eid="JER 34:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 34:9"/>El rey Sedequías había ordenado a todos que liberaran a sus esclavos hebreos, tanto hombres como mujeres. Había dicho que ningún judío debía tener a otro judío como esclavo, pues todos eran hermanos.
<verse eid="JER 34:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 34:10"/>Todos los oficiales y el pueblo obedecieron la orden del rey y liberaron a sus esclavos, pero solo temporalmente.
<verse eid="JER 34:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 34:11"/>Cambiaron de parecer y volvieron a esclavizar a quienes habían liberado.
<verse eid="JER 34:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 34:12"/>Entonces el Señor dirigió de nuevo su palabra a Jeremías:
<verse eid="JER 34:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 34:13"/>—Yo, el Señor, el Dios de Israel, les hablo. Hace mucho tiempo hice un pacto con sus antepasados cuando los liberé de la esclavitud en Egipto.
<verse eid="JER 34:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 34:14"/>Les dije que todo esclavo hebreo debe ser liberado después de servir 6 años, al séptimo año. Pero sus antepasados no me obedecieron ni me escucharon.
<verse eid="JER 34:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 34:15"/>Ustedes, por su parte, se habían corregido y habían hecho lo recto ante mis ojos al proclamar la libertad de sus compatriotas. Incluso lo sellaron con un pacto ante mí en el templo que lleva mi nombre.
<verse eid="JER 34:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 34:16"/>Pero ahora se han vuelto atrás y han profanado mi nombre al quebrantar su juramento. Han vuelto a esclavizar a quienes habían liberado.
<verse eid="JER 34:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 34:17"/>»Por eso, esto es lo que declaro. Ustedes no me obedecieron ni proclamaron la libertad para sus hermanos y sus compatriotas. Pues bien, yo proclamo contra ustedes la libertad para la espada, la peste y el hambre. Los convertiré en escarmiento  para todos los reinos de la tierra.
<verse eid="JER 34:17"/><verse number="19" style="v" sid="JER 34:19"/>Violaron mi pacto y no cumplieron los términos del acuerdo sellado en mi presencia. Por eso, los trataré como al novillo que partieron en 2 y entre cuyas mitades pasaron. Los jefes de Judá y Jerusalén, los funcionarios del palacio, los sacerdotes y todo el pueblo  pasó entre las 2 mitades.
<verse eid="JER 34:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 34:20"/>A todos ellos los entregaré en manos de sus enemigos que buscan matarlos. Sus cadáveres servirán de alimento para las aves del cielo y los animales salvajes.
<verse eid="JER 34:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 34:21"/>Entregaré al rey Sedequías de Judá y a sus oficiales en manos del ejército del rey de Babilonia, aunque este se haya retirado temporalmente de la ciudad.
<verse eid="JER 34:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 34:22"/>Haré que los ejércitos de Babilonia regresen para atacar esta ciudad. La tomarán y la incendiarán. Me encargaré de que las ciudades de Judá queden totalmente destruidas y desoladas, sin ningún habitante.
<verse eid="JER 34:22"/><verse eid="JER 34:22"/></para>
  <chapter eid="JER 34"/>
  <chapter number="35" style="c" sid="JER 35"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 35:1"/>El Señor le dio este mensaje a Jeremías durante el reinado de Joacim, hijo de Josías, rey de Judá:
<verse eid="JER 35:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 35:2"/>—Ve adonde viven las familias de los recabitas e invítalos a ir al templo. Llévalos a una de las salas interiores y ofréceles vino.
<verse eid="JER 35:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 35:3"/>Fui a ver a Jazanías, hijo de Jeremías y nieto de Jabasinías. Estuvo con todos sus hermanos e hijos, que representaban a todas las familias de los recabitas. Los llevé
<verse eid="JER 35:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 35:4"/>al templo, a la sala de Janán, hijo de Igdalías, el hombre de Dios. Esta sala estaba junto a la sala de los oficiales, encima de la sala de Maseías, hijo de Salún, el guardián de la entrada.
<verse eid="JER 35:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 35:5"/>Puse ante ellos copas y jarras llenas de vino y los invité a beber.
<verse eid="JER 35:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 35:6"/>Pero ellos dijeron:—No, no bebemos vino. Nuestro antepasado Jonadab, hijo de Recab, nos ordenó que ni nosotros ni nuestros descendientes bebiéramos vino jamás.
<verse eid="JER 35:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 35:7"/>También nos ordenó que no construyéramos casas ni tuviéramos viñedos ni sembradíos ni campos. Nos dijo que viviéramos siempre en tiendas. Nos prometió que si obedecíamos tendríamos larga vida en la tierra donde vivimos.
<verse eid="JER 35:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 35:8"/>Hemos obedecido todo esto. Desde entonces, ni nosotros ni nuestras esposas ni nuestros hijos ni nuestras hijas hemos bebido vino.
<verse eid="JER 35:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 35:9"/>No hemos construido casas ni hemos tenido campos ni sembradíos.
<verse eid="JER 35:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 35:10"/>Hemos vivido en tiendas y hemos obedecido todo lo que nuestro antepasado Jonadab nos ordenó.
<verse eid="JER 35:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 35:11"/>Pero cuando Nabucodonosor, rey de Babilonia, atacó esta tierra, tuvimos miedo y decidimos trasladarnos a Jerusalén. Por eso estamos aquí.
<verse eid="JER 35:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 35:12"/>Entonces el Señor le dio este mensaje a Jeremías:
<verse eid="JER 35:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 35:13"/>—Ve y di estas palabras a los habitantes de Judá y de Jerusalén. ¿No aprenderán la lección? ¿No tomarán como ejemplo a los descendientes de Recab?
<verse eid="JER 35:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 35:14"/>No beben vino porque su antepasado se lo prohibió. Pero yo les he hablado a ustedes una y otra vez, y no me han hecho caso ni me han obedecido.
<verse eid="JER 35:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 35:15"/>He enviado una y otra vez a mis siervos los profetas para decirles que se vuelva cada uno de su mala conducta, que corrijan sus acciones y no vayan tras otros dioses para rendirles culto; pues así permanecerán en la tierra que di a ustedes y a sus antepasados. Pero ustedes no han prestado atención ni me han obedecido. 
<verse eid="JER 35:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 35:16"/>Los hijos de Jonadab, hijo de Recab, cumplieron la instrucción de su antepasado, pero este pueblo no me ha obedecido a mí.
<verse eid="JER 35:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 35:17"/>Por eso, voy a descargar sobre Judá y sobre todos los habitantes de Jerusalén todas las desgracias que les he anunciado, porque les hablé y no escucharon, los llamé y no respondieron. Lo digo yo, el Señor, Dios Todopoderoso, el Dios de Israel.
<verse eid="JER 35:17"/><verse number="19" style="v" sid="JER 35:19"/>Luego Jeremías se dirigió a los recabitas: —Han obedecido la orden de Jonadab, su antepasado, guardando todos sus mandatos y cumpliendo cuanto les ordenó. Por tanto, el Señor Todopoderoso, el Dios de Israel, declara: "A Jonadab hijo de Recab nunca le faltará un descendiente que esté en mi servicio".
<verse eid="JER 35:19"/><verse eid="JER 35:19"/></para>
  <chapter eid="JER 35"/>
  <chapter number="36" style="c" sid="JER 36"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 36:1"/>El Señor le dio este mensaje a Jeremías durante el año 4 del reinado de Joacim, hijo de Josías, rey de Judá:
<verse eid="JER 36:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 36:2"/>—Toma un rollo. Escribe en él todas las palabras que te he dicho contra Israel, contra Judá y contra todas las naciones, desde el día en que comencé a hablarte, en tiempos de Josías, hasta hoy.
<verse eid="JER 36:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 36:3"/>Tal vez cuando el pueblo de Judá escuche todas las desgracias que pienso traer sobre ellos, cada uno se aparte de su mal camino. Entonces perdonaré su maldad y su pecado.
<verse eid="JER 36:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 36:4"/>Jeremías mandó llamar a Baruc, hijo de Nerías. Mentras Jeremías dictaba, Baruc escribió en el rollo todas las palabras que el Señor le había comunicado.
<verse eid="JER 36:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 36:5"/>Cuando Baruc terminó de escribir, Jeremías le dijo:—Yo estoy prisionero y no puedo ir al templo.
<verse eid="JER 36:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 36:6"/>Entonces lee tú el rollo en el templo el próximo día de ayuno, porque ese día habrá allí gente de todo Judá.
<verse eid="JER 36:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 36:7"/>Tal vez se arrepientan y supliquen al Señor, y cada uno se aparte de su mal camino. Grande es la ira y el furor que el Señor ha pronunciado contra este pueblo.
<verse eid="JER 36:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 36:8"/>Baruc, hijo de Nerías, hizo lo que Jeremías le había ordenado. Leyó en el templo todas las palabras del Señor que estaban en el rollo.
<verse eid="JER 36:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 36:9"/>Esto ocurrió en el día de ayuno del mes noveno del año quinto del reinado de Joacim, hijo de Josías, rey de Judá. Ese día, todo el pueblo de Jerusalén y toda la gente que venía de las ciudades de Judá se reunieron delante del Señor.
<verse eid="JER 36:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 36:10"/>Entonces Baruc leyó el rollo con las palabras de Jeremías en la sala de Guemarías, hijo de Safán, el cronista. Estaba en el atrio superior de la casa del Señor, junto a la entrada de la puerta nueva, donde todo el pueblo podía escuchar.
<verse eid="JER 36:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 36:11"/>Micaías, hijo de Guemarías y nieto de Safán, oyó todas las palabras del Señor que estaban en el rollo.
<verse eid="JER 36:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 36:12"/>Entonces bajó al palacio, a la habitación del secretario. Allí estaban reunidos todos los funcionarios: el secretario Elisama, Delaías, hijo de Semaías, Elnatán, hijo de Acbor, Guemarías, hijo de Safán, Sedequías, hijo de Ananías, y todos los demás oficiales.
<verse eid="JER 36:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 36:13"/>Micaías les contó todo lo que había escuchado cuando Baruc leyó el rollo al pueblo.
<verse eid="JER 36:13"/><verse number="15" style="v" sid="JER 36:15"/>Los oficiales  enviaron a Yehudi, hijo de Netanías, hijo de Selemías, hijo de Cusí, para que le dijera a Baruc: «Trae el rollo que leíste al pueblo y ven acá».Baruc, hijo de Nerías, tomó el rollo y fue a reunirse con ellos. Entonces los oficiales le dijeron:—Toma asiento. Léenos lo que dice el rollo.
<verse eid="JER 36:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 36:16"/>Cuando terminó, todos quedaron aterrorizados.—Tenemos que informarle al rey sobre esto —dijeron.
<verse eid="JER 36:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 36:17"/>Luego preguntaron a Baruc:—¿Cómo escribiste todo esto? ¿Te lo dictó Jeremías?
<verse eid="JER 36:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 36:18"/>Baruc les explicó:—Jeremías me dictó todas estas palabras, y yo las escribí con tinta en el rollo.
<verse eid="JER 36:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 36:19"/>Los funcionarios le dijeron a Baruc:—Tú y Jeremías deben esconderse. No le digan a nadie dónde están.
<verse eid="JER 36:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 36:20"/>Luego los funcionarios guardaron el rollo en la habitación de Elisama, el secretario, y fueron a informarle al rey.
<verse eid="JER 36:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 36:21"/>El rey envió a Yehudi a buscar el rollo. Yehudi lo trajo del cuarto de Elisama, el secretario, y se lo leyó al rey. Todos los funcionarios estaban de pie junto al rey.
<verse eid="JER 36:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 36:22"/>El rey estaba en su aposento de invierno. Era el mes noveno del año y hacía frío, así que había un brasero encendido delante de él.
<verse eid="JER 36:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 36:23"/>Cada vez que Yehudi terminaba de leer 3 o 4 columnas, el rey tomaba su cuchillo de escritorio, cortaba esa sección del rollo y la arrojaba al fuego. Así lo hizo hasta que todo el rollo se consumió en el fuego.
<verse eid="JER 36:23"/><verse number="25" style="v" sid="JER 36:25"/>Ni el rey ni ninguno de sus cortesanos que escucharon aquellas palabras mostraron temor ni se rasgaron las vestiduras.  Aunque Elnatán, Delaías y Guemarías suplicaron al rey que no quemara el rollo, él no los escuchó.
<verse eid="JER 36:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 36:26"/>Entonces el rey ordenó a Jeramel, su hijo; a Seraías, hijo de Azriel, y a Selemías, hijo de Abdel, que arrestaran a Baruc y a Jeremías. Pero el Señor los había puesto a salvo.
<verse eid="JER 36:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 36:27"/>Después de que el rey quemó el rollo con las palabras que Jeremías había dictado a Baruc, el Señor le dio palabra a Jeremías:
<verse eid="JER 36:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 36:28"/>—Toma otro rollo y escribe en él todo lo que estaba en el primero, que Joacim, rey de Judá, quemó.
<verse eid="JER 36:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 36:29"/>Después, dile  al rey que así dice el Señor: "Tú quemaste el rollo porque decía que el rey de Babilonia vendría a destruir esta tierra y a todo lo que hay en ella.
<verse eid="JER 36:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 36:30"/>Por eso, el Señor dice acerca de ti, Joacim, rey de Judá, que ninguno de tus descendientes se sentará en el trono de David. Tu cadáver será arrojado y quedará expuesto al calor del día y al frío de la noche.
<verse eid="JER 36:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 36:31"/>Yo te castigaré a ti, a tu familia y a tus oficiales por sus malvadas acciones. Traeré sobre ustedes, sobre el pueblo de Judá y sobre los habitantes de Jerusalén todo el mal que he anunciado, porque no quisieron escuchar mis advertencias".
<verse eid="JER 36:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 36:32"/>Entonces Jeremías tomó otro rollo. Se lo dio a su secretario Baruc, hijo de Nerías. Baruc escribió en él todo lo que había en el rollo que el rey Joacim había quemado. Además, añadió muchos mensajes similares.
<verse eid="JER 36:32"/><verse eid="JER 36:32"/></para>
  <chapter eid="JER 36"/>
  <chapter number="37" style="c" sid="JER 37"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 37:1"/>Nabucodonosor, rey de Babilonia, nombró rey a Sedequías, hijo de Josías, en lugar de Jeconías, hijo de Joacim.
<verse eid="JER 37:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 37:2"/>Pero ni el rey Sedequías ni sus oficiales ni el pueblo que se quedó en el país prestaron atención a las palabras que el Señor había dicho por medio del profeta Jeremías.
<verse eid="JER 37:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 37:3"/>Sin embargo, el rey Sedequías envió a Jucal, hijo de Selemías, y al sacerdote Sofonías, hijo de Maseías, a ver a Jeremías. Le dijeron:—Por favor, ora al Señor nuestro Dios por nosotros.
<verse eid="JER 37:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 37:4"/>En ese tiempo Jeremías todavía no había sido encarcelado, así que podía andar libremente.
<verse eid="JER 37:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 37:5"/>El ejército del faraón salió de Egipto. Cuando los babilonios que sitiaban Jerusalén se enteraron de esto, se retiraron.
<verse eid="JER 37:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 37:6"/>El Señor le dio este mensaje a Jeremías:
<verse eid="JER 37:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 37:7"/>—Dile al rey de Judá que te envió a consultarme lo siguiente. El ejército del faraón que salió para ayudarte regresará a Egipto. Después los babilonios volverán para atacar esta ciudad. La capturarán y la incendiarán. Lo digo yo el Señor, el Dios de Israel.
<verse eid="JER 37:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 37:8"/>Los babilonios tomarán esta ciudad, la incendiarán y la reducirán a cenizas.
<verse eid="JER 37:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 37:9"/>No se engañen creyendo que los babilonios se han ido para siempre. No es así: no se irán.
<verse eid="JER 37:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 37:10"/>Aunque destruyeran a todo el ejército babilonio, aunque solo quedaran algunos heridos en sus tiendas, aun así saldrían y quemarían esta ciudad.
<verse eid="JER 37:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 37:11"/>Cuando el ejército babilonio se retiró de Jerusalén ante la amenaza del ejército del faraón,
<verse eid="JER 37:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 37:12"/>Jeremías intentó salir de la ciudad para ir a la tierra de Benjamín. Tenía que ocuparse de una propiedad que había heredado allí.
<verse eid="JER 37:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 37:13"/>Pero cuando salía por la puerta de Benjamín, un centinela lo arrestó acusándolo de desertar para unirse a los babilonios. El centinela que lo arrestó era Irías, hijo de Selemías, nieto de Jananías. Lo acusó con estas palabras:—¡Te estás pasando a los babilonios!
<verse eid="JER 37:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 37:14"/>—¡No es verdad! —protestó Jeremías—. ¡No voy a pasarme a los babilonios!Pero Irías no le hizo caso y lo llevó ante los oficiales de la ciudad.
<verse eid="JER 37:14"/><verse number="16" style="v" sid="JER 37:16"/>Estos se enfurecieron contra Jeremías, lo golpearon y lo encerraron en la casa del cronista Jonatán, que servía de prisión. Pusieron a Jeremías en un calabozo subterráneo, donde estuvo encerrado por largo tiempo.
<verse eid="JER 37:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 37:17"/>Pero finalmente el rey Sedequías lo mandó traer en secreto al palacio. El rey le preguntó en privado:—¿Has recibido alguna palabra del Señor?—Sí —respondió Jeremías—, la he recibido. ¡Serás entregado en manos del rey de Babilonia!
<verse eid="JER 37:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 37:18"/>Luego Jeremías le dijo al rey:—¿Qué crimen he cometido contra ti, contra tus ministros o contra este pueblo, para que me hayan encarcelado?
<verse eid="JER 37:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 37:19"/>¿Dónde están ahora los profetas que les anunciaban que el rey de Babilonia no vendría contra ustedes ni contra esta tierra? 
<verse eid="JER 37:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 37:20"/>Pero ahora, escúchame, por favor. No me mandes de vuelta a la casa del cronista Jonatán, o moriré allí.
<verse eid="JER 37:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 37:21"/>El rey Sedequías ordenó entonces que no devolvieran a Jeremías a aquel lugar, sino que lo trasladaran al patio de la guardia. Mandó que le dieran cada día una ración de pan de la calle de los panaderos mientras hubiera pan en la ciudad. Así, Jeremías se quedó en el patio de la guardia.
<verse eid="JER 37:21"/><verse eid="JER 37:21"/></para>
  <chapter eid="JER 37"/>
  <chapter number="38" style="c" sid="JER 38"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 38:1"/>Se enteraron de lo que Jeremías le estaba diciendo al pueblo algunos oficiales. Eran Sefatías, hijo de Matán; Guedalías, hijo de Pasur; Jucal, hijo de Selemías, y Pasur, hijo de Malquías.
<verse eid="JER 38:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 38:2"/>Jeremías le estaba  diciendo al pueblo que quienes se quedaran en Jerusalén morirían a espada, de hambre o de enfermedad. Decía  que quienes se rindieran a los babilonios vivirían.
<verse eid="JER 38:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 38:3"/>Decía que Jerusalén sería entregada sin duda al ejército del rey de Babilonia, que la conquistaría.
<verse eid="JER 38:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 38:4"/>Así que estos oficiales fueron a ver al rey y le dijeron:—Este hombre debe morir. Con sus palabras está desanimando a los soldados que quedan y a todo el pueblo. Este hombre no busca el bien de este pueblo, sino su mal.
<verse eid="JER 38:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 38:5"/>El rey Sedequías respondió:—Está bien, él está en sus manos. El rey no puede hacer nada para impedir lo que ustedes decidan.
<verse eid="JER 38:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 38:6"/>Tomaron entonces a Jeremías y, bajándolo con cuerdas, lo arrojaron a la cisterna de Malquías, miembro de la familia real, que estaba en el patio de la guardia. En la cisterna no había agua, solo lodo, y Jeremías se hundió en él.
<verse eid="JER 38:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 38:7"/>Ebedmélec, un etíope que era funcionario del palacio, se enteró de que habían arrojado a Jeremías a la cisterna. Ese día el rey estaba sentado administrando justicia en la puerta de Benjamín.
<verse eid="JER 38:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 38:8"/>Así que Ebedmélec fue a donde el rey estaba y le dijo:
<verse eid="JER 38:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 38:9"/>—Mi señor y rey, estos hombres han actuado muy mal al arrojar al profeta Jeremías a la cisterna. Va a morir de hambre allí, porque ya no queda pan en la ciudad.
<verse eid="JER 38:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 38:10"/>Entonces el rey le ordenó a Ebedmélec:—Toma 30 hombres y saca al profeta Jeremías de la cisterna antes de que muera.
<verse eid="JER 38:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 38:11"/>Ebedmélec tomó a los 30 hombres y fue al depósito del palacio donde se guardaban trapos y ropa vieja. Allí encontró harapos y ropa usada, los llevó a la cisterna y se los bajó a Jeremías con cuerdas.
<verse eid="JER 38:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 38:12"/>Ebedmélec le gritó a Jeremías:—Ponte estos trapos bajo las axilas para que las cuerdas no te lastimen.Cuando Jeremías estuvo listo,
<verse eid="JER 38:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 38:13"/>lo sacaron de la cisterna. Después lo llevaron al patio de la guardia, donde permaneció.
<verse eid="JER 38:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 38:14"/>Un día el rey Sedequías mandó llamar a Jeremías para reunirse con él en la tercera entrada del templo del Señor.—Quiero preguntarte algo —dijo el rey—. No me ocultes nada.
<verse eid="JER 38:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 38:15"/>Jeremías le respondió:—Si te digo la verdad, me matarás. Y si te doy un consejo, no me harás caso.
<verse eid="JER 38:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 38:16"/>Entonces el rey Sedequías le juró en secreto a Jeremías:—Tan cierto como que vive el Señor,  no te mataré ni te entregaré a quienes quieren matarte.
<verse eid="JER 38:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 38:17"/>Entonces Jeremías le dijo a Sedequías:—El Señor Todopoderoso, el Dios de Israel, dice: "Si te rindes a los oficiales del rey de Babilonia, tú y tu familia vivirán y la ciudad no será incendiada.
<verse eid="JER 38:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 38:18"/>Pero si no te rindes ante ellos, esta ciudad será entregada a los babilonios y ellos la quemarán. Y tú no escaparás de sus manos".
<verse eid="JER 38:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 38:19"/>El rey le respondió:—Pero me da miedo rendirme, porque los babilonios me entregarán a los judíos que se han pasado a su lado, y no sé qué me harán.
<verse eid="JER 38:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 38:20"/>Jeremías le dijo: —No caerás en sus manos si obedeces la voz del Señor que te comunico. Te irá bien y salvarás la vida. 
<verse eid="JER 38:20"/><verse number="22" style="v" sid="JER 38:22"/>Pero si te niegas a rendirte, el Señor me ha mostrado lo que sucederá. Todas las mujeres que queden en tu palacio serán sacadas y entregadas a los oficiales del rey de Babilonia. Ellas se burlarán de ti y dirán: "Tus amigos te engañaron y te dominaron. Ahora que tus pies se han hundido en el lodo, ellos te abandonaron".
<verse eid="JER 38:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 38:23"/>Todas tus esposas e hijos serán entregados a los babilonios, y tú no escaparás. El rey de Babilonia te capturará y esta ciudad será quemada.
<verse eid="JER 38:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 38:24"/>Entonces Sedequías le dijo a Jeremías:—Que nadie se entere de esta conversación o morirás.
<verse eid="JER 38:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 38:25"/>Puede ocurrir que mis oficiales lleguen a saber que hablé contigo y te exijan que les reveles lo que dijimos, incluso bajo amenaza de muerte.
<verse eid="JER 38:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 38:26"/>Diles simplemente que me suplicaste que no te devolvieran a la prisión de la casa de Jonatán, porque temías morir allí.
<verse eid="JER 38:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 38:27"/>Todos los jefes vinieron, en efecto, a interrogar a Jeremías, y él les respondió tal como el rey le había indicado. Lo dejaron en paz, pues nadie había escuchado la conversación entre el rey y él. 
<verse eid="JER 38:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 38:28"/>Y Jeremías permaneció en el patio de la guardia hasta el día en que Jerusalén fue conquistada.
<verse eid="JER 38:28"/><verse eid="JER 38:28"/></para>
  <chapter eid="JER 38"/>
  <chapter number="39" style="c" sid="JER 39"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 39:1"/>En el mes décimo del año 9 del reinado del rey Sedequías de Judá, el rey Nabucodonosor de Babilonia y todo su ejército atacaron Jerusalén y la sitiaron.
<verse eid="JER 39:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 39:2"/>El día 9 del mes cuarto del año 11, se abrió una brecha en la muralla de la ciudad.
<verse eid="JER 39:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 39:3"/>Entonces todos los oficiales del ejército del rey de Babilonia entraron y se sentaron junto a la puerta central. Estaban allí Nergal Sarézer de Samgar; Nebo Sarsequín, jefe de los oficiales; otro Nergal Sarézer, consejero principal; y todos los demás oficiales del rey de Babilonia.
<verse eid="JER 39:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 39:4"/>Cuando el rey Sedequías y sus soldados vieron que la ciudad había sido tomada, huyeron de noche por la puerta que estaba entre las 2 murallas, detrás del jardín del rey. Escaparon en dirección al Arabá.
<verse eid="JER 39:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 39:5"/>Pero las tropas babilonias persiguieron al rey y lo capturaron en la llanura de Jericó. Lo llevaron ante Nabucodonosor, rey de Babilonia, que estaba en Riblá, en la tierra de Jamat. Allí Nabucodonosor dictó sentencia contra él.
<verse eid="JER 39:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 39:6"/>El rey de Babilonia obligó a Sedequías a presenciar cómo mataban a sus hijos y a todos los nobles de Judá.
<verse eid="JER 39:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 39:7"/>Después le sacó los ojos a Sedequías y lo llevó encadenado a Babilonia.
<verse eid="JER 39:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 39:8"/>Mientras tanto, el ejército babilonio incendió el palacio y las casas de Jerusalén, y derribó las murallas de la ciudad.
<verse eid="JER 39:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 39:9"/>Nabuzaradán, comandante de la guardia, llevó cautivo a Babilonia al resto de la población de Jerusalén y a los que se habían pasado al lado de los babilonios.
<verse eid="JER 39:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 39:10"/>Solo dejó en el territorio de Judá a los más pobres, los que no tenían nada, y les asignó campos y viñedos.
<verse eid="JER 39:10"/><verse number="12" style="v" sid="JER 39:12"/>En cuanto a Jeremías, el rey Nabucodonosor  le había ordenado a Nabuzaradán:—Encárgate de que no sufra ningún daño. Cuídalo bien y dale cuanto necesite.
<verse eid="JER 39:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 39:13"/>Así que Nabuzaradán, comandante de la guardia, Nabusazbán, jefe de los oficiales, Nergal Sarézer, consejero principal, y todos los demás oficiales del rey de Babilonia 
<verse eid="JER 39:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 39:14"/>mandaron sacar a Jeremías del patio de la guardia. Lo pusieron al cuidado de Guedalías, hijo de Ajicán y nieto de Safán, para que lo llevara de regreso a su casa. Jeremías, pues, vivió allí entre el pueblo que había quedado.
<verse eid="JER 39:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 39:15"/>El Señor le dio este mensaje a Jeremías cuando todavía estaba encerrado en el patio de la guardia:
<verse eid="JER 39:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 39:16"/>—Ve y dile a Ebedmélec, el etíope, que así dice el Señor Todopoderoso, el Dios de Israel: "Cumpliré todas mis amenazas contra esta ciudad. La destruiré ante tus ojos,
<verse eid="JER 39:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 39:17"/>pero a ti te libraré. No morirás a manos de aquellos a quienes tanto temes.
<verse eid="JER 39:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 39:18"/>Te salvaré y no morirás a filo de espada; tu vida será tu botín, porque has puesto tu confianza en mí".
<verse eid="JER 39:18"/><verse eid="JER 39:18"/></para>
  <chapter eid="JER 39"/>
  <chapter number="40" style="c" sid="JER 40"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 40:1"/>Vino la palabra del Señor  a Jeremías después de que Nabuzaradán, el comandante de la guardia, lo había puesto en libertad en Ramá. Allí lo había encontrado encadenado entre los cautivos de Judá y Jerusalén que eran deportados a Babilonia.
<verse eid="JER 40:1"/><verse number="3" style="v" sid="JER 40:3"/>El comandante de la guardia llamó aparte a Jeremías y le dijo:—El Señor tu Dios anunció este desastre contra este lugar. Ahora el Señor lo ha cumplido tal como lo dijo, porque este pueblo pecó contra él y no obedeció su voz. Por eso les ha sucedido esto.
<verse eid="JER 40:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 40:4"/>Ahora voy a quitarte las cadenas y dejarte libre. Si quieres venir conmigo a Babilonia, está bien; yo cuidaré de ti. Pero si no quieres venir, no lo hagas. Mira, toda la tierra está delante de ti; ve a donde te parezca bien.
<verse eid="JER 40:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 40:5"/>Antes de que Jeremías respondiera, Nabuzaradán añadió: —Regresa junto a Guedalías, hijo de Ajicán, nieto de Safán, a quien el rey de Babilonia ha nombrado gobernador de las ciudades de Judá. Quédate con él en medio del pueblo, o ve adonde quieras.El comandante le dio provisiones y dinero, y lo dejó marchar. 
<verse eid="JER 40:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 40:6"/>Jeremías regresó entonces a donde estaba Guedalías en Mizpa y vivió entre el pueblo que había quedado en el país.
<verse eid="JER 40:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 40:7"/>Los jefes de las tropas judías que estaban en el campo se enteraron de que el rey de Babilonia había nombrado a Guedalías gobernador de la tierra. También supieron que le había confiado el cuidado de los hombres, mujeres y niños más pobres que no habían sido deportados a Babilonia.
<verse eid="JER 40:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 40:8"/>Así que fueron a reunirse con Guedalías en Mizpa. Los jefes que acudieron fueron Ismael, hijo de Netanías; Johanán y Jonatán, hijos de Carea; Seraías, hijo de Tanjumet; los hijos de Efay, el netofatita; Jazanías, hijo de un macateo, y sus hombres.
<verse eid="JER 40:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 40:9"/>Guedalías les juró que no tenían nada que temer si se rendían a los babilonios. Les dijo:—Quédense en la tierra y sirvan al rey de Babilonia, y les irá bien.
<verse eid="JER 40:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 40:10"/>Yo me quedaré en Mizpa para representarlos ante los babilonios que vengan a vernos. Ustedes dedíquense a cosechar el vino, los frutos de verano y el aceite. Guárdenlos en sus depósitos y establézcanse en las ciudades que han ocupado.
<verse eid="JER 40:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 40:11"/>Los judíos que estaban en Moab, entre los amonitas, en Edom y en otros países se enteraron de que el rey de Babilonia había dejado a algunos en Judá. También supieron que había nombrado a Guedalías, hijo de Ajicán, hijo de Safán, como gobernador.
<verse eid="JER 40:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 40:12"/>Entonces comenzaron a regresar a Judá desde los muchos lugares donde habían huido. Se detuvieron en Mizpa para hablar con Guedalías y luego se fueron a las tierras abandonadas. Allí recogieron una gran cosecha de uvas para hacer vino, además de otros frutos.
<verse eid="JER 40:12"/><verse number="14" style="v" sid="JER 40:14"/>Poco después, Johanán, hijo de Carea, y los demás jefes de las tropas fueron a Mizpa a advertirle a Guedalías. Le dijeron: —¿No sabes que Balís, rey de Amón, ha mandado a Ismael, hijo de Netanías, para acabar con tu vida? Pero Guedalías no les creyó.
<verse eid="JER 40:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 40:15"/>Entonces Johanán habló a solas con Guedalías y le propuso en secreto:—Déjame ir a matar a Ismael, hijo de Netanías. ¡Nadie lo sabrá! ¿Por qué vamos a permitir que venga y te mate? ¿Qué pasará con los judíos que se han reunido contigo si mueres? El resto de Judá que aún queda se dispersará y perecerá.
<verse eid="JER 40:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 40:16"/>Pero Guedalías le dijo:—Ni se te ocurra. Lo que dices de Ismael no es verdad.
<verse eid="JER 40:16"/><verse eid="JER 40:16"/></para>
  <chapter eid="JER 40"/>
  <chapter number="41" style="c" sid="JER 41"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 41:1"/>Pero en el mes séptimo, Ismael, hijo de Netanías y nieto de Elisama, llegó a Mizpa acompañado de 10 hombres. Ismael pertenecía a la familia real y había sido uno de los principales oficiales del rey. Guedalías los invitó a comer.
<verse eid="JER 41:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 41:2"/>Mientras comían, Ismael y los 10 hombres que estaban con él se levantaron de repente, sacaron sus espadas y mataron a Guedalías, hijo de Ajicán y nieto de Safán. Asesinaron, pues, a quien había sido nombrado gobernador del país por el rey de Babilonia.
<verse eid="JER 41:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 41:3"/>Ismael también mató a todos los judíos que estaban con Guedalías en Mizpa, así como a los soldados babilonios que se encontraban allí.
<verse eid="JER 41:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 41:4"/>Al día siguiente, antes de que alguien se enterara del asesinato,
<verse eid="JER 41:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 41:5"/>80 hombres llegaron desde Siquén, Siló y Samaria. Iban a adorar al Señor en el templo de Jerusalén. Se habían afeitado la barba, habían rasgado sus ropas y se habían hecho cortes en el cuerpo. Traían ofrendas de grano e incienso para presentarlas en el templo del Señor.
<verse eid="JER 41:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 41:6"/>Ismael salió de Mizpa a su encuentro, llorando mientras caminaba. Cuando los alcanzó, les dijo:—Vengan a ver lo que le pasó a Guedalías,  hijo de Ajicán.
<verse eid="JER 41:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 41:7"/>Cuando entraron en la ciudad, Ismael y sus hombres los mataron a todos, excepto a 10, y arrojaron los cadáveres en una cisterna.
<verse eid="JER 41:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 41:8"/>Los 10 que quedaron con vida le habían dicho a Ismael:—No nos mates. Tenemos trigo, cebada, aceite y miel escondidos en el campo.Por eso Ismael no los mató junto con los demás.
<verse eid="JER 41:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 41:9"/>Ismael había arrojado los cadáveres de los hombres que había asesinado en una cisterna. Era la gran cisterna que el rey Asá había construido cuando fortificó Mizpa para protegerse de Basá, rey de Israel. La llenaron de cadáveres.
<verse eid="JER 41:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 41:10"/>Ismael tomó cautivas a las hijas del rey y a todo el resto del pueblo que estaba en Mizpa. Eran los que Nabuzaradán, comandante de la guardia, había dejado bajo el cuidado de Guedalías, hijo de Ajicán. Ismael los tomó cautivos y partió para cruzar hacia el territorio de los amonitas.
<verse eid="JER 41:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 41:11"/>Johanán, hijo de Carea, y los demás jefes de las tropas se enteraron de todo lo que había hecho Ismael.
<verse eid="JER 41:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 41:12"/>Reunieron a todos sus hombres y fueron a pelear contra él. Lo alcanzaron junto al gran estanque de Gabaón.
<verse eid="JER 41:12"/><verse number="14" style="v" sid="JER 41:14"/>Cuando la gente vio a Johanán, hijo de Carea, y a los jefes de las tropas que lo acompañaban, se llenó de alegría. Todos los cautivos que Ismael llevaba cautivo desde Mizpa se fue con Johanán.
<verse eid="JER 41:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 41:15"/>Ismael, hijo de Netanías, escapó con 8 de sus hombres hacia el territorio de los amonitas.
<verse eid="JER 41:15"/><verse number="17" style="v" sid="JER 41:17"/>Johanán y todos los jefes de las tropas que lo acompañaban tomaron a toda la gente que  Ismael había tomado cautiva después de asesinar a Guedalías. Eran soldados, mujeres, niños y funcionarios de la corte que Johanán había traído de regreso desde Gabaón. Partieron y se detuvieron en Guerut Quimán, cerca de Belén. Tenían la intención de seguir hasta Egipto
<verse eid="JER 41:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 41:18"/>porque tenían miedo de los babilonios. Temían su reacción cuando se enteraran de que Ismael había asesinado a Guedalías, a quien el rey de Babilonia había nombrado gobernador del país.
<verse eid="JER 41:18"/><verse eid="JER 41:18"/></para>
  <chapter eid="JER 41"/>
  <chapter number="42" style="c" sid="JER 42"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 42:1"/>Johanán, hijo de Carea, todos los jefes de las tropas y todo el pueblo, desde el más pequeño hasta el más grande, se acercaron al profeta Jeremías.
<verse eid="JER 42:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 42:2"/>Le dijeron: —Por favor, presenta nuestra súplica al Señor tu Dios. Ruega por todos nosotros. Como puedes ver, de una gran multitud quedamos solo unos pocos.
<verse eid="JER 42:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 42:3"/>Pídele al Señor tu Dios que nos muestre qué hacer y a dónde ir.
<verse eid="JER 42:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 42:4"/>—Muy bien —respondió el profeta Jeremías—. Le preguntaré al Señor su Dios y les comunicaré todo lo que él me responda. No les ocultaré nada.
<verse eid="JER 42:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 42:5"/>Entonces le dijeron a Jeremías:—Que el Señor sea un testigo fiel y verdadero contra nosotros si no hacemos todo lo que el Señor tu Dios te envíe a decirnos.
<verse eid="JER 42:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 42:6"/>Nos guste o no, obedeceremos la voz del Señor nuestro Dios a quien te mandamos a consultar, para que nos vaya bien.
<verse eid="JER 42:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 42:7"/>Pasaron 10 días, y el Señor le dio su respuesta a Jeremías.
<verse eid="JER 42:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 42:8"/>Entonces llamó a Johanán, hijo de Carea, a todos los jefes de las tropas y a todo el pueblo, desde el más pequeño hasta el más grande.
<verse eid="JER 42:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 42:9"/>Les dijo:—Así dice el Señor, Dios de Israel, a quien ustedes me enviaron a presentarle su petición. Esta es su respuesta.
<verse eid="JER 42:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 42:10"/>Si se quedan en esta tierra, yo los edificaré y no los derribaré. Los plantaré y no los arrancaré, porque me duele el desastre que he traído sobre ustedes.
<verse eid="JER 42:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 42:11"/>No teman más al rey de Babilonia. Dejen de temerle, porque yo estoy con ustedes para salvarlos y librarlos de su poder.
<verse eid="JER 42:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 42:12"/>Yo haré que él tenga compasión de ustedes y les permita quedarse en su tierra.
<verse eid="JER 42:12"/><verse number="14" style="v" sid="JER 42:14"/>Pero puede ser que no quieran obedecer al Señor su Dios y digan: "No nos quedaremos en esta tierra". Puede ser que  insistan en irse a Egipto, pensando que allí no habrá guerra, que no escucharán el sonido de la trompeta ni que pasarán hambre.
<verse eid="JER 42:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 42:15"/>Entonces escuchen lo que dice el Señor, ustedes que son el remanente de Judá. Esto es lo que dice el Señor Todopoderoso, el Dios de Israel. Si ustedes insisten en ir a Egipto,
<verse eid="JER 42:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 42:16"/>la espada que tanto temen los alcanzará allí en Egipto, y el hambre que tanto les preocupa los perseguirá hasta Egipto. Allí morirán.
<verse eid="JER 42:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 42:17"/>Eso les pasará a todos los que insistan en irse a vivir a Egipto. Morirán por la espada, el hambre y la enfermedad. Ninguno escapará ni sobrevivirá a la calamidad que traeré sobre ustedes allá.
<verse eid="JER 42:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 42:18"/>Así como mi ira y mi furor se derramaron sobre los habitantes de Jerusalén, así se derramarán sobre ustedes cuando vayan a Egipto. Serán objeto de maldición, de horror, de burla y de reproche. Nunca más volverán a ver este lugar.
<verse eid="JER 42:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 42:19"/>»Remanente de Judá, el Señor les ha dicho que no vayan a Egipto. Tengan presente que hoy les he advertido con claridad.
<verse eid="JER 42:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 42:20"/>Si van, morirán. Ustedes cometieron un error al enviarme a consultar al Señor su Dios. Dijeron: "Dinos lo que el Señor nuestro Dios dice y lo haremos". Pero no fueron sinceros.
<verse eid="JER 42:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 42:21"/>Hoy les he comunicado exactamente lo que el Señor dijo, pero ustedes se niegan a obedecer al Señor su Dios en todo lo que él me envió a decirles.
<verse eid="JER 42:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 42:22"/>Tengan por seguro que morirán a espada, de hambre y de enfermedad en Egipto, a donde quieren ir.
<verse eid="JER 42:22"/><verse eid="JER 42:22"/></para>
  <chapter eid="JER 42"/>
  <chapter number="43" style="c" sid="JER 43"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 43:1"/>Jeremías terminó de comunicar este mensaje del Señor a todo el pueblo.
<verse eid="JER 43:1"/><verse number="3" style="v" sid="JER 43:3"/>Azarías, hijo de Osaías, Johanán, hijo de Carea, y todos los demás hombres orgullosos le dijeron a Jeremías:—¡Mientes! El Señor nuestro Dios no te ha mandado decirnos que no vayamos a Egipto. Baruc, hijo de Nerías, te ha puesto en contra de nosotros. Él te ha dicho que nos digas esto para que nos quedemos aquí y  los babilonios nos maten o nos lleven cautivos a Babilonia.
<verse eid="JER 43:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 43:4"/>Así que Johanán y todos los oficiales del ejército y todo el pueblo desobedecieron al Señor. Se negaron a quedarse en Judá.
<verse eid="JER 43:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 43:5"/>Johanán, hijo de Carea, y todos los jefes de las tropas tomaron a todo el resto del pueblo de Judá que había regresado de todas las naciones donde habían sido dispersados.
<verse eid="JER 43:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 43:6"/>Entre la multitud había hombres, mujeres, niños y niñas, las hijas del rey y todos aquellos que Nabuzaradán, comandante de la guardia, había dejado bajo el cuidado de Guedalías, hijo de Ajicán y nieto de Safán. También obligaron a Jeremías y a Baruc a ir con ellos.
<verse eid="JER 43:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 43:7"/>Así llegaron a Egipto, a la ciudad de Tafnes, desobedeciendo la orden del Señor.
<verse eid="JER 43:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 43:8"/>Cuando llegaron a Tafnes, el Señor le habló a Jeremías y le dijo:
<verse eid="JER 43:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 43:9"/>—Toma piedras grandes. En presencia de la gente de Judá, entiérralas en el pavimento frente a la entrada del palacio del faraón en Tafnes.
<verse eid="JER 43:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 43:10"/>Luego diles que así dice el Señor Todopoderoso, el Dios de Israel: "Voy a enviar a buscar a Nabucodonosor, rey de Babilonia, mi siervo. Pondré su trono sobre estas piedras que he enterrado aquí. Él extenderá su tienda real sobre ellas.
<verse eid="JER 43:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 43:11"/>Cuando venga, destruirá la tierra de Egipto. Matará a los que estén destinados a morir, capturará a los que estén destinados al cautiverio y herirá con la peste a los que estén destinados a la peste.
<verse eid="JER 43:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 43:12"/>Prenderá fuego a los templos de los dioses de Egipto. Quemará sus ídolos y llevará cautivos a sus habitantes. Limpiará la tierra de Egipto como un pastor se sacude los piojos de la ropa. Luego se marchará de allí sin problemas.
<verse eid="JER 43:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 43:13"/>Destruirá los monumentos sagrados de Bet Semes en Egipto y quemará los templos de los dioses egipcios".
<verse eid="JER 43:13"/><verse eid="JER 43:13"/></para>
  <chapter eid="JER 43"/>
  <chapter number="44" style="c" sid="JER 44"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 44:1"/>Esta es la palabra que vino a Jeremías acerca de todos los judíos que vivían en Egipto. Vivían en Migdol, en Tafnes, en Menfis y en la región de Patros.
<verse eid="JER 44:1"/><verse number="3" style="v" sid="JER 44:3"/>Les comunicó este mensaje de parte del Señor Todopoderoso, el Dios de Israel: —Ustedes vieron el desastre que traje sobre Jerusalén y sobre todas las ciudades de Judá. Hoy están en ruinas y deshabitadas por la maldad que cometieron. Me provocaron a ira al quemar incienso y adorar a otros dioses que ni ellos ni ustedes ni sus antepasados habían conocido.
<verse eid="JER 44:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 44:4"/>Envié una y otra vez a mis siervos los profetas para advertirles que no hicieran estas cosas detestables que yo aborrezco.
<verse eid="JER 44:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 44:5"/>Pero no quisieron escuchar ni abandonar sus malas acciones. Continuaron quemando incienso a otros dioses.
<verse eid="JER 44:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 44:6"/>Por eso mi ira y mi furor se derramaron como fuego sobre las ciudades de Judá y las calles de Jerusalén. Quedaron convertidas en ruinas desoladas, como están hasta hoy.
<verse eid="JER 44:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 44:7"/>»Ahora  pregunto: ¿por qué se hacen tanto daño a sí mismos? ¿Por qué provocan su propia destrucción, eliminando de Judá a hombres y mujeres, niños y bebés, sin dejar ningún sobreviviente?
<verse eid="JER 44:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 44:8"/>Están provocando mi ira con lo que hacen, al quemar incienso a otros dioses aquí en Egipto, donde ahora viven. Se están ganando su propia destrucción y se están convirtiendo en objeto de maldición y burla entre todas las naciones de la tierra.
<verse eid="JER 44:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 44:9"/>¿Han olvidado las maldades de sus antepasados, las de los reyes de Judá, las de sus reinas, las suyas propias y las de sus esposas, cometidas en la tierra de Judá y en las calles de Jerusalén?
<verse eid="JER 44:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 44:10"/>Hasta el día de hoy no se han humillado ni han mostrado reverencia. No han seguido mi ley ni los decretos que puse delante de ustedes y de sus antepasados.
<verse eid="JER 44:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 44:11"/>»Por eso, estoy decidido a traer desastre sobre ustedes y a destruir a todo Judá. Lo digo yo, el Señor Todopoderoso, el Dios de Israel.
<verse eid="JER 44:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 44:12"/>Eliminaré por completo al resto de Judá que insistió en venir a Egipto. Morirán aquí en Egipto, caerán por la espada o por el hambre. Morirán todos, desde el más pequeño hasta el más grande. Se convertirán en objeto de maldición, de horror, de burla y de vergüenza.
<verse eid="JER 44:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 44:13"/>Los castigaré en Egipto de la misma manera que castigué a Jerusalén: con la espada, con el hambre y con la enfermedad.
<verse eid="JER 44:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 44:14"/>Ninguno del resto de Judá que vino a vivir a Egipto escapará ni sobrevivirá para regresar a la tierra de Judá. Aunque deseen regresar para vivir allí, no regresarán, excepto algunos fugitivos.
<verse eid="JER 44:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 44:15"/>Entonces todos los hombres que sabían que sus esposas habían quemado incienso a otros dioses, todas las mujeres que estaban presentes y toda la gran multitud de judíos que vivían en el sur de Egipto le respondieron a Jeremías:
<verse eid="JER 44:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 44:16"/>—No vamos a hacer caso a lo que nos dices de parte del Señor.
<verse eid="JER 44:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 44:17"/>Haremos todo lo que hemos dicho. Quemaremos incienso a la Reina del Cielo y derramaremos ofrendas de vino para ella, tal como lo hicimos nosotros y nuestros antepasados, nuestros reyes y nuestros funcionarios en las ciudades de Judá y en las calles de Jerusalén. En aquel tiempo teníamos abundancia de alimentos, estábamos bien y no sufrimos ninguna desgracia.
<verse eid="JER 44:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 44:18"/>Pero desde que dejamos de quemar incienso a la Reina del Cielo y de derramar ofrendas de vino para ella, nos ha faltado todo y hemos sido destruidos por la espada y el hambre.
<verse eid="JER 44:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 44:19"/>Las mujeres añadieron:—Antes, quemábamos incienso a la Reina del Cielo y derramábamos ofrendas de vino para ella. ¿Acaso hacíamos las tortas con su imagen y le presentábamos las ofrendas sin el consentimiento de nuestros esposos?
<verse eid="JER 44:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 44:20"/>Entonces Jeremías les dijo a todos, tanto a los hombres como a las mujeres que le habían respondido:
<verse eid="JER 44:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 44:21"/>—¿Acaso piensan que el Señor no sabía que ustedes y sus antepasados, sus reyes y sus funcionarios y todo el pueblo quemaban incienso a los ídolos en las ciudades de Judá y en las calles de Jerusalén?
<verse eid="JER 44:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 44:22"/>El Señor ya no pudo soportar más sus malas acciones y sus prácticas detestables. Por eso su tierra se convirtió en una desolación, en objeto de horror y de maldición, sin habitantes, como está hoy.
<verse eid="JER 44:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 44:23"/>Todas estas cosas terribles les han sucedido porque quemaron incienso a los ídolos y pecaron contra el Señor. No obedecieron al Señor ni siguieron sus instrucciones, sus decretos ni sus leyes.
<verse eid="JER 44:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 44:24"/>Luego Jeremías les dijo a todos, tanto a los hombres como a las mujeres, que escucharan  la palabra del Señor. Dio el mensaje a todos los habitantes de Judá que estaban en Egipto. Dijo:
<verse eid="JER 44:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 44:25"/>—Ustedes y sus esposas han cumplido con sus propias palabras lo que prometieron hacer. Dijeron: "Cumpliremos nuestros votos de quemar incienso y derramar ofrendas de vino a la Reina del Cielo". ¡Pues adelante! Cumplan sus promesas.
<verse eid="JER 44:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 44:26"/>Pero juro por mi gran nombre que ningún habitante de Judá que viva en toda la tierra de Egipto volverá a invocar mi nombre ni a decir: "Tan cierto como que el Señor vive".
<verse eid="JER 44:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 44:27"/>Yo los estaré vigilando, pero será para mal, no para bien. Los habitantes de Judá que están en Egipto morirán por la guerra y el hambre hasta que sean completamente destruidos.
<verse eid="JER 44:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 44:28"/>Solo un pequeño grupo de sobrevivientes  regresará a Judá. Entonces todos los que quedaron de Judá y vinieron a vivir a Egipto sabrán quién dice la verdad, si yo o ellos.
<verse eid="JER 44:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 44:29"/>Esta es la señal para ustedes de que los castigaré en este lugar, para que sepan que mis amenazas contra ustedes se cumplirán.
<verse eid="JER 44:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 44:30"/>Entregaré al faraón Hofra, rey de Egipto, en manos de sus enemigos que buscan matarlo, tal como entregué a Sedequías, rey de Judá, en manos de Nabucodonosor, rey de Babilonia.
<verse eid="JER 44:30"/><verse eid="JER 44:30"/></para>
  <chapter eid="JER 44"/>
  <chapter number="45" style="c" sid="JER 45"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 45:1"/>El Señor le dio este mensaje a Jeremías para Baruc durante el año cuarto del reinado de Joacim, hijo de Josías, rey de Judá. Esto ocurrió cuando Baruc estaba escribiendo en un rollo las palabras que Jeremías le dictaba.
<verse eid="JER 45:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 45:2"/>—Baruc, este es el mensaje del Señor, Dios de Israel para ti.
<verse eid="JER 45:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 45:3"/>Tú diijste: "¡Ay de mí! El Señor ha añadido tristeza a mi dolor. Estoy agotado de tanto gemir y no encuentro descanso".
<verse eid="JER 45:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 45:4"/>Pero voy a derribar lo que edifiqué y arrancar lo que planté en toda esta tierra.
<verse eid="JER 45:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 45:5"/>¿Buscas grandes cosas para ti? ¡No las busques! Porque traeré calamidad sobre todo el pueblo. Pero a ti te concederé escapar con vida dondequiera que vayas. Tu propia vida será tu botín.
<verse eid="JER 45:5"/><verse eid="JER 45:5"/></para>
  <chapter eid="JER 45"/>
  <chapter number="46" style="c" sid="JER 46"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 46:1"/>Estos son los mensajes que el Señor le dio a Jeremías sobre las naciones extranjeras.Acerca de Egipto,
<verse eid="JER 46:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 46:2"/>el mensaje se dio contra el ejército del faraón Necao, rey de Egipto. Se dio cuando fue derrotado en Carquemis, junto al río Éufrates, por Nabucodonosor, rey de Babilonia. Esto ocurrió durante el año 4 del reinado de Joacim, hijo de Josías, rey de Judá. Mensaje:
<verse eid="JER 46:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 46:3"/>—¡Preparen sus escudos grandes y pequeños y avancen a la batalla!
<verse eid="JER 46:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 46:4"/>Ensillen los caballos y móntense, jinetes. Tomen posiciones con sus cascos puestos. Afilen sus lanzas y pónganse sus armaduras.
<verse eid="JER 46:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 46:5"/>¿Qué es lo que veo? Están aterrorizados y retroceden. Sus guerreros son derrotados y huyen a toda prisa sin mirar atrás. Hay terror por todas partes. Lo dice el Señor.
<verse eid="JER 46:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 46:6"/>Ni el más veloz podrá escapar ni el más fuerte salvarse. En el norte, junto al río Éufrates, tropezarán y caerán.
<verse eid="JER 46:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 46:7"/>¿Quién es este que sube como el Nilo, como ríos de aguas turbulentas?
<verse eid="JER 46:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 46:8"/>Es Egipto, que sube como el Nilo, como ríos de aguas turbulentas. Dice: "Subiré e inundaré la tierra; destruiré las ciudades y a sus habitantes".
<verse eid="JER 46:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 46:9"/>¡Adelante, caballos! ¡Avancen a toda velocidad, carros de guerra! ¡Adelante, guerreros! ¡Adelante, hombres de Cus y de Fut, que llevan escudos, y hombres de Lidia, que tensan el arco!
<verse eid="JER 46:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 46:10"/>Ese día es del Señor Todopoderoso, día de venganza contra sus enemigos. La espada devorará hasta saciarse y se embriagará con sangre. El Señor de los ejércitos ofrecerá un sacrificio en la tierra del norte, junto al río Éufrates.
<verse eid="JER 46:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 46:11"/>¡Sube a Galaad en busca de medicina, virgen hija de Egipto! Pero en vano multiplicas los remedios; no hay cura para ti.
<verse eid="JER 46:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 46:12"/>Las naciones han oído de tu vergüenza; tus gritos llenan  la tierra. Un guerrero tropieza con otro; ambos caen juntos.
<verse eid="JER 46:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 46:13"/>El Señor le dio este mensaje a Jeremías acerca de la venida de Nabucodonosor, rey de Babilonia, para atacar Egipto:
<verse eid="JER 46:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 46:14"/>—¡Anúncienlo en Egipto, proclámenlo en Migdol, en Menfis y en Tafnes! Digan: "Toma tu posición y prepárate, porque la espada devora todo a tu alrededor".
<verse eid="JER 46:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 46:15"/>¿Por qué ha huido Apis, tu dios toro? Porque el Señor lo derribó.
<verse eid="JER 46:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 46:16"/>Enormes multitudes caen amontonadas. Entonces el grupo de sobrevivientes de los judíos dirá: "Vengan, regresemos a Judá, donde nacimos, y alejémonos de toda esta matanza".
<verse eid="JER 46:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 46:17"/>¡Cámbienle el nombre al faraón y llámenlo "El hombre que hace mucho ruido, pero no tiene poder"!
<verse eid="JER 46:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 46:18"/>»Tan cierto como que  vive el Rey, el Señor Todopoderoso,  vendrá contra Egipto uno tan alto como el monte Tabor o el monte Carmelo junto al mar. El Señor lo declara.
<verse eid="JER 46:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 46:19"/>Preparen su equipaje para el exilio, habitantes de Egipto, porque Menfis quedará en ruinas y deshabitada.
<verse eid="JER 46:19"/><verse number="21" style="v" sid="JER 46:21"/>Egipto es hermoso como una ternera, pero la ataca un tábano del norte. Hasta sus famosos mercenarios se han vuelto como terneros asustados. Huyen despavoridos, porque es día de calamidad para Egipto, un momento de gran castigo.
<verse eid="JER 46:21"/><verse number="23" style="v" sid="JER 46:23"/>Egipto huye sigiloso como una serpiente. El ejército invasor avanza. Los innumerables soldados cortan a su pueblo como leñadores que abren un claro en el bosque.
<verse eid="JER 46:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 46:24"/>La nación de Egipto será entregada a estos hombres del norte.
<verse eid="JER 46:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 46:25"/>El Señor Todopoderoso, el Dios de Israel, dice: —Castigaré a Amón, dios de Tebas, y a los demás dioses de Egipto. Castigaré también al faraón y a cuantos confían en él.
<verse eid="JER 46:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 46:26"/>Los entregaré en manos de quienes quieren matarlos, en manos de Nabucodonosor, rey de Babilonia, y de su ejército. Pero después la tierra se recuperará de los desastres de la guerra y volverá a ser habitada.
<verse eid="JER 46:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 46:27"/>»No temas, Jacob, pueblo mío que regresas a tu tierra. No te desanimes, Israel, porque yo te salvaré desde lejos. Traeré a tus hijos y a tus hijas desde tierras lejanas. Israel volverá a su tierra y tendrá paz, y nadie lo asustará.
<verse eid="JER 46:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 46:28"/>No temas, Jacob, siervo mío, porque yo estoy contigo. Lo digo yo, el Señor. Destruiré por completo a todas las naciones entre las cuales te he dispersado, pero a ti no te destruiré del todo. Sin embargo, te corregiré con justicia; no te dejaré sin castigo.
<verse eid="JER 46:28"/><verse eid="JER 46:28"/></para>
  <chapter eid="JER 46"/>
  <chapter number="47" style="c" sid="JER 47"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 47:1"/>Esta es la palabra del Señor que vino a Jeremías acerca de los filisteos, antes de que el faraón atacara Gaza.
<verse eid="JER 47:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 47:2"/>—El Señor dice que desde el norte se acercan las aguas como un torrente desbordado. Inundan el país entero. La gente grita, y gimen todos los habitantes del país.
<verse eid="JER 47:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 47:3"/>Escuchen el galope de los caballos y el estruendo de las ruedas de los carros de guerra. Los padres huyen sin mirar siquiera a sus hijos,
<verse eid="JER 47:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 47:4"/>porque ha llegado el tiempo en que todos los filisteos y sus aliados de Tiro y Sidón serán destruidos. El Señor aniquila a los filisteos, a los que vinieron de Caftor.
<verse eid="JER 47:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 47:5"/>Gaza quedará rapada; Ascalón quedará en silencio. Descendientes de Anac, ¿hasta cuándo se harán heridas?
<verse eid="JER 47:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 47:6"/>Espada del Señor, ¿cuándo descansarás de tanta matanza? Vuelve a tu vaina, descansa y quédate quieta.
<verse eid="JER 47:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 47:7"/>Pero ¿cómo puede descansar si el Señor le ha dado órdenes? Él le ha ordenado atacar Ascalón y la costa del mar.
<verse eid="JER 47:7"/><verse eid="JER 47:7"/></para>
  <chapter eid="JER 47"/>
  <chapter number="48" style="c" sid="JER 48"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 48:1"/>El Señor Todopoderoso, el Dios de Israel, dice contra Moab:—¡Ay de la ciudad de Nebo, pues quedará en ruinas! La fortaleza de Quiriatayin será humillada y capturada.
<verse eid="JER 48:1"/><verse number="4" style="v" sid="JER 48:4"/>Ya no habrá más orgullo en Moab, porque en Hesbón se ha tramado un plan contra ella. Dicen: "Vengan, acabemos con esa nación". También tú, Madmén, serás silenciada; la espada te perseguirá. Se oyen gritos de angustia desde Joronayin, gritos de gran destrucción y ruina. Moab será destruida; sus gritos se oirán hasta Zoar.
<verse eid="JER 48:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 48:5"/>Sus refugiados subirán llorando por la cuesta de Luhit, mientras desde la ciudad que dejaron atrás se escuchan gritos de terror.
<verse eid="JER 48:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 48:6"/>¡Huyan para salvar sus vidas; váyanse al desierto!
<verse eid="JER 48:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 48:7"/>Pusiste tu confianza en tus obras y en tus riquezas, por eso también tú serás capturada. Quemós, tu dios, marchará al exilio junto con sus sacerdotes y sus jefes.
<verse eid="JER 48:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 48:8"/>Todas las ciudades serán destruidas, tanto las de las mesetas como las de los valles, porque así lo ha declarado el Señor.
<verse eid="JER 48:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 48:9"/>Pongan una lápida sobre Moab, porque quedará desierta; sus ciudades serán ruinas sin nadie que las habite.
<verse eid="JER 48:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 48:10"/>¡Maldito el que no cumpla la obra del Señor con todo empeño! ¡Maldito el que retenga su espada de derramar sangre!
<verse eid="JER 48:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 48:11"/>»Moab ha vivido tranquilo desde su juventud; es como vino reposado, que nunca ha sido trasvasado de una vasija a otra ni ha ido al exilio. Por eso conserva su sabor y su aroma no ha cambiado.
<verse eid="JER 48:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 48:12"/>Pero vienen días en que enviaré gente que lo vacíe como se vacía el vino de una vasija a otra. Lo derramarán y romperán sus vasijas.
<verse eid="JER 48:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 48:13"/>Entonces Moab se avergonzará de Quemós, su dios, tal como los israelitas se avergonzaron de Betel, en quien confiaban.
<verse eid="JER 48:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 48:14"/>»¿Cómo pueden decir: "Somos guerreros valientes, hombres poderosos en la batalla"?
<verse eid="JER 48:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 48:15"/>Pero ahora Moab será destruido; su destructor viene en camino. La flor de su juventud está destinada a la matanza. Lo digo yo, el Rey, el Señor de los ejércitos.
<verse eid="JER 48:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 48:16"/>El desastre de Moab está cerca y se acerca rápidamente.
<verse eid="JER 48:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 48:17"/>Todos ustedes que viven alrededor de Moab, lloren por ella.Todos los que conocen su fama, lamenten su caída. Digan: "¡Cómo se ha roto el poderoso cetro, el glorioso bastón de mando!".
<verse eid="JER 48:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 48:18"/>»Desciende de tu gloria y siéntate en el polvo, pueblo de Dibón, porque el destructor de Moab viene contra ti y destruirá tus fortalezas.
<verse eid="JER 48:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 48:19"/>Tú, que habitas en Aroer, detente al borde del camino y observa; pregunta a los que huyen, hombres y mujeres: "¿Qué ha pasado?".
<verse eid="JER 48:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 48:20"/>¡Moab está destruido! ¡Lloren y laméntense! Anuncien junto al río Arnón que Moab ha sido destruido.
<verse eid="JER 48:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 48:21"/>El juicio ha llegado también a todas las ciudades de la meseta: Holón, Yahaza, Mefat,
<verse eid="JER 48:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 48:22"/>Dibón, Nebo, Bet Diblatayin,
<verse eid="JER 48:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 48:23"/>Quiriatayin, Bet Gamul, Bet Megón,
<verse eid="JER 48:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 48:24"/>Queriot, Bosra y todas las demás ciudades de Moab, tanto las lejanas como las cercanas.
<verse eid="JER 48:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 48:25"/>La fuerza de Moab ha sido destruida; su poder ha sido quebrantado. Lo dice el Señor.
<verse eid="JER 48:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 48:26"/>»Embriáguenla, porque se rebeló contra el Señor. Que Moab se revuelque en su vómito y sea objeto de burla.
<verse eid="JER 48:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 48:27"/>¿Acaso no te burlabas tú de Israel? ¿No lo tratabas como a ladrón sorprendido en el acto?
<verse eid="JER 48:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 48:28"/>Habitantes de Moab, abandonen sus ciudades y vivan en las rocas como las palomas que anidan en las grietas de los acantilados.
<verse eid="JER 48:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 48:29"/>»Hemos oído que Moab es muy orgulloso. Sabemos de su altivez, su arrogancia y su corazón soberbio. Es sumamente engreído.
<verse eid="JER 48:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 48:30"/>Yo conozco tu insolencia,  pero tus alardes no sirven de nada. Lo digo yo, el Señor.
<verse eid="JER 48:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 48:31"/>Por eso lloro por Moab; mi corazón se lamenta por los habitantes de Quir Jeres.
<verse eid="JER 48:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 48:32"/>Viñedos de Sibmá, lloro por ustedes más que por Jazer. Sus sarmientos cruzaban el mar y llegaban hasta el mar de Jazer. El destructor cayó sobre su cosecha y sobre su vendimia.
<verse eid="JER 48:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 48:33"/>La alegría y el júbilo han desaparecido de los fértiles campos de Moab. Ya no hay vino en los lagares; nadie pisa las uvas cantando con alegría. Los gritos que se oyen no son de alegría.
<verse eid="JER 48:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 48:34"/>Los gritos de terror  de Hesbón llegan hasta Elalé y Yahaza; desde Zoar hasta Joronayin y Eglat Selisiyá se levanta la voz. Hasta las aguas de Nimrín se han secado.
<verse eid="JER 48:34"/><verse number="35" style="v" sid="JER 48:35"/>»Pondré fin en Moab a los que ofrecen sacrificios en los lugares altos y queman incienso a sus dioses.
<verse eid="JER 48:35"/><verse number="36" style="v" sid="JER 48:36"/>Mi corazón se lamenta por Moab como una flauta; como una flauta mi corazón se lamenta por los habitantes de Quir Jeres, porque toda su riqueza se ha perdido.
<verse eid="JER 48:36"/><verse number="37" style="v" sid="JER 48:37"/>Todos se afeitan la cabeza y se cortan la barba. Se hacen cortes en el cuerpo y visten ropa de luto.
<verse eid="JER 48:37"/><verse number="38" style="v" sid="JER 48:38"/>En todas las casas de Moab y en las plazas públicas habrá llanto, porque destrocé a Moab como se destroza una vasija que ya no sirve. 
<verse eid="JER 48:38"/><verse number="39" style="v" sid="JER 48:39"/>¡Cómo quedó destruida! ¡Cómo gime! ¡Miren la humillación de Moab! Se ha convertido en objeto de burla y terror para todos sus vecinos.
<verse eid="JER 48:39"/><verse number="40" style="v" sid="JER 48:40"/>»¡Miren! El enemigo vuela como un águila, extiende sus alas sobre Moab.
<verse eid="JER 48:40"/><verse number="41" style="v" sid="JER 48:41"/>Sus ciudades serán tomadas y sus fortalezas, conquistadas. Ese día el corazón de los guerreros de Moab será como el de una mujer de parto.
<verse eid="JER 48:41"/><verse number="42" style="v" sid="JER 48:42"/>Moab será destruida como nación porque se atrevió a desafiar al Señor.
<verse eid="JER 48:42"/><verse number="43" style="v" sid="JER 48:43"/>Terror, fosas y trampas esperan al habitante de Moab. Lo afirma el Señor.
<verse eid="JER 48:43"/><verse number="44" style="v" sid="JER 48:44"/>El que huya del terror caerá en la fosa. El que salga de la fosa caerá en la trampa, pues yo hago que caiga sobre Moab el año de su castigo.
<verse eid="JER 48:44"/><verse number="45" style="v" sid="JER 48:45"/>»A la sombra de Hesbón se detienen sin fuerzas los que escapan. De Hesbón sale fuego, de la ciudad de Sijón sale una llama que abrasa las sienes de Moab y la cabeza de ese pueblo arrogante y rebelde.
<verse eid="JER 48:45"/><verse number="46" style="v" sid="JER 48:46"/>¡Ay de ti, Moab! El pueblo de Quemós está destruido; tus hijos marchan al cautiverio; tus hijas, al destierro.
<verse eid="JER 48:46"/><verse number="47" style="v" sid="JER 48:47"/>»Pero en los días venideros cambiaré la suerte de Moab.Lo afirma el Señor.Aquí termina el juicio contra Moab.
<verse eid="JER 48:47"/><verse eid="JER 48:47"/></para>
  <chapter eid="JER 48"/>
  <chapter number="49" style="c" sid="JER 49"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 49:1"/>Mensaje del Señor acerca de los amonitas:—¿Acaso Israel no tiene hijos? ¿No tiene herederos? ¿Por qué entonces Moloc se ha apoderado de Gad? ¿Por qué su pueblo vive en las ciudades de Gad?
<verse eid="JER 49:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 49:2"/>Por eso llegarán días en que haré que se escuche el grito de guerra contra Rabá de los amonitas. Se convertirá en un montón de ruinas, y sus aldeas vecinas serán incendiadas. Entonces Israel despojará a quienes lo despojaron. Lo digo yo, el Señor.
<verse eid="JER 49:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 49:3"/>¡Grita, Hesbón, porque Hai ha sido destruida! ¡Lloren, habitantes de Rabá! Vístanse de luto y lamenten. Corran de un lado a otro entre los muros, porque Moloc irá al destierro, junto con sus sacerdotes y sus príncipes.
<verse eid="JER 49:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 49:4"/>Te jactas de tus valles fértiles, pero pronto se secarán. Hija rebelde, confías en tus riquezas y piensas que nadie puede hacerte daño.
<verse eid="JER 49:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 49:5"/>Pero yo traeré terror sobre ti desde todos los que te rodean. Cada uno de ustedes será expulsado, y nadie reunirá a los fugitivos.
<verse eid="JER 49:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 49:6"/>»Sin embargo, después de eso restauraré la fortuna de los amonitas.Lo declara el Señor.
<verse eid="JER 49:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 49:7"/>El Señor Todopoderoso dice acerca de Edom: —¿Dónde están los sabios de Temán? ¿Acaso desapareció la sabiduría? ¿Ya no hay consejo prudente en ellos?
<verse eid="JER 49:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 49:8"/>Huyan a lo más profundo del desierto, habitantes de Dedán, porque cuando castigue a Esaú, traeré el desastre sobre ti.
<verse eid="JER 49:8"/><verse number="10" style="v" sid="JER 49:10"/>Si vinieran vendimiadores a hacerte daño, ¿no dejarían al menos algún racimo? Si llegaran ladrones de noche, ¿no tomarían solo lo que pudieran? Pero yo despojaré a Esaú por completo; destaparé sus escondrijos y no tendrá dónde ocultarse. Sus hijos, sus parientes y sus vecinos serán destruidos.
<verse eid="JER 49:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 49:11"/>Entrega a tus huérfanos: yo les daré vida. Que confíen en mí tus viudas.
<verse eid="JER 49:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 49:12"/>»Si los que no merecían beber la copa del castigo tienen que beberla, ¿cómo vas a quedar tú sin castigo? No quedarás impune. Tienes que beberla.
<verse eid="JER 49:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 49:13"/>Juro por mí mismo que Bosra se convertirá en objeto de horror, vergüenza, ruina y maldición. Todas sus ciudades quedarán en ruinas para siempre.
<verse eid="JER 49:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 49:14"/>He recibido un mensaje del Señor. Él ha enviado un mensajero a las naciones para decirles: —Prepárense para la guerra contra Edom. Levántense y atáquenla.
<verse eid="JER 49:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 49:15"/>Dice el Señor:—Te haré la más pequeña de las naciones; serás totalmente despreciada.
<verse eid="JER 49:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 49:16"/>Tu arrogancia te ha engañado, y el orgullo de tu corazón también. Tú  habitas en las grietas de las rocas, y te encaramas en las cumbres de los montes.  Aunque pongas tu nido tan alto como el del águila, de allí te haré descender.
<verse eid="JER 49:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 49:17"/>La caída de Edom será tan espantosa que todo el que pase junto a ella se llenará de asombro al ver todas sus heridas.
<verse eid="JER 49:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 49:18"/>Edom quedará como Sodoma y Gomorra y sus ciudades vecinas. Nadie volverá a vivir allí; ningún ser humano habitará en ese lugar.
<verse eid="JER 49:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 49:19"/>»Mira, vendré como un león que sube de la espesura del Jordán hacia los pastos donde siempre hay agua. En un instante haré que Edom huya de su tierra y pondré sobre ella a quien yo elija. ¿Quién es como yo? ¿Quién puede desafiarme? ¿Qué líder puede enfrentarse a mí?
<verse eid="JER 49:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 49:20"/>Por eso, escuchen el plan que yo, el Señor, he trazado contra Edom, lo que he decidido contra los habitantes de Temán. Hasta los más pequeños del rebaño serán arrastrados; sus pastos quedarán desolados por causa de ellos.
<verse eid="JER 49:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 49:21"/>La tierra tiembla al caer Edom; el grito de terror de su pueblo se oye hasta el mar Rojo.
<verse eid="JER 49:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 49:22"/>Como un águila remonta el vuelo y se desliza, el enemigo extiende sus alas sobre Bosra. Ese día el corazón de los guerreros de Edom será como el de una mujer de parto.
<verse eid="JER 49:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 49:23"/>Acerca de Damasco, el Señor dice:—Las ciudades de Jamat y Arfad están llenas de terror porque les ha llegado la mala noticia. Están angustiadas; su corazón late acelerado como un mar agitado que no puede calmarse.
<verse eid="JER 49:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 49:24"/>Damasco se ha debilitado y todo su pueblo huye. El miedo y la angustia se apoderan de ella; el dolor la atenaza como a una mujer con dolores de parto.
<verse eid="JER 49:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 49:25"/>¿Cómo es que fue abandonada la ciudad famosa, la ciudad que era mi alegría?
<verse eid="JER 49:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 49:26"/>Tus jóvenes caerán muertos en tus calles; todo tu ejército será destruido en un solo día. Lo afirmo yo, el Señor Todopoderoso.
<verse eid="JER 49:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 49:27"/>Prenderé fuego a las murallas de Damasco y los palacios de Ben Adad serán devorados por las llamas.
<verse eid="JER 49:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 49:28"/>Así dice el Señor acerca de Cedar y de los reinos de Jazor, atacados por Nabucodonosor, rey de Babilonia:—¡Adelante, ataquen a Cedar! ¡Destruyan a ese pueblo del oriente!
<verse eid="JER 49:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 49:29"/>Les arrancarán sus tiendas y sus rebaños; se llevarán sus tiendas, sus bienes y sus camellos. La gente les gritará: "¡Hay terror por todas partes!".
<verse eid="JER 49:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 49:30"/>¡Huyan, habitantes de Jazor! Escapen y ocúltense en lo más profundo de la tierra, porque Nabucodonosor, rey de Babilonia, ha diseñado un plan contra ustedes. Ha trazado una estrategia contra ustedes.
<verse eid="JER 49:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 49:31"/>»¡Vamos, ataquen a esa nación despreocupada que vive del todo confiada. Es una nación que no tiene puertas ni cerrojos y que vive en total aislamiento!
<verse eid="JER 49:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 49:32"/>Sus camellos serán tu botín y su abundante ganado será tuyo. Dispersaré a los 4 vientos a los que se rapan las sienes; de todos lados vendra su desgracia.
<verse eid="JER 49:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 49:33"/>Jazor se convertirá en morada de chacales, en desolación perpetua; nadie vivirá allí.
<verse eid="JER 49:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 49:34"/>Al comienzo del reinado de Sedequías, rey de Judá, vino la palabra del Señor acerca de Elam.
<verse eid="JER 49:34"/><verse number="35" style="v" sid="JER 49:35"/>—Así digo yo, el Señor Todopoderoso. Voy a romper el arco de Elam, lo mejor de su poder. 
<verse eid="JER 49:35"/><verse number="36" style="v" sid="JER 49:36"/>Desataré contra Elam los 4 vientos desde los 4 confines de la tierra. Los dispersaré en todas las direcciones, y no quedará nación adonde no lleguen sus desterrados.
<verse eid="JER 49:36"/><verse number="37" style="v" sid="JER 49:37"/>Haré que Elam se llene de terror ante sus enemigos y ante quienes atentan contra su vida. Desataré mi ardiente ira y traeré sobre ellos la calamidad. Haré que la espada los persiga hasta acabar con ellos. 
<verse eid="JER 49:37"/><verse number="38" style="v" sid="JER 49:38"/>Estableceré mi trono en Elam y destruiré allí a su rey y a sus líderes.
<verse eid="JER 49:38"/><verse number="39" style="v" sid="JER 49:39"/>»Pero en los días venideros haré que regrese la suerte de Elam.Lo afirma el Señor.
<verse eid="JER 49:39"/><verse eid="JER 49:39"/></para>
  <chapter eid="JER 49"/>
  <chapter number="50" style="c" sid="JER 50"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 50:1"/>Esta es la palabra del Señor acerca de Babilonia y los babilonios, anunciada por medio del profeta Jeremías:
<verse eid="JER 50:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 50:2"/>—Anuncien entre las naciones, proclamen, levanten una bandera, griten a voz en cuello: ¡Babilonia ha caído! No oculten nada. Marduc ha quedado avergonzado, Bel ha quedado humillado.
<verse eid="JER 50:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 50:3"/>Desde el norte avanza contra ella una nación que convertirá su tierra en desolación. Nadie volverá a vivir allí; tanto personas como animales huirán.
<verse eid="JER 50:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 50:4"/>»En aquellos días, el pueblo de Israel y el pueblo de Judá se reunirán llorando y buscarán al Señor su Dios.
<verse eid="JER 50:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 50:5"/>Preguntarán por el camino a Sion, y hacia allá encaminarán sus pasos. Vendrán y se unirán al Señor en un pacto eterno que jamás olvidarán.
<verse eid="JER 50:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 50:6"/>»Mi pueblo ha sido como ovejas perdidas; sus pastores las han descarriado y las han dejado vagar por las montañas. Han andado de monte en monte y han olvidado su redil.
<verse eid="JER 50:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 50:7"/>Todos los que las encontraban las devoraban. Sus enemigos decían: "No somos culpables. Ellas pecaron contra el Señor, la morada de justicia,  la esperanza de sus antepasados".
<verse eid="JER 50:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 50:8"/>»Huyan de Babilonia, salgan de la tierra de los babilonios. Sean como los machos cabríos que guían el rebaño.
<verse eid="JER 50:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 50:9"/>Voy a movilizar contra Babilonia una coalición de grandes naciones del norte. Se dispondrán contra ella en orden de batalla y desde el norte la conquistarán. Sus flechas son como las de un guerrero experto que jamás regresa con las manos vacías.
<verse eid="JER 50:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 50:10"/>Babilonia será saqueada hasta que todos queden satisfechos con el botín. Lo digo yo,  el Señor.
<verse eid="JER 50:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 50:11"/>»Ustedes que saquearon mi heredad se alegran y regocijan, saltan como terneros en el prado, relinchan como sementales.
<verse eid="JER 50:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 50:12"/>Pero su madre quedará avergonzada y humillada. Será la más insignificante de las naciones: un desierto, una tierra seca e inhabitable.
<verse eid="JER 50:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 50:13"/>Por la ira del Señor, Babilonia no será habitada; quedará convertida en desolación total. Quienquiera que pase por Babilonia quedará atónito al contemplar sus ruinas.
<verse eid="JER 50:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 50:14"/>»Prepárense para atacar a Babilonia, todos los que tensan el arco. Disparen contra ella. No ahorren flechas, porque ha pecado contra el Señor.
<verse eid="JER 50:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 50:15"/>Griten contra ella desde todos lados. ¡Miren! Ya se rinde. Sus torres han caído, sus murallas están derribadas. Esta es la venganza del Señor. Tomen venganza de ella; háganle lo mismo que ella hizo a otros.
<verse eid="JER 50:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 50:16"/>Eliminen al que siembra en Babilonia y al que maneja la hoz en la siega. Ante la espada del opresor, cada uno regresa a su pueblo; cada cual huye hacia su tierra.
<verse eid="JER 50:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 50:17"/>»Los israelitas son como ovejas dispersas, acosadas por leones. Primero el rey de Asiria los devoró. Después Nabucodonosor, rey de Babilonia, les trituró los huesos.
<verse eid="JER 50:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 50:18"/>Por eso, castigaré al rey de Babilonia y a su país, tal como castigué al rey de Asiria. Lo digo yo, el Señor Todopoderoso, el Dios de Israel.
<verse eid="JER 50:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 50:19"/>Traeré a Israel de regreso a su tierra para que paste en el Carmelo y en Basán, y se sacie en las colinas de Efraín y de Galaad.
<verse eid="JER 50:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 50:20"/>En aquellos días, se buscará la maldad de Israel, pero no se encontrará. Se buscarán los pecados de Judá, pero no existirán, porque yo perdonaré al remanente que yo preserve.
<verse eid="JER 50:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 50:21"/>»¡Ataquen la tierra de Meratayin y a los habitantes de Pecod! Persíganlos, mátenlos y destrúyanlos completamente. ¡Ejecuta todas mis órdenes! Lo afirmo yo, el Señor.
<verse eid="JER 50:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 50:22"/>¡Se oye en el país el estruendo de la batalla, el ruido de una gran destrucción!
<verse eid="JER 50:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 50:23"/>¡Cómo ha sido quebrado y hecho pedazos el martillo de toda la tierra! ¡Cómo se ha convertido Babilonia en objeto de horror entre las naciones!
<verse eid="JER 50:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 50:24"/>¡Ay, Babilonia, te tendí una trampa y caíste en ella sin darte cuenta! Te descubrieron y te capturaron porque te enfrentaste al Señor.
<verse eid="JER 50:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 50:25"/>El Señor ha abierto su arsenal y ha sacado las armas de su ira, porque el Señor Todopoderoso tiene una tarea que cumplir en la tierra de los babilonios.
<verse eid="JER 50:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 50:26"/>¡Atáquenla desde los confines de la tierra, abran sus graneros! Júntenla como montones de grano y destrúyanla por completo. Que no quede nada de ella,
<verse eid="JER 50:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 50:27"/>ni siquiera su ganado. ¡Ay de ellos! ¡Que mueran todos, porque ha llegado el día de su castigo!
<verse eid="JER 50:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 50:28"/>Se oye la voz de los que huyen de Babilonia, de los que escaparon, y vienen a anunciar en Sion la venganza del Señor nuestro Dios, la venganza por su templo.
<verse eid="JER 50:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 50:29"/>»Convoquen a los arqueros contra Babilonia, a todos los que tensan el arco. Acampen alrededor de ella para que nadie escape. Páguenle según sus obras; háganle lo mismo que ella hizo a otros, porque desafió al Señor, al Santo de Israel.
<verse eid="JER 50:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 50:30"/>Por eso sus jóvenes caerán en las plazas ese día, y todos sus soldados perecerán.
<verse eid="JER 50:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 50:31"/>¡Aquí estoy contra ti, nación arrogante! Por fin ha llegado el día de tu castigo. Lo afirmo yo, el Señor, el Señor Todopoderoso.
<verse eid="JER 50:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 50:32"/>La nación arrogante tropezará y caerá sin que nadie la ayude a levantarse. Prenderé fuego a todas sus ciudades y ese fuego consumirá cuanto la rodea.
<verse eid="JER 50:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 50:33"/>Así dice el Señor Todopoderoso: —Israel y Judá son pueblos oprimidos; sus captores los tienen sujetos y se niegan a dejarlos libres. 
<verse eid="JER 50:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 50:34"/>Pero su Liberador es poderoso; su nombre es el Señor Todopoderoso. Con toda energía defenderá su causa; traerá la calma a la tierra, y a Babilonia, el espanto.
<verse eid="JER 50:34"/><verse number="35" style="v" sid="JER 50:35"/>»¡Espada contra los babilonios, contra sus jefes y sus sabios!
<verse eid="JER 50:35"/><verse number="36" style="v" sid="JER 50:36"/>¡Espada contra sus falsos profetas, que enloquezcan! ¡Espada contra sus guerreros, que se llenen de terror!
<verse eid="JER 50:36"/><verse number="37" style="v" sid="JER 50:37"/>¡Espada contra sus caballos y sus carros! ¡Espada contra todos sus mercenarios, que se acobarden! ¡Espada contra sus tesoros, que sean saqueados!
<verse eid="JER 50:37"/><verse number="38" style="v" sid="JER 50:38"/>¡Sequía sobre sus aguas, que se agoten! Es un país de ídolos; sus ídolos espantosos los tienen enloquecidos.
<verse eid="JER 50:38"/><verse number="39" style="v" sid="JER 50:39"/>»Por eso vivirán allí las fieras del desierto con las hienas y los avestruces harán allí su morada. Nunca más será habitada; quedará despoblada para siempre.
<verse eid="JER 50:39"/><verse number="40" style="v" sid="JER 50:40"/>Será como cuando Dios destruyó Sodoma y Gomorra y las ciudades que las rodeaban. Nadie volverá a vivir allí; ningún ser humano la habitará.
<verse eid="JER 50:40"/><verse number="41" style="v" sid="JER 50:41"/>»Del norte llega un ejército; desde los confines de la tierra vienen una gran nación y muchos reyes.
<verse eid="JER 50:41"/><verse number="42" style="v" sid="JER 50:42"/>Vienen armados con arcos y lanzas, crueles, sin misericordia. El estruendo de sus caballos es como el rugido del mar. Contra ti, Babilonia, marchan en formación de combate, alineados como un solo hombre.
<verse eid="JER 50:42"/><verse number="43" style="v" sid="JER 50:43"/>El rey de Babilonia ha escuchado la noticia y sus brazos desfallecen; la angustia lo domina y le sobrevienen dolores como de parto.
<verse eid="JER 50:43"/><verse number="44" style="v" sid="JER 50:44"/>Como león que sale de la espesura  del Jordán hacia pastos abundantes, así en un instante espantaré de su tierra a los de Babilonia y nombraré sobre ella al que yo elija. ¿Quién es como yo? ¿Quién me puede desafiar? ¿Qué líder puede hacerme frente?
<verse eid="JER 50:44"/><verse number="45" style="v" sid="JER 50:45"/>»Por eso, escuchen el plan que el Señor trazó contra Babilonia y lo que tiene proyectado contra el país de los babilonios: los más pequeños del rebaño serán arrastrados; sus pastos quedarán desolados a causa de ellos.
<verse eid="JER 50:45"/><verse number="46" style="v" sid="JER 50:46"/>A la estruendosa caída de Babilonia tiembla la tierra, y sus gritos resuenan entre las naciones.
<verse eid="JER 50:46"/><verse eid="JER 50:46"/></para>
  <chapter eid="JER 50"/>
  <chapter number="51" style="c" sid="JER 51"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 51:1"/>Así dice el Señor: —Levantaré un viento destructor contra Babilonia y contra los que habitan en el corazón de mis enemigos.
<verse eid="JER 51:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 51:2"/>Enviaré extranjeros a Babilonia para que la avienten y dejen vacía su tierra. La atacarán por todos lados en el día de su calamidad. 
<verse eid="JER 51:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 51:3"/>Que el arquero no tense su arco, que no se ponga su armadura. No perdonen a sus jóvenes; destruyan por completo a todo su ejército.
<verse eid="JER 51:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 51:4"/>Caerán muertos en el país de los babilonios, traspasados a espada en sus calles.
<verse eid="JER 51:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 51:5"/>El Señor Todopoderoso no ha abandonado a Israel ni a Judá. Él sigue siendo su Dios, aunque ellos pecaron contra el Santo de Israel.
<verse eid="JER 51:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 51:6"/>»¡Huyan de Babilonia! ¡Sálvese quien pueda! No perezcan por causa de sus pecados. Es tiempo de que el Señor ejecute su venganza; él le dará su merecido.
<verse eid="JER 51:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 51:7"/>Babilonia fue como una copa de oro en la mano del Señor; con ella emborrachó a toda la tierra. Las naciones bebieron de su vino y enloquecieron.
<verse eid="JER 51:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 51:8"/>Pero ahora Babilonia cayó de repente. Lloren por ella; denle medicina, quizá pueda ser sanada.
<verse eid="JER 51:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 51:9"/>»Quisimos sanarla, pero no hay cura. Dejémosla y volvamos cada uno a su tierra, porque su castigo llega hasta el cielo y se eleva hasta las nubes.
<verse eid="JER 51:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 51:10"/>El Señor nos hizo justicia. Vamos, contemos en Jerusalén lo que el Señor nuestro Dios ha hecho.
<verse eid="JER 51:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 51:11"/>»¡Afilen las flechas! ¡Tomen los escudos! El Señor ha despertado el espíritu de los reyes de Media, porque su plan es destruir Babilonia. Esta es la venganza del Señor, la venganza por su templo.
<verse eid="JER 51:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 51:12"/>Refuercen las defensas de Babilonia; pongan más guardias en las murallas; preparen una emboscada. El Señor cumplirá lo que ha planeado; hará lo que ha decretado contra los habitantes de Babilonia.
<verse eid="JER 51:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 51:13"/>Tú, que vives junto a muchas aguas y tienes grandes tesoros, tu fin ha llegado; se ha cortado el hilo de tu vida.
<verse eid="JER 51:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 51:14"/>El Señor Todopoderoso ha jurado por sí mismo: "Te llenaré de enemigos como si fueran langostas. Gritarán victoria sobre ti".
<verse eid="JER 51:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 51:15"/>»Dios hizo el mundo con su poder, estableció la tierra con su sabiduría y extendió los cielos con su inteligencia.
<verse eid="JER 51:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 51:16"/>Cuando habla, las aguas rugen en los cielos. Hace que las nubes se eleven desde los confines de la tierra. Envía relámpagos con la lluvia y saca el viento de sus depósitos.
<verse eid="JER 51:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 51:17"/>Todo ser humano es necio y sin conocimiento. Todo orfebre se avergüenza de sus ídolos, porque sus imágenes son falsas; no tienen vida en ellas.
<verse eid="JER 51:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 51:18"/>Los ídolos no son nada; son objetos ridículos. Cuando llegue el día del juicio, serán destruidos.
<verse eid="JER 51:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 51:19"/>Pero el Dios de Israel no es como esos ídolos. Él es el Creador de todo lo que existe. Su nombre es el Señor Todopoderoso. Israel es su pueblo, su heredad.
<verse eid="JER 51:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 51:20"/>»Tú eres mi arma de guerra y mi instrumento de batalla. Lo digo yo,  el Señor. Contigo destruiré naciones y reinos.
<verse eid="JER 51:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 51:21"/>Contigo aplastaré caballos y jinetes; contigo aplastaré carros de guerra y conductores.
<verse eid="JER 51:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 51:22"/>Contigo destruiré hombres y mujeres, ancianos y jóvenes, muchachos y muchachas.
<verse eid="JER 51:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 51:23"/>Contigo destrozaré pastores y rebaños, labradores y bueyes, gobernantes y jueces.
<verse eid="JER 51:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 51:24"/>Pero a la vista de ustedes le daré su merecido a Babilonia y a todos sus habitantes por todo el mal que hicieron en Sion.
<verse eid="JER 51:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 51:25"/>»Yo estoy contra ti, monte destructor que devastas toda la tierra. Extenderé mi mano contra ti. Te haré rodar desde los peñascos y te convertiré en un monte quemado.
<verse eid="JER 51:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 51:26"/>Ya nadie tomará de ti piedra angular ni piedra de cimiento, porque quedarás en desolación para siempre. Lo afirmo yo, el Señor.
<verse eid="JER 51:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 51:27"/>»Levanten una bandera en la tierra, toquen la trompeta entre las naciones. Convoquen a las naciones contra ella. Llamen a los reinos de Ararat, Mini y Asquenaz. Nombren un jefe de ataque contra ella. Hagan avanzar los caballos como una plaga de langostas.
<verse eid="JER 51:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 51:28"/>¡Movilicen contra ella a las naciones, a los reyes de Media con sus gobernadores y oficiales y a todo su imperio!
<verse eid="JER 51:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 51:29"/>La tierra tiembla y se estremece, porque se cumple el plan del Señor contra Babilonia. Su plan es convertir la tierra de Babilonia en un desierto sin habitantes.
<verse eid="JER 51:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 51:30"/>Los guerreros de Babilonia dejaron de combatir; se refugiaron en sus fortalezas. Sus fuerzas se agotaron, se volvieron como mujeres. Sus moradas fueron incendiadas y destrozados sus cerrojos.
<verse eid="JER 51:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 51:31"/>Los mensajeros corren de un lado a otro para anunciarle al rey que toda la ciudad ha sido tomada por los enemigos.
<verse eid="JER 51:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 51:32"/>Los vados del río están tomados, los pantanos incendiados y los soldados aterrorizados.
<verse eid="JER 51:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 51:33"/>Así dice el Señor Todopoderoso, el Dios de Israel: —Babilonia es como una era en tiempo de trilla. Dentro de poco llegará el momento de su cosecha.
<verse eid="JER 51:33"/><verse number="35" style="v" sid="JER 51:35"/>Nabucodonosor, el rey de Babilonia, me devoró y no dejó nada; me dejó como una vasija vacía. Me engulló como un dragón y se llenó el vientre con lo mejor de mí, para después vomitarme.Los habitantes de Sion dicen: "Que la violencia que sufrimos caiga sobre Babilonia". Los habitantes de Jerusalén dicen: "Que nuestra sangre caiga sobre los habitantes de Babilonia".
<verse eid="JER 51:35"/><verse number="36" style="v" sid="JER 51:36"/>»Por eso, voy a defender tu causa y a ejecutar tu venganza; secaré el agua de su mar y agostaré sus manantiales. Lo digo yo, el Señor.
<verse eid="JER 51:36"/><verse number="37" style="v" sid="JER 51:37"/>Convertiré a Babilonia en un montón de ruinas, en guarida de chacales, en objeto de horror y burla, sin ningún habitante.
<verse eid="JER 51:37"/><verse number="38" style="v" sid="JER 51:38"/>Juntos rugen como leones; gruñen como cachorros de león.
<verse eid="JER 51:38"/><verse number="39" style="v" sid="JER 51:39"/>Mientras estén enardecidos, les prepararé una fiesta y los embriagaré para que se diviertan. Después, dormirán un sueño eterno del que no despertarán jamás.
<verse eid="JER 51:39"/><verse number="40" style="v" sid="JER 51:40"/>Los llevaré al matadero como corderos, carneros y chivos.
<verse eid="JER 51:40"/><verse number="41" style="v" sid="JER 51:41"/>»¡Cómo ha caído Sesac! ¡Cómo ha sido capturada la ciudad que el mundo entero admiraba! ¡Cómo se ha convertido Babilonia en objeto de horror entre las naciones!
<verse eid="JER 51:41"/><verse number="42" style="v" sid="JER 51:42"/>El mar se ha levantado contra Babilonia; sus olas la han cubierto.
<verse eid="JER 51:42"/><verse number="43" style="v" sid="JER 51:43"/>Sus ciudades quedaron desoladas, como tierra reseca, como páramo. Nadie vive allí; nadie cruza por ese lugar.
<verse eid="JER 51:43"/><verse number="44" style="v" sid="JER 51:44"/>Castigaré a Bel en Babilonia y le haré vomitar lo que ha devorado. Las naciones ya no acudirán a él. Hasta la muralla de Babilonia ha caído.
<verse eid="JER 51:44"/><verse number="45" style="v" sid="JER 51:45"/>»¡Sal de ella, pueblo mío! ¡Sálvense del ardor de mi ira!
<verse eid="JER 51:45"/><verse number="46" style="v" sid="JER 51:46"/>No se desanimen cuando escuchen los primeros rumores. Cada año habrá nuevos rumores de violencia en el país, de un gobernante que se levanta contra otro.
<verse eid="JER 51:46"/><verse number="47" style="v" sid="JER 51:47"/>Llegan los días en que castigaré los ídolos de Babilonia; toda su tierra quedará en vergüenza y sus muertos caerán en medio de ella.
<verse eid="JER 51:47"/><verse number="48" style="v" sid="JER 51:48"/>El cielo y la tierra se alegrarán cuando del norte vengan ejércitos destructores contra Babilonia.
<verse eid="JER 51:48"/><verse number="49" style="v" sid="JER 51:49"/>»Tal como Babilonia hizo caer a los muertos de Israel, así caerán los muertos de Babilonia.
<verse eid="JER 51:49"/><verse number="50" style="v" sid="JER 51:50"/>¡Ustedes, los que escaparon de la espada, váyanse! ¡No se detengan! Invoquen al Señor aunque estén lejos y piensen en Jerusalén.
<verse eid="JER 51:50"/><verse number="51" style="v" sid="JER 51:51"/>»Sentimos vergüenza por los insultos recibidos; el deshonor nos cubre el rostro, pues extranjeros han entrado en los santuarios de la casa del Señor.
<verse eid="JER 51:51"/><verse number="52" style="v" sid="JER 51:52"/>Por eso vienen días en que castigaré sus ídolos y en toda su tierra gemirán los heridos. Lo digo yo, el Señor.
<verse eid="JER 51:52"/><verse number="53" style="v" sid="JER 51:53"/>Aunque Babilonia se elevara hasta el cielo y fortificara su altura inaccesible, de mi parte vendrán destructores contra ella.
<verse eid="JER 51:53"/><verse number="54" style="v" sid="JER 51:54"/>»¡Escuchen el clamor de gran destrucción que viene desde Babilonia, desde la tierra de los babilonios!
<verse eid="JER 51:54"/><verse number="55" style="v" sid="JER 51:55"/>El Señor está destruyendo a Babilonia. Hará callar su gran bullicio. Las olas enemigas rugen como grandes aguas y el estrépito de su voz resuena.
<verse eid="JER 51:55"/><verse number="56" style="v" sid="JER 51:56"/>Los ejércitos destructores llegan y matan a sus valientes guerreros. Todas las armas se rompen en manos de los babilonios, porque el Señor es un Dios que hace justicia y le dará a Babilonia su merecido.
<verse eid="JER 51:56"/><verse number="57" style="v" sid="JER 51:57"/>Embriagaré a sus oficiales, a sus sabios, a sus gobernadores y a sus guerreros. Caerán en un sueño eterno del que no despertarán. Lo digo yo, el Rey, cuyo nombre es el Señor Todopoderoso.
<verse eid="JER 51:57"/><verse number="58" style="v" sid="JER 51:58"/>»Las gruesas murallas de Babilonia serán arrasadas y sus altas puertas serán quemadas. Los constructores de muchos países trabajaron en vano: su obra será consumida por el fuego.
<verse eid="JER 51:58"/><verse number="59" style="v" sid="JER 51:59"/>El Señor le dio este mensaje a Jeremías durante el año 4 del reinado de Sedequías, rey de Judá. El mensaje era para Seraías, hijo de Nerías y nieto de Maseías. Seraías era el oficial encargado del campamento. Iba a viajar a Babilonia con Sedequías, rey de Judá.
<verse eid="JER 51:59"/><verse number="60" style="v" sid="JER 51:60"/>Jeremías escribió en un rollo todos los desastres que el Señor tenía planeados contra Babilonia. Todo lo que se ha escrito antes sobre Babilonia estaba allí.
<verse eid="JER 51:60"/><verse number="62" style="v" sid="JER 51:62"/>Jeremías se lo dio a Seraías con estas instrucciones:—Cuando llegues a Babilonia, lee en voz alta todo lo que está escrito aquí. Luego di: "Señor, tú has dicho que destruirás este lugar hasta no dejar en él ser viviente, ni humano ni animal, y que quedará desolado para siempre".
<verse eid="JER 51:62"/><verse number="63" style="v" sid="JER 51:63"/>Cuando termines de leer el rollo, átale una piedra y arrójalo al río Éufrates.
<verse eid="JER 51:63"/><verse number="64" style="v" sid="JER 51:64"/>Luego di: "Así se hundirá Babilonia para no levantarse más, a causa del desastre que yo traigo sobre ella. Nunca se recuperará".Aquí terminan las palabras de Jeremías.
<verse eid="JER 51:64"/><verse eid="JER 51:64"/></para>
  <chapter eid="JER 51"/>
  <chapter number="52" style="c" sid="JER 52"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 52:1"/>Sedequías tenía 21 años cuando comenzó a reinar. Reinó 11 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Jamutal, hija de Jeremías, y era de Libná.
<verse eid="JER 52:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 52:2"/>Sedequías hizo lo malo ante los ojos del Señor, como lo había hecho Joacim.
<verse eid="JER 52:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 52:3"/>Las cosas llegaron a tal punto que el Señor, en su enojo, permitió que el pueblo de Jerusalén y de Judá fuera expulsado de su presencia. Sedequías se rebeló contra el rey de Babilonia.
<verse eid="JER 52:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 52:4"/>Durante el año 9 del reinado de Sedequías, el día 10 del mes décimo, Nabucodonosor, rey de Babilonia, marchó con todo su ejército contra Jerusalén, construyó rampas de asalto alrededor
<verse eid="JER 52:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 52:5"/>y la sitió hasta el año 11 del reinado de Sedequías.
<verse eid="JER 52:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 52:6"/>El día 9 del mes cuarto, el hambre en la ciudad se volvió tan grave que ya no quedaba comida para el pueblo.
<verse eid="JER 52:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 52:7"/>Los soldados de la ciudad abrieron una brecha en la muralla. Esa noche, a pesar de que los babilonios tenían rodeada la ciudad, todos los soldados huyeron por la puerta que está entre los 2 muros, cerca del jardín del rey.  Los soldados escaparon en dirección al Arabá.
<verse eid="JER 52:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 52:8"/>Pero las tropas babilonias los persiguieron y capturaron al rey Sedequías en la llanura de Jericó. Todo su ejército se había dispersado y lo había abandonado.
<verse eid="JER 52:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 52:9"/>Los babilonios lo capturaron y lo llevaron ante el rey de Babilonia, que estaba en Riblá, en el territorio de Jamat. Allí Nabucodonosor pronunció sentencia contra él. 
<verse eid="JER 52:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 52:10"/>El rey de Babilonia obligó a Sedequías a presenciar cómo mataban a sus hijos y a todos los oficiales de Judá.
<verse eid="JER 52:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 52:11"/>Después ordenó que le sacaran los ojos. Lo llevó encadenado a Babilonia, donde permaneció en prisión hasta el día de su muerte.
<verse eid="JER 52:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 52:12"/>El día 10 del mes quinto del año 19 del reinado de Nabucodonosor, rey de Babilonia, Nabuzaradán, capitán de la guardia, llegó a Jerusalén.
<verse eid="JER 52:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 52:13"/>Prendió fuego al templo del Señor, al palacio real y a todas las casas de Jerusalén.
<verse eid="JER 52:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 52:14"/>El ejército babilonio, dirigido por Nabuzaradán, derribó todas las murallas que rodeaban Jerusalén.
<verse eid="JER 52:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 52:15"/>Luego llevó cautivos a Babilonia a los más pobres del pueblo, a los sobrevivientes del asedio y a los que se habían rendido al rey de Babilonia, junto con el resto de los artesanos.
<verse eid="JER 52:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 52:16"/>Sin embargo, dejó a los más pobres para que cultivaran las viñas y los campos.
<verse eid="JER 52:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 52:17"/>Los soldados babilonios  quebraron las columnas de bronce, las bases y la fuente de bronce que había en el templo del Señor, y se llevaron todo el bronce a Babilonia.
<verse eid="JER 52:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 52:18"/>También se llevaron las ollas, las palas, las pinzas para las mechas, los tazones y todos los utensilios de bronce que se usaban en el culto del templo.
<verse eid="JER 52:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 52:19"/>Se llevaron los braseros, los candelabros, los recipientes para rociar y los tazones, tanto los que eran de oro puro como los que eran de plata.
<verse eid="JER 52:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 52:20"/>Las 2 columnas, la fuente y los bueyes de bronce eran muy pesados. Era imposible calcular su peso. Habían sido hechos en tiempos del rey Salomón.
<verse eid="JER 52:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 52:21"/>Cada columna medía 8 metros de alto y 5,4 metros de circunferencia. Eran huecas y  tenían 8 centímetros de grosor.
<verse eid="JER 52:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 52:22"/>El capitel de bronce que coronaba cada columna medía 2 metros de altura y estaba decorado con una red y granadas de bronce. Las 2 columnas eran idénticas.
<verse eid="JER 52:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 52:23"/>Había 96 granadas en los costados y 100 granadas más formando una red alrededor.
<verse eid="JER 52:23"/><verse number="25" style="v" sid="JER 52:25"/>El comandante de la guardia se llevó a Seraías, el jefe de los sacerdotes, a Sofonías, su ayudante, y a los 3 guardias de la entrada del templo. También se llevó a un oficial del ejército, a 7 consejeros del rey que encontró en la ciudad, al secretario principal encargado de reclutar soldados y a otros 60 hombres importantes que estaban en la ciudad.
<verse eid="JER 52:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 52:26"/>Nabuzaradán, comandante de la guardia,  los llevó ante el rey de Babilonia, que estaba en Riblá.
<verse eid="JER 52:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 52:27"/>El rey de Babilonia los mandó ejecutar allí, en Riblá. Así fue como Judá fue llevado al exilio, lejos de su tierra.
<verse eid="JER 52:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 52:28"/>El número de cautivos llevados a Babilonia durante el año 7 del reinado de Nabucodonosor fue de 3.023.
<verse eid="JER 52:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 52:29"/>Luego, en el año 18 de su reinado, se llevó otros 832.
<verse eid="JER 52:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 52:30"/>En el año 23 del reinado de Nabucodonosor, Nabuzaradán, comandante de la guardia, llevó cautivos a 745 personas. En total fueron 4.600 cautivos.
<verse eid="JER 52:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 52:31"/>El día 25 del mes duodécimo del año 37 del cautiverio del rey Joaquín de Judá en Babilonia, Evil Merodac comenzó a reinar en Babilonia. Ese mismo año, indultó  al rey Joaquín y lo liberó de la prisión.
<verse eid="JER 52:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 52:32"/>Lo trató con bondad y le dio un lugar de honor más importante que el de los otros reyes que estaban con él en Babilonia.
<verse eid="JER 52:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 52:33"/>Le dio ropa nueva y lo alimentó de la mesa del rey durante el resto de su vida.
<verse eid="JER 52:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 52:34"/>Además, durante toda su vida, hasta el día de su muerte, recibió del rey de Babilonia una asignación diaria para su sustento.
<verse eid="JER 52:34"/></para>
  <chapter eid="JER 52"/>
</usx>
