<usx version="3.1">
  <book code="LUK" style="id">EN</book>
  <para style="rem">Exported from Codex Translation Editor v0.24.0
</para>
  <para style="rem">Export Date: 2026-04-15T18:03:56.988Z
</para>
  <para style="h">Luke
</para>
  <para style="toc1">Luke
</para>
  <para style="toc2">Luke
</para>
  <para style="toc3">LUK
</para>
  <para style="mt1">Luke
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="LUK 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 1:1"/>Muchos han intentado organizar un relato de las cosas que se han cumplido entre nosotros,
<verse eid="LUK 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 1:2"/>tal como nos lo contaron los que desde el principio fueron testigos oculares y siervos de la palabra
<verse eid="LUK 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 1:3"/>Y yo mismo, distinguido Teófilo, he investigado con mucho cuidado los hechos desde su origen, y ahora te los expongo en orden,
<verse eid="LUK 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 1:4"/>para que tengas la seguridad de que lo que te han enseñado es verdad.
<verse eid="LUK 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 1:5"/>En los días en que Herodes era rey de Judea, hubo un sacerdote llamado Zacarías, que pertenecía a la clase de Abías. Su esposa, Elisabet, también era descendiente de Aarón.
<verse eid="LUK 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 1:6"/>Zacarías y Elisabet eran justos ante Dios, y tenían una conducta intachable, cumpliendo todos las mandamientos y decretos del Señor.
<verse eid="LUK 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 1:7"/>No tenían hijos, porque Elisabet no podía tenerlos, y ambos eran ya ancianos.
<verse eid="LUK 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 1:8"/>Un día, cuando al grupo del sacerdote Zacarías le llegó el turno de servir a Dios en el templo,
<verse eid="LUK 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 1:9"/>le tocó a Zacarías, según era la costumbre de los sacerdotes, entrar en el santuario del templo del Señor para quemar incienso.
<verse eid="LUK 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 1:10"/>A la hora de ofrecer el incienso, la multitud del pueblo estaba reunida afuera orando.
<verse eid="LUK 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 1:11"/>Un ángel del Señor se le apareció a Zacarías, de pie a la derecha del altar del incienso
<verse eid="LUK 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 1:12"/>Al verlo, Zacarías se asustó y se llenó de temor.
<verse eid="LUK 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 1:13"/>Pero el ángel le dijo: ―No tengas miedo, Zacarías, pues Dios ha escuchado tus oraciones. Tu esposa Elisabet te dará un hijo, y lo llamarás Juan.
<verse eid="LUK 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 1:14"/>Y será para ti motivo de gran alegría, y muchos se alegrarán por su nacimiento.
<verse eid="LUK 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 1:15"/>Tu hijo será grande delante del Señor, y no beberá ni vino ni licor alguno, y será lleno del Espíritu Santo desde antes de nacer.
<verse eid="LUK 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 1:16"/>Él hará que muchos de los hijos de Israel vuelvan al Señor su Dios.
<verse eid="LUK 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 1:17"/>También irá primero, delante del Señor, con el mismo espíritu y poder del profeta Elías. Reconciliará a los padres con los hijos y hará que los desobedientes aprendan de la sabiduría de los justos.Así preparará al pueblo para recibir al Señor.
<verse eid="LUK 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 1:18"/>Zacarías le preguntó al ángel: ―¿Cómo podré estar seguro de esto? Mi esposa y yo somos ya ancianos.
<verse eid="LUK 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 1:19"/>El ángel le contestó: ―Yo soy Gabriel, que estoy a las órdenes de Dios, y he sido enviado para hablar contigo y darte estas buenas noticias.
<verse eid="LUK 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 1:20"/>Mira, te vas a quedar mudo y no podrás hablar hasta el día en que esto suceda, porque no creíste mis palabras, que se cumplirán a su tiempo.
<verse eid="LUK 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 1:21"/>Mientras tanto, el pueblo estaba afuera esperando a Zacarías y a todos les extrañaba que se demorara tanto en salir.
<verse eid="LUK 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 1:22"/>Cuando salió, no podía hablar, y entendieron que había tenido una visión en el templo. Solo les hacía señas, pues estaba mudo.
<verse eid="LUK 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 1:23"/>Cuando se cumplieron los días de su ministerio, regresó a su casa.
<verse eid="LUK 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 1:24"/>Poco después, Elisabet quedó embarazada; y durante cinco meses no salió de su casa.
<verse eid="LUK 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 1:25"/>Ella decía: «El Señor me ha mostrado su bondad al darme un hijo y evitar la vergüenza que antes tenía».
<verse eid="LUK 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 1:26"/>En el sexto mes del embarazo de Elisabet, Dios envió al ángel Gabriel a Nazaret, un pueblo de la región de Galilea.
<verse eid="LUK 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 1:27"/>Fue a visitar a una joven virgen llamada María, que estaba comprometida con un hombre llamado José, descendiente del rey David.
<verse eid="LUK 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 1:28"/>El ángel entró donde ella estaba y le dijo: ―¡Te saludo, a ti que has recibido la bendición de Dios! El Señor está contigo.
<verse eid="LUK 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 1:29"/>Estas palabras perturbaron a María, que se preguntaba qué significaría ese saludo.
<verse eid="LUK 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 1:30"/>El ángel le dijo: ―No temas, María, Dios te ha concedido su favor.
<verse eid="LUK 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 1:31"/>Mira, vas a quedar embarazada y tendrás un hijo, y lo llamarás Jesús.
<verse eid="LUK 1:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 1:32"/>Él será grande, y será llamado Hijo del Altísimo, y el Señor le dará el trono de David su padre,
<verse eid="LUK 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 1:33"/>reinará sobre la casa de Jacob para siempre, y su reino no tendrá fin.
<verse eid="LUK 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 1:34"/>María le preguntó al ángel: ―¿Cómo será esto, si yo soy virgen?
<verse eid="LUK 1:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 1:35"/>El ángel le contestó: ―El Espíritu Santo vendrá sobre ti y el poder del Altísimo te cubrirá con su sombra. Por eso, el santo niño que va a nacer será llamado Hijo de Dios.
<verse eid="LUK 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 1:36"/>Tu parienta Elisabet también ha concebido un hijo en su vejez. La llamaban estéril, pero está ya en el sexto mes,
<verse eid="LUK 1:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 1:37"/>porque nada hay imposible para Dios.
<verse eid="LUK 1:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 1:38"/>María dijo: —Aquí estoy, soy la sierva del Señor; que Dios haga conmigo conforme a lo que has dicho. Y el ángel se fue.
<verse eid="LUK 1:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 1:39"/>Pocos días después, María se fue de prisa a un pueblo en la región montañosa de Judea.
<verse eid="LUK 1:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 1:40"/>Llegó a la casa de Zacarías, entró y saludó a Elisabet.
<verse eid="LUK 1:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 1:41"/>Cuando Elisabet oyó el saludo de María, el niño saltó de alegría en su vientre. Entonces Elisabet fue llena del Espíritu Santo,
<verse eid="LUK 1:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 1:42"/>y exclamó: —¡Bendita tú entre las mujeres, y bendito el fruto de tu vientre!
<verse eid="LUK 1:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 1:43"/>Es increíble, ¡la madre de mi Señor ha venido a visitarme!
<verse eid="LUK 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 1:44"/>Mira, en cuanto escuché tu saludo, el niño en mi vientre saltó de alegría.
<verse eid="LUK 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 1:45"/>¡Dichosa tú que has creído, porque lo que el Señor te ha dicho se cumplirá!
<verse eid="LUK 1:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 1:46"/>María respondió con un cántico: —Mi alma engrandece al Señor,
<verse eid="LUK 1:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 1:47"/>mi espíritu se regocija en Dios, mi Salvador.
<verse eid="LUK 1:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 1:48"/>Dios ha puesto sus ojos en mí, su humilde sierva. Desde ahora, todas las generaciones me llamarán dichosa,
<verse eid="LUK 1:48"/><verse number="49" style="v" sid="LUK 1:49"/>porque el Dios Todopoderoso ha hecho grandes cosas por mí. ¡Santo es su nombre!
<verse eid="LUK 1:49"/><verse number="50" style="v" sid="LUK 1:50"/>Su misericordia se extiende de generación en generación para los que le temen.
<verse eid="LUK 1:50"/><verse number="51" style="v" sid="LUK 1:51"/>Actuó con su brazo poderoso, deshizo los planes de los soberbios.
<verse eid="LUK 1:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 1:52"/>Quitó de sus tronos a los poderosos  y exaltó a los humildes.
<verse eid="LUK 1:52"/><verse number="53" style="v" sid="LUK 1:53"/>A los hambrientos los llenó de bienes, y a los ricos los envió con las manos vacías.
<verse eid="LUK 1:53"/><verse number="54" style="v" sid="LUK 1:54"/>Ha acudido en ayuda de Israel, su siervo, ha mostrado su misericordia.
<verse eid="LUK 1:54"/><verse number="55" style="v" sid="LUK 1:55"/>Cumplió así su promesa a nuestros padres: mostró su misericordia a Abraham y a sus descendientes para siempre.
<verse eid="LUK 1:55"/><verse number="56" style="v" sid="LUK 1:56"/>María se quedó con Elisabet unos tres meses y luego regresó a su casa.
<verse eid="LUK 1:56"/><verse number="57" style="v" sid="LUK 1:57"/>Cuando se cumplió el tiempo, Elisabet dio a luz a un hijo.
<verse eid="LUK 1:57"/><verse number="58" style="v" sid="LUK 1:58"/>Sus vecinos y sus parientes oyeron que el Señor le había mostrado tal misericordia, y se alegraron con ella.
<verse eid="LUK 1:58"/><verse number="59" style="v" sid="LUK 1:59"/>Al octavo día vinieron a circuncidar al niño, y le pusieron el nombre de su padre, Zacarías.
<verse eid="LUK 1:59"/><verse number="60" style="v" sid="LUK 1:60"/>Pero su madre dijo: ―¡De ninguna manera! Tiene que llamarse Juan.
<verse eid="LUK 1:60"/><verse number="61" style="v" sid="LUK 1:61"/>Le replicaron: ―¡Pero si en tu familia no hay nadie con ese nombre!
<verse eid="LUK 1:61"/><verse number="62" style="v" sid="LUK 1:62"/>Entonces le hicieron señas al padre del niño para saber cómo quería que lo llamaran.
<verse eid="LUK 1:62"/><verse number="63" style="v" sid="LUK 1:63"/>Este pidió una tablilla para escribir, y puso: «Se llamará Juan». Y todos se asombraron.
<verse eid="LUK 1:63"/><verse number="64" style="v" sid="LUK 1:64"/>Al instante, Zacarías recobró el habla y comenzó a alabar a Dios.
<verse eid="LUK 1:64"/><verse number="65" style="v" sid="LUK 1:65"/>Los vecinos se llenaron de temor, y en toda la región de los moentes de Judea se hablaba de lo sucedido.
<verse eid="LUK 1:65"/><verse number="66" style="v" sid="LUK 1:66"/>Todos los que oían hablar del asunto se preguntaban: «¿Qué llegará a ser ese niño? Porque iba acompañado del poder del Señor».
<verse eid="LUK 1:66"/><verse number="67" style="v" sid="LUK 1:67"/>Entonces Zacarías, el padre, lleno del Espíritu Santo, profetizó:
<verse eid="LUK 1:67"/><verse number="68" style="v" sid="LUK 1:68"/>«¡Bendito sea el Señor, el Dios de Israel, porque ha venido a visitar y a redimir a su pueblo!
<verse eid="LUK 1:68"/><verse number="69" style="v" sid="LUK 1:69"/>Nos ha enviado un poderoso Salvador, de la casa de su siervo David,
<verse eid="LUK 1:69"/><verse number="70" style="v" sid="LUK 1:70"/>conforme a lo que dijo por medio de sus santos profetas desde tiempos antiguos.
<verse eid="LUK 1:70"/><verse number="71" style="v" sid="LUK 1:71"/>Este nos salvará de nuestros enemigos y de la mano de todos los que nos odian.
<verse eid="LUK 1:71"/><verse number="72" style="v" sid="LUK 1:72"/>Viene para mostrar misericordia a nuestros padres y recordar su santo pacto,
<verse eid="LUK 1:72"/><verse number="73" style="v" sid="LUK 1:73"/>al juramento que le hizo a Abraham nuestro padre, para concedernos
<verse eid="LUK 1:73"/><verse number="74" style="v" sid="LUK 1:74"/>que le sirvamos sin temor, por habernos rescatado de  nuestros enemigos.
<verse eid="LUK 1:74"/><verse number="75" style="v" sid="LUK 1:75"/>Para que le sirvamos con santidad y justicia, delante de él, todos los días de nuestra vida.
<verse eid="LUK 1:75"/><verse number="76" style="v" sid="LUK 1:76"/>«Y tú, hijo mío, serás llamado profeta del Altísimo, porque irás delante del Señor para preparar su camino.
<verse eid="LUK 1:76"/><verse number="77" style="v" sid="LUK 1:77"/>Le darás a conocer a su pueblo la salvación mediante el perdón de sus pecados,
<verse eid="LUK 1:77"/><verse number="78" style="v" sid="LUK 1:78"/>por la entrañable misericordia de nuestro Dios. Y nos visitará desde el cielo el amanecer de un nuevo día,
<verse eid="LUK 1:78"/><verse number="79" style="v" sid="LUK 1:79"/>para dar luz a los que están en oscuridad y en sombra de muerte; para dirigir nuestros pies por el camino de la paz.
<verse eid="LUK 1:79"/><verse number="80" style="v" sid="LUK 1:80"/>El niño crecía y se fortalecía en espíritu, y vivió en el desierto hasta el día en que se presentó públicamente al pueblo de Israel.
<verse eid="LUK 1:80"/><verse eid="LUK 1:80"/></para>
  <chapter eid="LUK 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="LUK 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 2:1"/>Por aquellos días, salió un decreto de parte de César Augusto para que se empadronaran todos los habitantes del Imperio romano.
<verse eid="LUK 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 2:2"/>Este primer censo se llevó a cabo cuando Cirenio era gobernador de Siria.
<verse eid="LUK 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 2:3"/>Y todos iban a registrarse, cada uno en su lugar de origen.
<verse eid="LUK 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 2:4"/>José también fue desde Nazaret, en Galilea, hasta Judea, a la ciudad de David llamada Belén, porque él era de la casa y familia de David, y Belén era la ciudad de David.
<verse eid="LUK 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 2:5"/>José fue allí para registrarse con María, su prometida, que estaba embarazada.
<verse eid="LUK 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 2:6"/>Mientras estaban en Belén, se cumplió el tiempo para que ella diera a luz,
<verse eid="LUK 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 2:7"/>y tuvo a su hijo primogénito. Lo envolvió en pañales y lo recostó en un pesebre, porque no había lugar para ellos en la posada.
<verse eid="LUK 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 2:8"/>En aquella misma región, había pastores que pasaban la noche en el campo y vigilaban sus rebaños,
<verse eid="LUK 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 2:9"/>De repente, un ángel del Señor se presentó ante ellos, y la gloria del Señor los envolvió en su luz, y se llenaron de temor.
<verse eid="LUK 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 2:10"/>El ángel les dijo: «No teman. Les traigo buenas noticias que van a ser de gran alegría  para todo el pueblo:
<verse eid="LUK 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 2:11"/>Esta noche ha nacido  un Salvador, que es el Cristo, el Señor, en la ciudad de David.
<verse eid="LUK 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 2:12"/>Lo reconocerán porque lo encontrarán envuelto en pañales y acostado en un pesebre».
<verse eid="LUK 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 2:13"/>De repente apareció con el ángel una gran multitud del ejército celestial, que glorificaba a Dios y decía:
<verse eid="LUK 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 2:14"/>«Gloria a Dios en las alturas, y paz en la tierra para los que gozan de su buena voluntad».
<verse eid="LUK 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 2:15"/>Cuando los ángeles regresaron al cielo, los pastores se dijeron entre ellos: Vamos a Belén y veamos esto que el Señor nos ha anunciado».
<verse eid="LUK 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 2:16"/>Fueron de prisa y encontraron a María y a José, y al niño acostado en el pesebre.
<verse eid="LUK 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 2:17"/>Cuando lo vieron, contaron lo que el ángel les había dicho acerca del niño.
<verse eid="LUK 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 2:18"/>Todos los que oyeron se quedaron asombrados de lo que decían los pastores.
<verse eid="LUK 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 2:19"/>Pero María guardaba todas estas cosas en su corazón y meditaba en ellas.
<verse eid="LUK 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 2:20"/>Los pastores regresaron glorificando y alabando a Dios por todo lo que habían oído y visto. Todo fue tal como les habían dicho.
<verse eid="LUK 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 2:21"/>Ocho días después, fueron a circuncidar al niño, y le pusieron el nombre de Jesús, tal como el ángel le había dicho a María antes de su concepción.
<verse eid="LUK 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 2:22"/>Cuando llegó el día en que, según la ley de Moisés, ellos debían purificarse, José y María llevaron al niño a Jerusalén para presentárselo al Señor.
<verse eid="LUK 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 2:23"/>Así cumplieron con la ley del Señor, que dice: «Todo varón primogénito será consagrado al Señor».
<verse eid="LUK 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 2:24"/>También fueron a ofrecer el sacrificio que mandaba la ley del Señor: «un par de tórtolas o dos pichones».
<verse eid="LUK 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 2:25"/>Había un hombre en Jerusalén que se llamaba Simeón, que era justo y piadoso. Este vivía esperando la consolación de Israel. El Espíritu Santo estaba con él 
<verse eid="LUK 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 2:26"/>y le había revelado que moriría antes de haber visto al Cristo del Señor.
<verse eid="LUK 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 2:27"/>El Espíritu Santo guio a Simeón para ir al templo. Cuando los padres del niño Jesús lo llevaron para cumplir con la costumbre que mandaba la ley,
<verse eid="LUK 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 2:28"/>Simeón lo tomó en sus brazos y alabó a Dios, diciendo:
<verse eid="LUK 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 2:29"/>«Ahora, Soberano Señor,  se ha cumplido tu palabra: ya puedes dejar que este tu siervo muera en paz,
<verse eid="LUK 2:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 2:30"/>porque mis ojos han visto tu salvación,
<verse eid="LUK 2:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 2:31"/>la que has preparado ante los ojos de todos los pueblos;
<verse eid="LUK 2:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 2:32"/>es una luz que ilumina a las naciones y es la gloria de tu pueblo Israel.
<verse eid="LUK 2:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 2:33"/>El padre y la madre del niño estaban maravillados por lo que se decía acerca de él.
<verse eid="LUK 2:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 2:34"/>Simeón los bendijo y le dijo a María, la madre de Jesús: «Mira, este niño va a hacer que muchos caigan y muchos se levanten en Israel. Será una señal que tendrá gran oposición,
<verse eid="LUK 2:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 2:35"/>así se revelarán los pensamientos de muchos corazones. En cuanto a ti, una espada te traspasará el alma».
<verse eid="LUK 2:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 2:36"/>También había en el templo una profetisa llamada Ana, hija de Fanuel, de la tribu de Aser. Era muy anciana, y había vivido con su esposo siete años,
<verse eid="LUK 2:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 2:37"/>y luego quedó viuda hasta los ochenta y cuatro años.<char style="em" closed="true">hasta … años.: </char> Alt. <char style="em" closed="true">durante ochenta y cuatro años.</char>" class="footnote-marker"&gt;1 Casi nunca salía del templo, adoraba a Dios con ayunos y oraciones, día y noche.
<verse eid="LUK 2:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 2:38"/>Ana llegó también en ese momento, dio gracias a Dios y comenzó a hablar del niño a todos los que esperaban que Dios redimiera a Jerusalén.
<verse eid="LUK 2:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 2:39"/>Después de haber cumplido con todo lo que mandaba la ley, José y María regresaron a su pueblo Nazaret, en Galilea.
<verse eid="LUK 2:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 2:40"/>El niño crecía y se fortalecía; se llenaba de sabiduría y la gracia de Dios estaba sobre él.
<verse eid="LUK 2:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 2:41"/>Los padres de Jesús iban todos los años a Jerusalén para la fiesta de la Pascua.
<verse eid="LUK 2:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 2:42"/>Cuando cumplió doce años, subieron a Jerusalén para la fiesta, como de costumbre, y él fue con ellos.
<verse eid="LUK 2:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 2:43"/>Cuando terminó la fiesta y emprendieron el regreso, Jesús se quedó en Jerusalén, pero sus padres no lo sabían.
<verse eid="LUK 2:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 2:44"/>Creían que él estaba con el grupo de viajeros. Anduvieron un día de camino y luego lo buscaron entre sus familiares y conocidos.
<verse eid="LUK 2:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 2:45"/>Como no lo encontraron, regresaron a Jerusalén para buscarlo.
<verse eid="LUK 2:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 2:46"/>Después de tres días, lo encontraron en el templo, sentado entre los maestros de la ley, escuchándolos y haciéndoles preguntas.
<verse eid="LUK 2:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 2:47"/>Todos los que lo escuchaban se quedaban asombrados por su inteligencia y por sus respuestas a los maestros.
<verse eid="LUK 2:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 2:48"/>Cuando sus padres lo vieron, se quedaron admirados. Su madre le dijo: ―Hijo, ¿por qué nos has hecho esto? ¡Tu padre y yo te hemos estado buscando llenos de angustia!
<verse eid="LUK 2:48"/><verse number="49" style="v" sid="LUK 2:49"/>Él les respondió: ―¿Por qué me buscaban? ¿No sabían que tengo que estar en la casa de mi Padre?
<verse eid="LUK 2:49"/><verse number="50" style="v" sid="LUK 2:50"/>Pero ellos no entendieron lo que quería decir.
<verse eid="LUK 2:50"/><verse number="51" style="v" sid="LUK 2:51"/>Jesús volvió con sus padres a Nazaret y los obedecía en todo. Pero su madre guardaba todas estas cosas en su corazón.
<verse eid="LUK 2:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 2:52"/>Jesús seguía creciendo en sabiduría y estatura, y gozaba cada vez más del favor de Dios y de la gente.
<verse eid="LUK 2:52"/><verse eid="LUK 2:52"/></para>
  <chapter eid="LUK 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="LUK 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 3:1"/>En el año quince del reinado de Tiberio César, Poncio Pilato gobernaba Judea; Herodes era tetrarca de Galilea; Felipe, su hermano, era tetrarca de Iturea y de la región de Traconitis; y Lisanias era tetrarca de Abilene.
<verse eid="LUK 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 3:2"/>Anás y Caifás eran los sumos sacerdotes. Vino palabra de Dios a Juan, hijo de Zacarías, en el desierto.
<verse eid="LUK 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 3:3"/>Y Juan fue por toda la región alrededor del Jordán, proclamando el bautismo de arrepentimiento para el perdón de los pecados.
<verse eid="LUK 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 3:4"/>Así está escrito en el libro de las palabras del profeta Isaías: «Voz de uno que clama en el desierto: "Preparen el camino para el Señor, enderecen sus sendas".
<verse eid="LUK 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 3:5"/>Todo valle será rellenado, los montes y colinas serán allanados; se enderezarán los caminos torcidos y se alisarán las sendas escabrosas.
<verse eid="LUK 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 3:6"/>Todo ser humano verá la salvación de Dios».
<verse eid="LUK 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 3:7"/>Venían multitudes  para ser bautizadas por Juan. Él decía: ―¡Generación de víboras! ¿Quién les dijo que huyeran de la ira que ha de venir?
<verse eid="LUK 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 3:8"/>Den frutos que muestren su arrepentimiento, y no comiencen a decirse: «Abraham es nuestro padre; porque les digo que Dios puede levantar hijos de Abraham aun de estas piedras.
<verse eid="LUK 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 3:9"/>Sí, ya está el hacha puesta a la raíz de los árboles; todo árbol que no da buen fruto será cortado y echado al fuego.
<verse eid="LUK 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 3:10"/>La gente le preguntaba: —¿Entonces qué debemos hacer?
<verse eid="LUK 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 3:11"/>Y Juan les contestaba: —El que tiene dos vestidos, que dé uno al que no tiene ninguna; y el que tiene comida, que haga lo mismo.
<verse eid="LUK 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 3:12"/>También vinieron algunos recaudadores de impuestos para que los bautizara, y le preguntaron: —Maestro, ¿qué debemos hacer nosotros?
<verse eid="LUK 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 3:13"/>Él les respondió: —No cobren más de lo establecido.
<verse eid="LUK 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 3:14"/>Unos soldados le preguntaron: —Y nosotros, ¿qué tenemos que hacer? Él les dijo: —No quiten nada a nadie ni hagan denuncias falsas, y confórmense con su salario.
<verse eid="LUK 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 3:15"/>La gente tenía sus expectativas y todos se preguntaban si Juan podría ser el Cristo.
<verse eid="LUK 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 3:16"/>Juan entonces les respondió a todos: —Yo los bautizo con<char style="em" closed="true">con: </char>Alt. <char style="em" closed="true">en</char>" class="footnote-marker"&gt;1 agua. Pero pronto llegará uno más poderoso que yo, de quien no soy digno ni siquiera de desatar la correa de sus sandalias. Él los bautizará con el Espíritu Santo y con fuego.
<verse eid="LUK 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 3:17"/>Él tiene el aventador en la mano para limpiar su era, y separará el trigo de la paja. El trigo lo recogerá en su granero, y la paja la quemará en un fuego que nunca se apaga.
<verse eid="LUK 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 3:18"/>Con estas y muchas otras palabras Juan anunciaba al pueblo las buenas noticias.
<verse eid="LUK 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 3:19"/>Y reprendió a Herodes el tetrarca por lo que hizo con Herodías, la esposa de su hermano, y por todas las cosas malas que Herodes había hecho.
<verse eid="LUK 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 3:20"/>Por si fueran pocos sus pecados, Herodes además encerró a Juan en la cárcel.
<verse eid="LUK 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 3:21"/>En una ocasión en que todos acudían para que Juan los bautizara, Jesús fue también bautizado por él. Y mientras Jesús oraba, el cielo se abrió
<verse eid="LUK 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 3:22"/>y descendió el Espíritu Santo sobre él en forma de paloma. Entonces vino una voz desde el cielo que dijo: ―Tú eres mi Hijo amado; estoy muy complacido contigo.
<verse eid="LUK 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 3:23"/>Jesús tenía unos treinta años cuando comenzó su ministerio; era, como se pensaba, hijo de José, hijo de Elí.
<verse eid="LUK 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 3:24"/>hijo de Matat, hijo de Leví, hijo de Melquí, hijo de Janay, hijo de José,
<verse eid="LUK 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 3:25"/>hijo de Matatías, hijo de Amós, hijo de Nahúm, hijo de Eslí, hijo de Nagay,
<verse eid="LUK 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 3:26"/>hijo de Máat, hijo de Matatías, hijo de Semeí, hijo de Josec, hijo de Judá,
<verse eid="LUK 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 3:27"/>hijo de Yojanán, hijo de Resa, hijo de Zorobabel, hijo de Salatiel, hijo de Neri,
<verse eid="LUK 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 3:28"/>hijo de Melquí, hijo de Adí, hijo de Cosán, hijo de Elmadán, hijo de Er,
<verse eid="LUK 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 3:29"/>hijo de Josué, hijo de Eliezer, hijo de Jorín, hijo de Matat, hijo de Leví,
<verse eid="LUK 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 3:30"/>hijo de Simeón, hijo de Judá, hijo de José, hijo de Jonán, hijo de Eliaquín,
<verse eid="LUK 3:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 3:31"/>hijo de Melea, hijo de Mainán, hijo de Matata, hijo de Natán, hijo de David,
<verse eid="LUK 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 3:32"/>hijo de Isaí, hijo de Obed, hijo de Booz, hijo de Salmón, hijo de Naasón,
<verse eid="LUK 3:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 3:33"/>hijo de Aminadab, hijo de Ram, hijo de Jezrón, hijo de Fares, hijo de Judá,
<verse eid="LUK 3:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 3:34"/>hijo de Jacob, hijo de Isaac, hijo de Abraham, hijo de Téraj, hijo de Najor,
<verse eid="LUK 3:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 3:35"/>hijo de Serug, hijo de Ragau, hijo de Péleg, hijo de Éber, hijo de Selaj,
<verse eid="LUK 3:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 3:36"/>hijo de Cainán, hijo de Arfaxad, hijo de Sem, hijo de Noé, hijo de Lamec,
<verse eid="LUK 3:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 3:37"/>hijo de Matusalén, hijo de Enoc, hijo de Jared, hijo de Malalel, hijo de Cainán,
<verse eid="LUK 3:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 3:38"/>hijo de Enós, hijo de Set, hijo de Adán, hijo de Dios.
<verse eid="LUK 3:38"/><verse eid="LUK 3:38"/></para>
  <chapter eid="LUK 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="LUK 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 4:1"/>Jesús, lleno del Espíritu Santo, volvió del Jordán y fue llevado por el Espíritu al desierto.
<verse eid="LUK 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 4:2"/>Allí estuvo cuarenta días, y fue tentado por el diablo. Durante todos esos días no comió nada. Al final de esos días, tuvo mucha hambre.
<verse eid="LUK 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 4:3"/>El diablo le dijo: ―Si eres el Hijo de Dios, dile a esta piedra que se convierta en pan.
<verse eid="LUK 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 4:4"/>Jesús le respondió: ―Escrito está: “No solo de pan vive el hombre”.
<verse eid="LUK 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 4:5"/>Entonces el diablo lo llevó a un lugar alto y le mostró en un instante todos los reinos del mundo.
<verse eid="LUK 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 4:6"/>El diablo le dijo: ―Te daré toda esta autoridad y toda su gloria, porque me ha sido entregada amí, y yo se la doy a quien quiera.
<verse eid="LUK 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 4:7"/>Así que, si me adoras, todo esto será tuyo.
<verse eid="LUK 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 4:8"/>Jesús respondió: —Escrito está: “Adora al Señor tu Dios y sírvele solo a él”.
<verse eid="LUK 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 4:9"/>Luego el diablo llevó a Jesús a Jerusalén, lo colocó en la parte más alta del templo, y le dijo: —Si eres el Hijo de Dios, tírate desde aquí.
<verse eid="LUK 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 4:10"/>Porque está escrito: “Dios mandará a sus ángeles que te cuiden.
<verse eid="LUK 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 4:11"/>Ellos te sostendrán en sus manos para que no tropieces con piedra alguna.
<verse eid="LUK 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 4:12"/>Jesús le contestó: —También está escrito: “No pongas a prueba al Señor tu Dios”.
<verse eid="LUK 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 4:13"/>Cuando el diablo acabó sus intentos de tentación, se alejó de él hasta otro momento.
<verse eid="LUK 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 4:14"/>Jesús regresó a Galilea con el poder del Espíritu, y su fama se difundió por toda la región.
<verse eid="LUK 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 4:15"/>Enseñaba en sus sinagogas y todos lo admiraban.
<verse eid="LUK 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 4:16"/>Fue a Nazaret, donde había crecido, y siguiendo su costumbre, entró en la sinagoga en sábado. Allí se levantó para leer.
<verse eid="LUK 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 4:17"/>Le dieron el libro del profeta Isaías. Lo abrió y encontró el lugar donde dice:
<verse eid="LUK 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 4:18"/>El Espíritu del Señor está sobre mí, pues me ha ungido para proclamar buenas noticias a los pobres. Me ha enviado para proclamar libertad a los cautivos, para que los ciegos recuperen la vista, para liberar a los oprimidos,
<verse eid="LUK 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 4:19"/>para proclamar el año en que el Señor mostrará su favor.
<verse eid="LUK 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 4:20"/>Luego enrolló el libro, se lo entregó al ayudante y se sentó para enseñar. Todos los que estaban en la sinagoga tenían los ojos puestos en él.
<verse eid="LUK 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 4:21"/>Entonces comenzó a decirles: ―Esta Escritura se ha cumplido hoy delante de ustedes.
<verse eid="LUK 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 4:22"/>Todos hablaban bien de él y admiraban las hermosas palabras que decía, y se preguntaban: —¿No es este el hijo de José?
<verse eid="LUK 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 4:23"/>Entonces les dijo: Seguro que me recordarán este proverbio: «Médico, cúrate a ti mismo; haz aquí en tu pueblo todo lo que hemos oído que hiciste en Capernaúm».
<verse eid="LUK 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 4:24"/>Pues les aseguro que ningún profeta es bien recibido en su propia tierra.
<verse eid="LUK 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 4:25"/>Sin duda, había muchas viudas en Israel en los días de Elías, cuando no llovió por tres años y medio, y hubo una gran hambre en toda la tierra.
<verse eid="LUK 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 4:26"/>Pero no lo enviaron a ninguna de ellas, sino a una viuda de Sarepta, cerca de Sidón.
<verse eid="LUK 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 4:27"/>Y había muchos leprosos en Israel en los días del profeta Eliseo, y no sanó a ninguno de ellos, salvo a Naamán, el sirio».
<verse eid="LUK 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 4:28"/>Al oír esto, todos los que estaban en la sinagoga se enojaron mucho.
<verse eid="LUK 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 4:29"/>Se levantaron y lo expulsaron de la ciudad. Lo llevaron hasta el borde del precipicio del monte sobre el cual estaba construida la ciudad, para arrojarlo al vacío.
<verse eid="LUK 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 4:30"/>Pero él pasó entre ellos y se alejó.
<verse eid="LUK 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 4:31"/>Luego bajó a Capernaúm, en Galilea, y les enseñaba en los sábados.
<verse eid="LUK 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 4:32"/>Estaban asombrados con la manera en que enseñaba, porque hablaba con autoridad.
<verse eid="LUK 4:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 4:33"/>En la sinagoga había un hombre que tenía un espíritu maligno, y gritó muy fuerte.
<verse eid="LUK 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 4:34"/>—¿Qué quieres con nosotros, Jesús de Nazaret? ¿Has venido a destruirnos? Sé quién eres: el Santo de Dios.
<verse eid="LUK 4:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 4:35"/>Jesús le reprendió: «¡Cállate! ¡Sal de él!» Entonces el demonio lo derribó en medio de la gente y salió de él sin hacerle daño.
<verse eid="LUK 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 4:36"/>Estaban todos muy asustados y se decían unos a otros: —¿Qué palabras son estas? Manda con autoridad y poder a los espíritus malignos, y salen.
<verse eid="LUK 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 4:37"/>Y la fama de Jesús se extendió por toda la región.
<verse eid="LUK 4:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 4:38"/>Al salir Jesús de la sinagoga, fue a casa de Simón. La suegra de Simón tenía una fiebre muy alta, y le pidieron que la sanara.
<verse eid="LUK 4:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 4:39"/>Él se inclinó sobre ella y reprendió la fiebre, y se le fue. Ella se levantó de inmediato y comenzó a servirles.
<verse eid="LUK 4:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 4:40"/>Al anochecer, todos los que tenían enfermos con diversas dolencias los llevaron a Jesús. Él puso las manos sobre cada uno de ellos y los sanó.
<verse eid="LUK 4:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 4:41"/>Y de muchas personas salían demonios que gritaban: «¡Tú eres el Hijo de Dios!» Pero Jesús los reprendía y no les permitía hablar, porque sabían que él era el Cristo.
<verse eid="LUK 4:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 4:42"/>Al amanecer, salió y se fue a un lugar solitario. Las multitudes lo buscaban, y llegaron hasta él y querían evitar que  se fuera.
<verse eid="LUK 4:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 4:43"/>Pero él les dijo: «También es necesario que anuncie las buenas noticias del reino de Dios en los demás pueblos, porque para esto fui enviado».
<verse eid="LUK 4:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 4:44"/>Y siguió predicando en las sinagogas de Judea.
<verse eid="LUK 4:44"/><verse eid="LUK 4:44"/></para>
  <chapter eid="LUK 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="LUK 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 5:1"/>Un día, estaba Jesús junto al lago de Genesaret y la gente lo apretujaba para escuchar el mensaje de Dios.
<verse eid="LUK 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 5:2"/>Y vio dos barcas junto a la orilla del lago; los pescadores que las habían dejado allí estaban lavando las redes.
<verse eid="LUK 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 5:3"/>Jesús entró en una de las barcas, la de Simón, que era pescador, y le pidió que remara un poco para alejarla de la orilla; y se sentó en ella para enseñar a la gente.
<verse eid="LUK 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 5:4"/>Cuando terminó de hablar, le dijo a Simón: —Lleva la barca mar adentro y echen allí las redes.
<verse eid="LUK 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 5:5"/>Simón contestó: —Maestro, hemos trabajado duro toda la noche y no hemos pescado nada. Pero, como tú dices que lo haga, echaré las redes.
<verse eid="LUK 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 5:6"/>Cuando las echaron, pescaron una gran cantidad de peces, tanto que sus redes comenzaron a romperse.
<verse eid="LUK 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 5:7"/>Hicieron señas a sus compañeros de la otra barca para que vinieran a ayudarlos. Vinieron y juntos llenaron ambas barcas tanto que estaban a punto de hundirse.
<verse eid="LUK 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 5:8"/>Cuando Simón Pedro vio esto, se arrodilló ante Jesús y dijo: —¡Señor, aléjate de mí, porque soy un hombre pecador!
<verse eid="LUK 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 5:9"/>Es que él y todos los compañeros estaban asombrados por la gran cantidad de peces que habían pescado.
<verse eid="LUK 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 5:10"/>También estaban asombrados Santiago y Juan, hijos de Zebedeo, que eran socios de Simón. Jesús le dijo a Simón: —No temas, desde ahora serás pescador de personas.
<verse eid="LUK 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 5:11"/>Entonces trajeron las barcas a la orilla, lo dejaron todo y siguieron a Jesús.
<verse eid="LUK 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 5:12"/>Cierto día, Jesús estaba en un pueblo y había un hombre enfermo de lepra. Este, cuando vio a Jesús, cayó rostro en tierra y le rogó: —Señor, si quieres, puedes limpiarme.
<verse eid="LUK 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 5:13"/>Jesús extendió la mano y lo tocó, diciendo: Quiero, queda limpio; y al instante la lepra desapareció de él.
<verse eid="LUK 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 5:14"/>Le ordenó: —No se lo digas a nadie, sino ve y preséntate ante el sacerdote y lleva la ofrenda por tu purificación, como mandó Moisés, para que les sirva de testimonio a ellos.
<verse eid="LUK 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 5:15"/>Sin embargo, la fama de Jesús era cada vez mayor, y muchos iban para oírlo y para que los sanara de sus enfermedades.
<verse eid="LUK 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 5:16"/>Pero él solía retirarse a lugares solitarios para orar.
<verse eid="LUK 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 5:17"/>Un día, se encontraba enseñando y estaban presentes unos fariseos y maestros de la ley que habían venido de muchas aldeas de Galilea y Judea, y también de Jerusalén. El poder del Señor estaba con él para sanar.
<verse eid="LUK 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 5:18"/>Entonces llegaron unos hombres que traían en una camilla a un paralítico, y procuraban llevarlo adentro y ponerlo ante Jesús,
<verse eid="LUK 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 5:19"/>pero había tanta gente que no tenían manera de llevarlo, así que subieron a la azotea y abrieron espacio entre las tejas, bajaron al paralítico en su camilla y lo pusieron ante Jesús.
<verse eid="LUK 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 5:20"/>Y al ver la fe que tenían, Jesús le dijo al paralítico: ―Hombre, tus pecados quedan perdonados.
<verse eid="LUK 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 5:21"/>Los fariseos y los maestros de la ley comenzaron a pensar:  «¿Quién es este que dice tales blasfemias? ¿Quién puede perdonar pecados sino solo Dios?».
<verse eid="LUK 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 5:22"/>Jesús sabía lo que estaban pensando y les dijo: ―¿Por qué piensan así?
<verse eid="LUK 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 5:23"/>¿Qué es más fácil decir: “Tus pecados quedan perdonados” o : “Levántate y anda”?
<verse eid="LUK 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 5:24"/>Pues ahora van a ver que el Hijo del hombre tiene autoridad en la tierra para perdonar pecados. Entonces le dijo al paralítico: ―Escucha, levántate, toma tu camilla y vete a tu casa.
<verse eid="LUK 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 5:25"/>El hombre se levantó al instante delante de ellos, tomó su camilla y se fue a su casa glorificando a Dios.
<verse eid="LUK 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 5:26"/>Se apoderó de todos un gran asombro, y glorificaban a Dios. También estaban llenos de temor, diciendo: ―Hemos visto maravillas.
<verse eid="LUK 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 5:27"/>Después de estas cosas, Jesús salió y vio a un recaudador de impuestos llamado Leví, sentado a la mesa donde cobraba. Jesús le dijo: ―Sígueme.
<verse eid="LUK 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 5:28"/>Él lo dejó todo, se levantó y lo siguió.
<verse eid="LUK 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 5:29"/>Luego Leví hizo un gran banquete para Jesús en su casa, y había muchos recaudadores de impuestos y otras personas a la mesa.
<verse eid="LUK 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 5:30"/>Pero los fariseos y los maestros de la ley, que eran de la misma secta, molestos, dijeron a los discípulos de Jesús:  ―¿Por qué comen y beben con esos recaudadores de impuestos y pecadores?
<verse eid="LUK 5:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 5:31"/>Jesús les contestó: ―Los que están sanos no necesitan médico, sino los enfermos.
<verse eid="LUK 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 5:32"/>No he venido a llamar a los justos, sino a los pecadores, para que se arrepientan.
<verse eid="LUK 5:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 5:33"/>Otras personas le dijeron: ―Los discípulos de Juan ayunan con frecuencia y oran, y también los de los fariseos, pero los tuyos no dejan de comer y beber.
<verse eid="LUK 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 5:34"/>Jesús replicó: —¿Creen que se puede pedir a los invitados del novio a que ayunen mientras el novio está con ellos? 
<verse eid="LUK 5:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 5:35"/>Pero llegarán días cuando les quiten al novio; entonces ayunarán.
<verse eid="LUK 5:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 5:36"/>También les contó esta parábola: —Nadie quita un pedazo de tela de una prenda nueva para ponerlo en una prenda vieja. Si lo hace, también rasgará la nueva, y el parche desentonará con la tela vieja.
<verse eid="LUK 5:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 5:37"/>Y nadie pone vino nuevo en recipientes viejos. Si lo hace, el vino nuevo romperá los reciientes, el vino se derramará y los recipientes ya no servirán.
<verse eid="LUK 5:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 5:38"/>El vino nuevo hay que echarlo en recipientes nuevos.
<verse eid="LUK 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 5:39"/>Además, nadie que haya bebido vino viejo quiere el nuevo, porque piensa: “El viejo es mejor”.
<verse eid="LUK 5:39"/><verse eid="LUK 5:39"/></para>
  <chapter eid="LUK 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="LUK 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 6:1"/>Un sábado, Jesús estaba pasandp por los campos de trigo y sus discípulos arrancaron unas espigas, para desgranarlas con las manos y comérselas.
<verse eid="LUK 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 6:2"/>Unos fariseos los vieron y les dijeron: ―¿Por qué hacen algo que está prohibido en sábado?
<verse eid="LUK 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 6:3"/>Jesús les respondió: ―¿No han leído en las Escrituras lo que hizo David cuando él y sus hombres tuvieron hambre?
<verse eid="LUK 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 6:4"/>Entró en la casa de Dios y tomó los panes consagrados a Dios, y los comieron él y sus compañeros, aunque la ley solo permite que los sacerdotes coman ese pan.
<verse eid="LUK 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 6:5"/>Y concluyó diciendo: ―El Hijo del hombre es Señor también del sábado.
<verse eid="LUK 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 6:6"/>Otro sábado, entró en la sinagoga y estaba enseñando, y había allí un hombre que tenía la mano derecha estaba paralizada.
<verse eid="LUK 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 6:7"/>Los escribas y los fariseos lo vigilaban para ver si lo sanaría en sábado. Así tendrían algo para acusarlo.
<verse eid="LUK 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 6:8"/>Pero Jesús sabía lo que estaban pensando, así que le dijo al hombre de la mano paralizada: ―Levántate, ponte en medio. El hombre le hizo caso.
<verse eid="LUK 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 6:9"/>Entonces Jesús les dijo: ―Voy a hacerles una pregunta. ¿Qué está permitido hacer en sábado: el bien o el mal? ¿Salvar una vida o destruirla?
<verse eid="LUK 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 6:10"/>Y mirando a todos ellos, le dijo al hombre: —Extiende tu mano. Él la extendió y quedó sana.
<verse eid="LUK 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 6:11"/>Entonces ellos se pusieron furiosos y empezaron a planear qué podrían hacer con Jesús.
<verse eid="LUK 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 6:12"/>En esos días, JEsús fue a un monte para orar, y pasó la noche entera orando.
<verse eid="LUK 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 6:13"/>Al amanecer, llamó a sus discípulos, escogió a doce de entre ellos y los nombró apóstoles.
<verse eid="LUK 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 6:14"/>Eran Simón, a quien le puso el nombre Pedro, y su hermano Andrés, Santiago, Juan, Felipe, Bartolomé,
<verse eid="LUK 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 6:15"/>Mateo, Tomás, Santiago hijo de Alfeo, Simón, al que llamaban el Zelote,
<verse eid="LUK 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 6:16"/>Judas hijo de Santiago, y Judas Iscariote, el que lo traicionó.
<verse eid="LUK 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 6:17"/>Cuando bajó del monte con ellos, se detuvo en un lugar llano. Allí había una gran multitud de sus discípulos y de gente de toda Judea, de Jerusalén y de la región costera de Tiro y Sidón.
<verse eid="LUK 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 6:18"/>Habían venido para escucharlo y para que sanara sus enfermedades. También libraba a los que estaban atormentados por espíritus malignos.
<verse eid="LUK 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 6:19"/>Todos querían tocarlo, porque de él salía poder que sanaba a todos.
<verse eid="LUK 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 6:20"/>Entonces miró a sus discípulos y dijo: «Dichosos ustedes los pobres, porque de ustedes es el reino de Dios».
<verse eid="LUK 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 6:21"/>Dichosos ustedes que ahora pasan hambre, porque serán saciados. Dichosos ustedes que ahora lloran, porque reirán.
<verse eid="LUK 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 6:22"/>Dichosos serán ustedes cuando los odien, cuando los discriminen, los insulten y hablen mal de ustedes por causa del Hijo del hombre.
<verse eid="LUK 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 6:23"/>»Alégrense en ese día y salten de alegría, porque su recompensa es grande en el cielo. Los antepasados de ellos hicieron lo mismo con los profetas.
<verse eid="LUK 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 6:24"/>»Pero ¡ay de ustedes, ricos, porque ya han recibido su consuelo!
<verse eid="LUK 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 6:25"/>»¡Ay de ustedes, los que están saciados ahora, porque pasarán hambre! ¡Ay de ustedes, los que ríen ahora, porque llorarán y se lamentarán!
<verse eid="LUK 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 6:26"/>»¡Ay de ustedes cuando todos hablen bien de ustedes! Los padres de ellos hicieron lo mismo con los falsos profetas.
<verse eid="LUK 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 6:27"/>»Pero a ustedes, los que están escuchando, les digo: Amen a sus enemigos, hagan bien a los que los odian,
<verse eid="LUK 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 6:28"/>bendigan a los que los maldicen, oren por los que los maltratan.
<verse eid="LUK 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 6:29"/>Si alguien te golpea en una mejilla, ofrécele también la otra. Y si alguien te quita el manto, no le impidas que tome también la túnica.
<verse eid="LUK 6:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 6:30"/>Al que te pida, dale, y a quien te quite tus cosas no le exijas  que te las devuelva.
<verse eid="LUK 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 6:31"/>Traten a los demás como ustedes quieren que ellos los traten a ustedes.
<verse eid="LUK 6:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 6:32"/>Si solo aman a quienes los aman, ¿qué mérito tienen? Hasta los pecadores aman a quienes los aman.
<verse eid="LUK 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 6:33"/>Si sólo hacen bien a quienes les hacen bien, ¿qué mérito tienen? Hasta los pecadores hacen eso.
<verse eid="LUK 6:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 6:34"/>Si solo prestan a quienes pueden darles algo a cambio, ¿qué mérito tienen? Porque incluso los pecadores prestan a otros pecadores porque esperan algo a cambio.
<verse eid="LUK 6:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 6:35"/>Pero amen a sus enemigos, háganles bien y presten sin esperar nada a cambio. Así su recompensa será grande y serán hijos del Dios Altísimo, porque él es bondadoso con los ingratos y los malvados.
<verse eid="LUK 6:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 6:36"/>Sean compasivos, así como su Padre es compasivo.
<verse eid="LUK 6:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 6:37"/>No juzguen, y no serán juzgados. No condenen, y no serán condenados. Perdonen, y serán perdonados.
<verse eid="LUK 6:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 6:38"/>Den, y se les dará; recibirán en su regazo una medida buena, apretada, sacudida y rebosante. Con la medida con que midan a otros se les medirá a ustedes.
<verse eid="LUK 6:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 6:39"/>También les contó esta parábola: «¿Puede acaso un ciego guiar a otro ciego? ¿No caerán ambos en un hoyo?»
<verse eid="LUK 6:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 6:40"/>Un discípulo no es más que su maestro, pero todo discípulo que haya completado su aprendizaje será como su maestro.
<verse eid="LUK 6:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 6:41"/>»¿Por qué miras la mota que tu hermano tien en el ojo, y no notas la viga que tú tienes en tu ojo?
<verse eid="LUK 6:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 6:42"/>¿Cómo puedes decirle a tu hermano: "Hermano, déjame quitarte la mota del ojo, mientras tú mismo no ves la viga en el tuyo? ¡Hipócrita! Primero saca la viga de tu ojo y entonces verás bien para sacar la mota del ojo de tu hermano.
<verse eid="LUK 6:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 6:43"/>»Ningún árbol bueno da fruto malo; ningún  árbol malo da fruto bueno.
<verse eid="LUK 6:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 6:44"/>El árbol se conoce por el fruto que da, porque no se recogen higos de los espinos, ni se vendimian uvas de las zarzas.
<verse eid="LUK 6:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 6:45"/>La persona buena produce el bien a partir del buen tesoro que guarda en su corazón, y la persona mala produce el mal a partir de su propia maldad, porque la boca habla a partir de lo que abunda en el corazón.
<verse eid="LUK 6:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 6:46"/>»¿Por qué me llaman ustedes “Señor, Señor” y no hacen lo que digo?
<verse eid="LUK 6:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 6:47"/>Voy a mostrarles a quién se parece la persona que viene a mí, escucha mis palabras y las pone en práctica:
<verse eid="LUK 6:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 6:48"/>Se parece a un hombre que estaba construyendo una casa, que cavó y cavó y estableció los cimientos sobre la roca. Cuando vino la inundación, el río rompió contra esa casa, pero no le afectó porque estaba bien construida.
<verse eid="LUK 6:48"/><verse number="49" style="v" sid="LUK 6:49"/>Pero la persona que escucha mis palabras y no las pone en práctica es como un hombre que construyó su casa sobre la tierra, sin cimientos. El río rompió contra esa casa y la derrumbó al instante, causando un gran desastre».
<verse eid="LUK 6:49"/><verse eid="LUK 6:49"/></para>
  <chapter eid="LUK 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="LUK 7"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 7:1"/>Cuando Jesús terminó de hablar a la gente, entró en Capernaúm.
<verse eid="LUK 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 7:2"/>Allí vivía un capitán del ejército romano que tenía un siervo que estaba muy, a punto de morir. El centurión apreciaba mucho a su siervo.
<verse eid="LUK 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 7:3"/>Cuando el capitán escuchó hablar de Jesús, envió a algunos ancianos de los judíos para que le pidieran que viniera y sanara a su siervo.
<verse eid="LUK 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 7:4"/>Cuando llegaron ante Jesús, le entregaron el mensaje y le insistieron en su ruego: —Este hombre merece que le concedas su petición,
<verse eid="LUK 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 7:5"/>porque ama a nuestro pueblo y él mismo nos construyó una sinagoga.
<verse eid="LUK 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 7:6"/>Jesús fue con ellos y, cuando ya no estaba lejos de la casa del capitán, el militar envió a unos amigos para que le dijeran: —Señor, no te molestes, no soy digno de que entres bajo mi techo.
<verse eid="LUK 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 7:7"/>Por eso ni siquiera me consideré digno de venir en persona, pero basta con que digas la palabra y mi siervo será sanado.
<verse eid="LUK 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 7:8"/>Porque yo también soy un hombre sujeto a autoridad, y con soldados bajo mi mando; le digo a uno: “Ve”, y él va, le digo a otro: “Ven”, y él viene, y le digo a mi siervo: “Haz esto”, y él lo hace.
<verse eid="LUK 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 7:9"/>Jesús, al oír esto, se asombró por él. Se volvió hacia la multitud que lo seguía y dijo: —Ni siquiera en Israel he encontrado una fe tan grande.
<verse eid="LUK 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 7:10"/>Cuando los amigos que el capitán había enviado regresaron a la casa, encontraron sano al siervo.
<verse eid="LUK 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 7:11"/>Poco después, Jesús fue a una ciudad llamada Naín; sus discípulos y una gran multitud lo acompañaban.
<verse eid="LUK 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 7:12"/>Cuando se acercaba a la entrada de la ciudad, vio que llevaban a enterrar a un muerto, que era hijo único de su madre, y ella era viuda. Mucha gente del pueblo la acompañaba.
<verse eid="LUK 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 7:13"/>Al verla, el Señor sintió una gran compasión y le dijo con ternura: —No llores.
<verse eid="LUK 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 7:14"/>Se acercó y tocó el féretro. Los que lo cargaban se detuvieron, y Jesús dijo: —Joven, ¡te ordeno que te levantes!
<verse eid="LUK 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 7:15"/>Entonces el fallecido volvió a la vida, se sentó y comenzó a hablar, y Jesús se lo presentó a su madre.
<verse eid="LUK 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 7:16"/>Todos se llenaron de temor y glorificaban a Dios: —Ha surgido entre nosotros un gran profeta —decían—. Dios ha venido a ayudar a su pueblo.
<verse eid="LUK 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 7:17"/>Y se difundió su fama por toda Judea y las regiones vecinas.
<verse eid="LUK 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 7:18"/>Los discípulos de Juan el Bautista le contaron todas estas cosas, y Juan llamó a dos de ellos
<verse eid="LUK 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 7:19"/>para enviarlos al Señor y preguntarle: —¿Eres tú el que ha de venir o debemos esperar a otro?
<verse eid="LUK 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 7:20"/>Cuando llegaron ante Jesús, dijeron: Juan el Bautista nos envió a preguntarte: "¿Eres tú el que ha de venir o debemos esperar a otro?".
<verse eid="LUK 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 7:21"/>En ese momento Jesús sanó a muchos de enfermedades y dolencias, y de espíritus malignos, y dio la vista a muchos ciegos.
<verse eid="LUK 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 7:22"/>Así que les respondió: —Vayan y cuéntenle a Juan lo que han visto y oído: los ciegos recobran la vista, los cojos caminan, los leprosos son sanados, los sordos oyen, los muertos resucitan y a los pobres se les anuncian las buenas noticias.
<verse eid="LUK 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 7:23"/>¡Dichoso el que no tropieza por causa de mí!
<verse eid="LUK 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 7:24"/>Cuando los mensajeros de Juan se fueron, Jesús comenzó a hablar a la multitud acerca de Juan: «¿Qué salieron a ver ustedes en el desierto? ¿Una caña sacudida por el viento?
<verse eid="LUK 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 7:25"/>¿Qué salieron a ver? ¿Un hombre vestido con ropas finas? No, los que visten ropas ostentosas y viven con lujo están en los palacios de los reyes.
<verse eid="LUK 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 7:26"/>Entonces, ¿qué salieron a ver? ¿A un profeta? Sí, y más que un profeta.
<verse eid="LUK 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 7:27"/>Este es aquel a quien se refieren las Escrituras cuando dicen: "Voy a enviar a mi mensajero delante de ti, que preparará tu camino".
<verse eid="LUK 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 7:28"/>No ha nacido nadie que sea más grande que Juan, pero el más pequeño en el reino de Dios es más grande que él».
<verse eid="LUK 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 7:29"/>Todo el pueblo, al oírlo, así como los recaudadores de impuestos, reconocieron que Dios es justo y se bautizaron con el bautismo de Juan.
<verse eid="LUK 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 7:30"/>Pero los fariseos y los maestros de la ley rechazaron el propósito de Dios, y no quisieron ser bautizados con el bautismo de Juan.
<verse eid="LUK 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 7:31"/>¿Con qué, pues, compararé a las personas de esta generación? ¿A qué se parecen?
<verse eid="LUK 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 7:32"/>Se parecen a los niños que están sentados en la plaza y se dicen unos a otros, diciendo: “Tocamos la flauta, y ustedes no bailaron; cantamos canciones de entierro, y ustedes no lloraron”.
<verse eid="LUK 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 7:33"/>Porque ha venido Juan el Bautista, que no come pan ni bebe vino, y ustedes dicen que tiene un demonio.
<verse eid="LUK 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 7:34"/>Y ha venido el Hijo del hombre, que come pan y bebe vino, y ustedes dicen que es un comilón y un bebedor, y amigo de los recaudadores de impuestos y de los pecadores.
<verse eid="LUK 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 7:35"/>Sin embargo, la sabiduría queda demostrada por los que la siguen».
<verse eid="LUK 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 7:36"/>Un fariseo llamado Simón le pidió a Jesús que comiera con él. Jesús entró en su casa  y se sentó a la mesa.
<verse eid="LUK 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 7:37"/>Resulta que una mujer pecadora de aquella ciudad, al saber que Jesús estaba en la casa del fariseo, llegó llevando un frasco de alabastro lleno de perfume.
<verse eid="LUK 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 7:38"/>Se colocó detrás de él, junto a sus pies, llorando. Empezó a mojarle los pies con sus lágrimas, y a secarlos con sus cabellos, a besarlos y a ungirlos con el perfume.
<verse eid="LUK 7:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 7:39"/>Cuando el fariseo que lo había invitado vio esta escena, pensó para sí: «Si este hombre fuera profeta, sabría quién es esta mujer, que es  pecadora».
<verse eid="LUK 7:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 7:40"/>Entonces Jesús le dijo: ―Simón, tengo algo que decirte. Él respondió: ―Dime, Maestro.
<verse eid="LUK 7:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 7:41"/>—Dos hombres tenían una deuda con un prestamista; uno debía quinientas monedas de plata y el otro, cincuenta.
<verse eid="LUK 7:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 7:42"/>Como no poder pagarle, les perdonó la deuda a ambos. Dime, ¿cuál de ellos lo amará más?
<verse eid="LUK 7:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 7:43"/>Simón contestó: —Supongo que el hombre al que le perdonó más. Jesús le dijo: —Has juzgado correctamente.
<verse eid="LUK 7:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 7:44"/>Entonces, mirando hacia la mujer, le dijo a Simón: —¿Ves a esta mujer? Cuando entré en tu casa, no me diste agua para mis pies, pero ella mojó mis pies con sus lágrimas y los secó con sus cabellos.
<verse eid="LUK 7:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 7:45"/>No me diste el beso de saludo, pero ella, desde que entré en tu casa, no ha dejado de besar mis pies una y otra vez.
<verse eid="LUK 7:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 7:46"/>No me ungiste la cabeza con aceite, pero ella me ungió los pies con un perfume muy caro.
<verse eid="LUK 7:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 7:47"/>Por eso te digo que ella ama tanto porque sus muchos pecados le han sido perdonados; pero aquel a quien se le perdona poco ama poco.
<verse eid="LUK 7:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 7:48"/>Entonces Jesús le dijo a la mujer: ―Tus pecados quedan perdonados.
<verse eid="LUK 7:48"/><verse number="49" style="v" sid="LUK 7:49"/>Y los que estaban con él comenzaron a decirse: «¿Quién es este que hasta perdona pecados?».
<verse eid="LUK 7:49"/><verse number="50" style="v" sid="LUK 7:50"/>Jesús también le dijo a la mujer: ―Tu fe te ha salvado; ve en paz.
<verse eid="LUK 7:50"/><verse eid="LUK 7:50"/></para>
  <chapter eid="LUK 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="LUK 8"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 8:1"/>Después de esto, Jesús recorrió muchos pueblos y aldeas anunciando las buenas noticias del reino de Dios. Lo acompañaban los doce
<verse eid="LUK 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 8:2"/>y algunas mujeres que habían sido liberadas de espíritus malignos o sanadas de enfermedades. María, a la que llamaban Magdalena, de la que Jesús expulsó siete demonios.
<verse eid="LUK 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 8:3"/>También estaban Juana, esposa de Chuza, el administrador de Herodes, Susana y muchas otras que ayudaban con sus propios recursos.
<verse eid="LUK 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 8:4"/>Salió mucha gente salió de los pueblos para ver a Jesús, y cuando todos estaban reunidos, él les contó esta parábola:
<verse eid="LUK 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 8:5"/>«Un sembrador salió a sembrar. Al esparcir las semillas, una parte cayó junto al camino, la pisotearon y los pájaros se la comieron.
<verse eid="LUK 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 8:6"/>Otra parte cayó sobre la roca, y al brotar se secó porque la tierra no tenía humedad suficiente.
<verse eid="LUK 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 8:7"/>Otra parte cayó entre los espinos y, cuando brotó, los espinos la ahogaron y no la dejaron crecer.
<verse eid="LUK 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 8:8"/>Pero otra parte cayó en buena tierra, brotó, creció y produjo cien granos por cada semilla». Cuando terminó de hablar, dijo con voz fuerte: «El que tenga oídos para oír que oiga».
<verse eid="LUK 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 8:9"/>Luego sus discípulos le preguntaron sobre el significado de esa parábola.
<verse eid="LUK 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 8:10"/>Él les contestó: «A ustedes se les ha concedido conocer los secretos del reino de Dios, pero a los demás les hablo por medio de parábolas para que, “aunque miren, no vean y, aunque oigan, no entiendan”.
<verse eid="LUK 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 8:11"/>»Esto es lo que significa la parábola: La semilla representa la palabra de Dios.
<verse eid="LUK 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 8:12"/>Las que cayeron junto al camino representan a los que oyen, pero luego viene el diablo y les quita la palabra del corazón, para que no crean y se salven.
<verse eid="LUK 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 8:13"/>Las que cayeron sobre las piedras representan a los que oyen la palabra y la reciben con alegría, pero como no tienen raíz, creen por un tiempo y  cuando llega la prueba se apartan.
<verse eid="LUK 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 8:14"/>Las que cayeron entre los espinos representan a los que oyen, pero después de un tiempo los ahogan las preocupaciones, las riquezas y los placeres de la vida, y no maduran.
<verse eid="LUK 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 8:15"/>Las que cayeron en buena tierra representan a los que oyen la palabra con un corazón bueno y noble. Estos la retienen y, como perseveran, producen una buena cosecha.
<verse eid="LUK 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 8:16"/>»Nadie enciende una lámpara y la cubre con una vasija ni la pone debajo de la cama. Lo que hace es ponerla en un candelero para que los que entren  tengan luz.
<verse eid="LUK 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 8:17"/>No hay nada escondido que no llegue a descubrirse, ni hay nada secreto que no llegue a hacerse público.
<verse eid="LUK 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 8:18"/>Por eso, pongan mucha atención, pues al que tiene se le dará más; pero al que no tienese le quitará aun lo que cree tener.
<verse eid="LUK 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 8:19"/>La madre y los hermanos de Jesús fueron a verlo, pero no podían acercarse a él porque había una gran multitud.
<verse eid="LUK 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 8:20"/>Entonces le avisaron: ―Tu madre y tus hermanos están afuera y quieren verte.
<verse eid="LUK 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 8:21"/>Pero él les contestó: ―Mi madre y mis hermanos son los que oyen la palabra de Dios y la ponen en práctica.
<verse eid="LUK 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 8:22"/>Un día, Jesús subió a una barca con sus discípulos y les dijo: ―Vamos al otro lado del lago. Entonces partieron
<verse eid="LUK 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 8:23"/>y, mientras navegaban, él se quedó dormido. En ese momento se desató una tormenta sobre sobre el lago, y la barca se llenaba de agua y estaban en peligro.
<verse eid="LUK 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 8:24"/>Los discípulos fueron a despertarlo, y gritaban: ―¡Maestro, Maestro, que nos hundimos! Él se levantó y ordenó al viento y a las olas que se calmaran. La tormenta se apaciguó y todo quedó en clama.
<verse eid="LUK 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 8:25"/>Luego les preguntó a sus discípulos: ―¿Dónde está la fe de ustedes? Ellos, llenos de temor y asombro, se decían: ―¿Quién será este hombre que hasta los vientos y el mar lo obedecen?».
<verse eid="LUK 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 8:26"/>Siguieron navegando hasta la otra orilla del lago, a la región de los gerasenos, frente a Galilea.
<verse eid="LUK 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 8:27"/>Cuando Jesús bajó a tierra, un endemoniado que venía del pueblo vino a él. HAcía mucho tiempo que andaba desnudo y sin casa, viviendo en los sepulcros.
<verse eid="LUK 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 8:28"/>Cuando vio a Jesús, gritó y cayó de rodillas ante él. Luego exclamó: ―¿Qué quieres de mí, Jesús, Hijo del Dios Altísimo? ¡Te ruego que no me atormentes!
<verse eid="LUK 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 8:29"/>Porque Jesús había mandado al espíritu maligno que saliera del hombre. Porque por mucho tiempo lo había dominado con violencia,  y, aunque le sujetaban los pies y las manos con cadenas y lo viginlaban, rompía las cadenas y el demonio lo llevaba a lugares desiertos.
<verse eid="LUK 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 8:30"/>Jesús le preguntó: ―¿Cómo te llamas? Él respondió: ―Legión. Dijo ese nombre porque habían entrado en él muchos demonios.
<verse eid="LUK 8:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 8:31"/>Y le rogaban que no los enviara al abismo.
<verse eid="LUK 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 8:32"/>Había allí una gran piara de cerdos pastando en la montaña, y le suplicaron que les permitiera entrar en ellos. Jesús se lo permitió.
<verse eid="LUK 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 8:33"/>Entonces, los demonios salieron del hombre y entraron en los cerdos, y la piara se precipitó por el despeñadero hacia el lago y se ahogaron todos los cerdos.
<verse eid="LUK 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 8:34"/>Cuando los que cuidaban a los cerdos vieron lo que había sucedido,  huyeron y lo contaron en la ciudad y por los campos.
<verse eid="LUK 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 8:35"/>La gente salió a ver lo que había pasado. Al llegar, encontraron a Jesús y, sentado a sus pies, estaba el hombre del que habían salido los demonios. Cuando lo vieron vestido y en su sano juicio, tuvieron miedo.
<verse eid="LUK 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 8:36"/>Y los que vieron lo que había sucedido les contaron cómo había liberado al endemoniado.
<verse eid="LUK 8:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 8:37"/>Entonces toda la gente de la región de los gerasenos le pidió a Jesús que se fuera, porque tenían mucho miedo. Jesús subió a la barca para irse,
<verse eid="LUK 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 8:38"/>y el hombre de quien habían salido los demonios le rogó que le permitiera ir con él, pero Jesús lo despidió diciendo:
<verse eid="LUK 8:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 8:39"/>Vuelve a tu casa y cuenta todo lo que Dios ha hecho por ti. El hombre se fue y le contó a todos lo que Jesús había hecho por él.
<verse eid="LUK 8:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 8:40"/>Cuando Jesús regresó a la otra orilla, la multitud lo recibió con alegría, pues todos lo estaban esperando.
<verse eid="LUK 8:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 8:41"/>Llegó un hombre llamado Jairo, que era uno de los jefes de la sinagoga, y, postrándose a los pies de Jesús, le suplicó que entrara en su casa,
<verse eid="LUK 8:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 8:42"/>porque tenía una hija única de unos doce años que se estaba muriendo. Jesús fue, pero el gentío lo apretujaba.
<verse eid="LUK 8:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 8:43"/>Entre la multitud había una mujer que padecía hemorragias desde hacía doce años, y que había gastado todos sus bienes en médicos, pero no pudieron sanarla,
<verse eid="LUK 8:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 8:44"/>Ella se acercó por detrás a Jesús y tocó el borde de su manto. En ese instante cesó la hemorragia que tenía.
<verse eid="LUK 8:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 8:45"/>Jesús preguntó: —¿Quién me tocó? Y todos negaban haberlo tocado. Pedro dijo: —Maestro, con toda la gente que hay, todos apretujados, muchos te habrán tocado.
<verse eid="LUK 8:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 8:46"/>Jesús respondió: —Alguien me ha tocado con intención, lo sé porque ha salido poder de mí.
<verse eid="LUK 8:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 8:47"/>La mujer, al ver que la habían descubierto, fue temblando y se arrojó a los pies de Jesús. Allí, delante de todos, le dijo por qué lo había tocado y que en ese mismo instante había quedado sana.
<verse eid="LUK 8:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 8:48"/>Jesús le dijo: —Hija, tu fe te ha sanado. Ve en paz.
<verse eid="LUK 8:48"/><verse number="49" style="v" sid="LUK 8:49"/>Jesús aún estaba hablando cuando llegó alguien de la casa del jefe de la sinagoga y le dijo: —Tu hija ha muerto. No molestes más al Maestro.
<verse eid="LUK 8:49"/><verse number="50" style="v" sid="LUK 8:50"/>Jesús lo oyó y le dijo a Jairo: —No tengas miedo, solo cree y tu hija será sanada.
<verse eid="LUK 8:50"/><verse number="51" style="v" sid="LUK 8:51"/>Cuando llegaron a la casa, Jesús sólo permitió que entraran con él Pedro, Juan, Santiago y los padres de la niña.
<verse eid="LUK 8:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 8:52"/>Todos lloraban y hacían lamento por la niña. Pero Jesús les dijo: —No lloren, no está muerta, sino dormida.
<verse eid="LUK 8:52"/><verse number="53" style="v" sid="LUK 8:53"/>Ellos comenzaron a burlarse de él, porque sabían que estaba muerta.
<verse eid="LUK 8:53"/><verse number="54" style="v" sid="LUK 8:54"/>Pero Jesús tomó de la mano a la niña y le dijo: —¡Niña, levántate!
<verse eid="LUK 8:54"/><verse number="55" style="v" sid="LUK 8:55"/>Ella volvió a la vida y  se levantó al instante. Jesús mandó que le dieran de comer.
<verse eid="LUK 8:55"/><verse number="56" style="v" sid="LUK 8:56"/>Los padres estaban asombrados, pero Jesús les dijo que no contaran a nadie lo que había sucedido.
<verse eid="LUK 8:56"/><verse eid="LUK 8:56"/></para>
  <chapter eid="LUK 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="LUK 9"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 9:1"/>Jesús reunió a sus doce discípulos y les dio poder y autoridad para expulsar a todos los demonios y para sanar enfermedades.
<verse eid="LUK 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 9:2"/>Los envió a anunciar el reino de Dios y a sanar a los enfermos.
<verse eid="LUK 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 9:3"/>Les dijo: «No tomen nada para el viaje: ni bastón, ni bolsa, ni pan, ni dinero, ni dos mudas de ropa».
<verse eid="LUK 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 9:4"/>En la casa a la que lleguen, quédense allí hasta que salgan de ese pueblo.
<verse eid="LUK 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 9:5"/>Si en algún pueblo no los reciben bien, cuando salgan de allí sacúdanse el polvo de los pies como un testimonio contra ellos».
<verse eid="LUK 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 9:6"/>Así que partieron y fueron de pueblo en pueblo, anunciando las buenas noticias y sanando a los enfermos.
<verse eid="LUK 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 9:7"/>Herodes, el tetrarca, escuchó todo lo que estaba pasando y se quedó confundido porque algunos decían que Juan había resucitado.
<verse eid="LUK 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 9:8"/>Otros decían que Elías había aparecido; y otros, que había resucitado algún profeta antiguo.
<verse eid="LUK 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 9:9"/>Herodes dijo: «Yo mandé que a Juan le cortaran la cabeza. ¿Quién será este del que dicen tales cosas?». Y seguía procurando verlo.
<verse eid="LUK 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 9:10"/>Los apóstoles regresaron y le contaron a Jesús todo lo que habían hecho. Él los tomó y se fueron a un pueblo llamado Betsaida.
<verse eid="LUK 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 9:11"/>Pero la gente se enteró de dónde estaba y lo siguió. Él los recibió y les habló del reino de Dios, y sanó a los enfermos.
<verse eid="LUK 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 9:12"/>Cuando empezaba a oscurecer, los doce se acercaron a él y le dijeron: —Por favor, despide a la gente para que puedan ir a las aldeas y campos cercanos a buscar alojamiento y comida, porque estamos en un lugar donde no hay nada.
<verse eid="LUK 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 9:13"/>Jesús les dijo: —Denles ustedes de comer. Ellos respondieron: —Solo tenemos cinco panes y dos pescados. Tendríamos que ir a comprar comida para toda esta gente.
<verse eid="LUK 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 9:14"/>Había allí unos cinco mil hombres. Pero Jesús dijo a sus discípulos: —Sienten a la multitud en grupos de cincuenta.
<verse eid="LUK 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 9:15"/>Los discípulos así lo hicieron, y todos se sentaron.
<verse eid="LUK 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 9:16"/>Entonces Jesús tomó los cinco panes y los dos pescados, miró al cielo y los bendijo. Luego los partió y se los dio a los discípulos para que los repartieran a la multitud.
<verse eid="LUK 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 9:17"/>Todos comieron hasta quedar satisfechos. Con los pedazos que sobraron llenaron doce canastas.
<verse eid="LUK 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 9:18"/>Un día, Jesús estaba orando a solas, llegaron sus discípulos y él les preguntó: —¿Quién dice la gente que soy yo?
<verse eid="LUK 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 9:19"/>Ellos le respondieron: —Unos dicen que eres Juan el Bautista; otros dicen que eres Elías; y otros dicen que eres un profeta de los antiguos que ha resucitado.
<verse eid="LUK 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 9:20"/>—Pero ustedes, ¿quién dicen que yo soy? Pedro respondió: —Tú eres el Cristo de Dios.
<verse eid="LUK 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 9:21"/>Jesús les dio órdenes estrictas de que no le dijeran esto a nadie. Entonces les dijo:
<verse eid="LUK 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 9:22"/>—El Hijo del hombre tiene que sufrir mucho y ser rechazado por los ancianos, por los jefes de los sacerdotes y por los maestros de la ley. Lo van a matar, pero al tercer día resucitará.
<verse eid="LUK 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 9:23"/>Luego Jesús se dirigió a todos: —Si alguien quiere ser mi discípulo, que se niegue a sí mismo, tome su cruz cada día y me siga,
<verse eid="LUK 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 9:24"/>porque el que quiera salvar su vida, la perderá; pero el que pierda su vida por causa de mí, la salvará.
<verse eid="LUK 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 9:25"/>¿De qué le sirve a alguien ganar el mundo entero si sepierde o se destruye a sí mismo?
<verse eid="LUK 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 9:26"/>Si alguien se avergüenza de mí y de mis palabras, será rechazado por el Hijo del Hombre cuando venga en su gloria y en la gloria del Padre y de los santos ángeles.
<verse eid="LUK 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 9:27"/>Les aseguro que algunos de los que están aquí presentes no morirán sin antes haber visto el reino de Dios.
<verse eid="LUK 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 9:28"/>Unos ocho días después de haber dicho estas palabras, Jesús tomó consigo a Pedro, Juan y Santiago y subió a un monte para orar.
<verse eid="LUK 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 9:29"/>Mientras oraba, su rostro se transformó y su ropa se volvió blanca y resplandeciente.
<verse eid="LUK 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 9:30"/>De repente, aparecieron dos hombres: eran Moisés y Elías que conversaban con Jesús.
<verse eid="LUK 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 9:31"/>Se presentaron rodeados de gloria y hablaban de la partida de Jesús, que iba a suceder en Jerusalén.
<verse eid="LUK 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 9:32"/>Pedro y sus compañeros se habían quedado dormidos, por el cansancio. Pero cuando se despertaron, vieron su gloria y a los dos hombres que estaban con él.
<verse eid="LUK 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 9:33"/>Mientras estos se apartaban de Jesús, Pedro le dijo: ―Maestro, ¡qué bueno que estemos aquí! Hagamos tres chozas: una para ti, otra para Moisés y otra para Elías. Pero no sabía lo que decía.
<verse eid="LUK 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 9:34"/>Aún estaba hablando cuando apareció una nube que los cubrió con su sombra, y les entró miedo.
<verse eid="LUK 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 9:35"/>De la nube salió una voz que decía: «Este es mi Hijo, mi escogido. Escúchenlo».
<verse eid="LUK 9:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 9:36"/>Cuando cesó la voz, vieron que Jesús estaba solo, y ellos guardaron silencio. Los discípulos, por algún tiempo, no le contaron a nadie nada de lo que habían visto.
<verse eid="LUK 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 9:37"/>Al día siguiente, cuando Jesús y sus discípulos bajaron de la montaña, se le acercó una gran multitud.
<verse eid="LUK 9:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 9:38"/>De repente, un hombre de la multitud exclamó: —Maestro, te suplico que tengas compasión de mi hijo, pues es el único que tengo.
<verse eid="LUK 9:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 9:39"/>Un espíritu se adueña de él y de repente grita, le entran convulsiones, con espuma en la boca, y cuando el espírito se va lo deja lastimado.
<verse eid="LUK 9:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 9:40"/>Les pedí a tus discípulos que expulsaran al espíritu, pero no pudieron.
<verse eid="LUK 9:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 9:41"/>Jesús respondió: —¡Oh generación incrédula y perversa! ¿Hasta cuándo tendré que estar con ustedes y soportarlos? Trae acá a tu hijo.
<verse eid="LUK 9:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 9:42"/>Mientras el muchacho se acercaba a Jesús, el demonio lo arrojó al suelo y empezó a convulsionar. Jesús reprendió al espíritu maligno, sanó al muchacho y se lo devolvió a su padre.
<verse eid="LUK 9:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 9:43"/>Y todos se asombraron ante el gran poder de Dios. Y mientras la gente seguía tan asombrada por todo lo que hacía, Jesús dijo a sus discípulos:
<verse eid="LUK 9:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 9:44"/>—Presten mucha atención a estas palabras: El Hijo del hombre va a ser entregado en manos de los hombres.
<verse eid="LUK 9:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 9:45"/>Pero los discípulos no entendían estas palabras. Su significado estaba oculto para ellos, no podían entenderlo, y no se atrevían a preguntarle.
<verse eid="LUK 9:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 9:46"/>Entonces surgió una discusión entre ellos acerca de quién sería el más importante entre ellos.
<verse eid="LUK 9:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 9:47"/>Jesús, que sabía lo que pensaban, tomó a un niño y lo puso a su lado.
<verse eid="LUK 9:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 9:48"/>Les dijo: —El que recibe a este niño en mi nombre, me recibe a mí; y el que me recibe a mí, recibe al que me envió. El más pequeño entre todos ustedes, ese es el más importante.
<verse eid="LUK 9:48"/><verse number="49" style="v" sid="LUK 9:49"/>Entonces Juan respondió: —Maestro, vimos a un hombre que expulsaba demonios en tu nombre, y tratamos de impedírselo porque no está con nosotros.
<verse eid="LUK 9:49"/><verse number="50" style="v" sid="LUK 9:50"/>Jesús les dijo: —No se lo impidan, porque el que no está contra ustedes está a favor de ustedes.
<verse eid="LUK 9:50"/><verse number="51" style="v" sid="LUK 9:51"/>Se acercaba el tiempo de que Jesús subiera al cielo, así que se hizo el firme propósito de ir a Jerusalén.
<verse eid="LUK 9:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 9:52"/>Envió mensajeros delante de él, que fueron a un pueblo samaritano para prepararle alojamiento.
<verse eid="LUK 9:52"/><verse number="53" style="v" sid="LUK 9:53"/>Pero allí no quisieron recibirlo porque sabían que iba camino de Jerusalén.
<verse eid="LUK 9:53"/><verse number="54" style="v" sid="LUK 9:54"/>Cuando Santiago y Juan, sus discípulos, se enteraron, le preguntaron: ―Señor, ¿quieres que hagamos caer fuego del cielo para que los destruya?
<verse eid="LUK 9:54"/><verse number="55" style="v" sid="LUK 9:55"/>Pero Jesús se volvió a ellos y los reprendió.
<verse eid="LUK 9:55"/><verse number="56" style="v" sid="LUK 9:56"/>Luego se dirigieron a otro pueblo.
<verse eid="LUK 9:56"/><verse number="57" style="v" sid="LUK 9:57"/>Mientras  iban por el camino, un hombre se acercó a Jesús y le dijo: ―Te seguiré adondequiera que vayas.
<verse eid="LUK 9:57"/><verse number="58" style="v" sid="LUK 9:58"/>Jesús le respondió: ―Las zorras tienen guaridas y las aves tienen nidos, pero el Hijo del hombre no tiene dónde apoyar la cabeza.
<verse eid="LUK 9:58"/><verse number="59" style="v" sid="LUK 9:59"/>A otro le dijo: ―Sígueme. Él le contestó: ―Señor, primero déjame ir a enterrar a mi padre.
<verse eid="LUK 9:59"/><verse number="60" style="v" sid="LUK 9:60"/>Jesús le respondió: ―Deja que los muertos entierren a sus propios muertos. Tú ve y anuncia el reino de Dios.
<verse eid="LUK 9:60"/><verse number="61" style="v" sid="LUK 9:61"/>Otro más le dijo: ―Señor, yo te seguiré, pero primero déjame despedirme de mi familia.
<verse eid="LUK 9:61"/><verse number="62" style="v" sid="LUK 9:62"/>Jesús le respondió: ―El que pone la mano en el arado y mira hacia atrás no es apto para el reino de Dios.
<verse eid="LUK 9:62"/><verse eid="LUK 9:62"/></para>
  <chapter eid="LUK 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="LUK 10"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 10:1"/>Después de esto, el Señor escogió a otros setenta y dos discípulos y los envió de dos en dos para adelantarse a él a todos los pueblos y lugares adonde él pensaba ir.
<verse eid="LUK 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 10:2"/>Les dijo: «La cosecha es mucha, pero hay pocos obreros. Pídanle al Señor de la cosecha que envíe obreros a su campo.
<verse eid="LUK 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 10:3"/>¡Vayan ustedes! Pero fíjense que los envío como corderos en medio de lobos.
<verse eid="LUK 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 10:4"/>No lleven dinero, ni bolsa, ni sandalias, ni se detengan a saludar a nadie por el camino.
<verse eid="LUK 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 10:5"/>»Cuando entren en una casa, primero digan: “Paz a esta casa”.
<verse eid="LUK 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 10:6"/>Si allí hay una persona de paz, la paz que ustedes traen reposará sobre él; pero si no, la paz volverá a ustedes.
<verse eid="LUK 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 10:7"/>Quédense en esa casa, coman y beban lo que allí les den, porque el obrero tiene derecho a su salario. No anden de casa en casa.
<verse eid="LUK 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 10:8"/>»Cuando entren en un pueblo y los reciban, coman lo que les sirvan.
<verse eid="LUK 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 10:9"/>Sanen a los enfermos que están allí y díganles: “El reino de Dios ya está cerca de ustedes.”
<verse eid="LUK 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 10:10"/>Pero cuando entren en un pueblo y no los reciban, salgan a las plazas y digan:
<verse eid="LUK 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 10:11"/>“Hasta el polvo de este pueblo, que se nos ha pegado a los pies, nos lo sacudimos en protesta contra ustedes. Pero no duden que el reino de Dios ya está cerca.”
<verse eid="LUK 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 10:12"/>Les aseguro que en aquel día el castigo a Sodoma será más tolerable que el castigo a esa ciudad.
<verse eid="LUK 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 10:13"/>»¡Ay de ti, Corazín! ¡Ay de ti, Betsaida! Porque si los milagros que se hicieron entre ustedes, se hubieran hecho en Tiro y en Sidón, hace tiempo que se habrían arrepentido con grandes muestras de duelo".
<verse eid="LUK 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 10:14"/>Pero en el juicio, el castigo para ustedes será más duro que el de Tiro y Sidón.
<verse eid="LUK 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 10:15"/>Y tú, Capernaúm, ¿crees que serás exaltada hasta el cielo? No, descenderás hasta el abismo.
<verse eid="LUK 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 10:16"/>»El que los escucha a ustedes, me escucha a mí. El que los rechaza a ustedes, me rechaza a mí. Y el que me rechaza a mí, rechaza al que me envió».
<verse eid="LUK 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 10:17"/>Los setenta y dos regresaron con alegría y dijeron: —Señor, hasta los demonios se someten a nosotros en tu nombre.
<verse eid="LUK 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 10:18"/>Jesús les respondió: —He visto a Satanás caer del cielo como un rayo.
<verse eid="LUK 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 10:19"/>Miren, les he dado autoridad para pisar serpientes y escorpiones, y sobre todo el poder del enemigo, y nada en absoluto les podrá hacer daño.
<verse eid="LUK 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 10:20"/>No se alegren tanto de que los espíritus se sometan a ustedes; alégrense más bien de que sus nombres están escritos en el cielo.
<verse eid="LUK 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 10:21"/>En ese momento Jesús, lleno de alegría por el Espíritu Santo, dijo: «Te alabo, Padre, Señor del cielo y de la tierra, porque has ocultado estas cosas a los sabios e instruidos y se las has revelado a los que son como niños. Sí, Padre, porque así lo quisiste.
<verse eid="LUK 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 10:22"/>«Mi Padre me ha entregado todas las cosas. Nadie sabe quién es el Hijo, sino el Padre; y nadie sabe quién es el Padre, sino el Hijo y aquel a quien el Hijo se lo quiera revelar».
<verse eid="LUK 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 10:23"/>Volviéndose a sus discípulos, les dijo a solas: «Dichosos los ojos que ven lo que ustedes ven».
<verse eid="LUK 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 10:24"/>Muchos profetas y reyes desearon ver lo que ustedes ven, pero no lo vieron; y oír lo que ustedes oyen, pero no lo oyeron.
<verse eid="LUK 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 10:25"/>Entonces, un maestro de la ley se presentó para poner a prueba a Jesús. Dijo: —Maestro, ¿qué debo hacer para heredar la vida eterna?
<verse eid="LUK 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 10:26"/>Jesús le respondió: —¿Qué está escrito en la ley? ¿Tú qué entiendes que quiere decir?
<verse eid="LUK 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 10:27"/>El maestro de la ley respondió: —"Ama al Señor tu Dios con todo tu corazón, con toda tu alma, con todas tus fuerzas y con toda tu mente", y "Ama a tu prójimo como a ti mismo".
<verse eid="LUK 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 10:28"/>Jesús le dijo: —Buena respuesta; haz esto, y vivirás.
<verse eid="LUK 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 10:29"/>Pero el maestro, queriendo justificarse, le preguntó de nuevo: —¿Y quién es mi prójimo?
<verse eid="LUK 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 10:30"/>Jesús respondió: —Un hombre bajaba de Jerusalén a Jericó y cayó en manos de ladrones, que le robaron sus ropas, lo golpearon y lo dejaron medio muerto.
<verse eid="LUK 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 10:31"/>Entonces, un sacerdote pasó por allí y lo vio, pero se hizo a un lado y pasó de largo.
<verse eid="LUK 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 10:32"/>Luego, un levita también pasó por allí y, al verlo, se hizo a un lado y pasó de largo.
<verse eid="LUK 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 10:33"/>Pero un samaritano que viajaba por aquel camino se acercó a él y, al verlo, se compadeció de él.
<verse eid="LUK 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 10:34"/>Fue a su lado, le vendó las heridas, curándolas con aceite y vino; luego lo cargó sobre su propia montura, lo llevó a una posada y se ocupó de él.
<verse eid="LUK 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 10:35"/>A la mañana siguiente, sacó dos monedas de plata y se las dio al posadero, y le dijo: «Cuide de este hombre, y si hace falta gastar algo más, yo lo pagaré cuando regrese».
<verse eid="LUK 10:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 10:36"/>¿Cuál de estos tres crees que demostró ser el prójimo del que cayó en manos de los ladrones?
<verse eid="LUK 10:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 10:37"/>El maestro de la ley respondió: ―El que se compadeció de él. Entonces Jesús le dijo: ―Pues ve y haz tú lo mismo.
<verse eid="LUK 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 10:38"/>Jesús y sus discípulos siguieron su camino y entraron en un pueblo. Allí, una mujer llamada Marta los recibió en su casa.
<verse eid="LUK 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 10:39"/>Tenía una hermana llamada María, que se sentó a los pies de Jesús para escuchar su enseñanza.
<verse eid="LUK 10:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 10:40"/>Marta estaba abrumada por todo el trabajo que tenía que hacer. Entonces se acercó a Jesús y le dijo: ―Señor, ¿no te importa que mi hermana me haya dejado sirviendo sola? Dile que me ayude.
<verse eid="LUK 10:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 10:41"/>Pero el Señor le dijo: «Marta, Marta, estás preocupada y angustiada por muchas cosas».
<verse eid="LUK 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 10:42"/>Pero solo una cosa es necesaria. María ha escogido la mejor parte, y nadie se la quitará.
<verse eid="LUK 10:42"/><verse eid="LUK 10:42"/></para>
  <chapter eid="LUK 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="LUK 11"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 11:1"/>Un día, Jesús estaba orando en cierto lugar. Al terminar, uno de sus discípulos le dijo: ―Señor, enséñanos a orar, como Juan enseñó a sus discípulos.
<verse eid="LUK 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 11:2"/>Jesús les dijo: —Cuando oren, digan: ‘Padre,<char style="em" closed="true">‘Padre: </char>Var. <char style="em" closed="true">Padre nuestro que estás en el cielo</char> " class="footnote-marker"&gt;1 santificado sea tu nombre. Venga tu reino.<char style="em" closed="true">reino.: </char>Var. <char style="em" closed="true">reino. Hágase tu voluntad en la tierra como en el cielo</char>﻿" class="footnote-marker"&gt;2
<verse eid="LUK 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 11:3"/>Danos hoy nuestro pan de cada día.
<verse eid="LUK 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 11:4"/>Y perdónanos nuestros pecados, porque también nosotros perdonamos a todos los que nos hacen mal.<char style="em" closed="true">nos hacen mal.: </char> Lit. <char style="em" closed="true">nos deben.</char>" class="footnote-marker"&gt;3 Y no nos metas en tentación.<char style="em" closed="true">tentación.: </char>Var. <char style="em" closed="true">tentación, sino líbranos del maligno</char>." class="footnote-marker"&gt;4
<verse eid="LUK 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 11:5"/>Y siguió diciendo: ―Supongamos que uno de ustedes tiene un amigo, y a medianoche se presenta y le dice: “Amigo, préstame tres panes,
<verse eid="LUK 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 11:6"/>porque un amigo mío acaba de llegar de un viaje, ha venido a mi casa y no tengo nada que ofrecerle”.
<verse eid="LUK 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 11:7"/>Y el que está adentro le responde: “No me molestes. La puerta ya está cerrada, y estamos todos acostados. No puedo levantarme a darte nada”.
<verse eid="LUK 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 11:8"/>Aunque no se levante para darle el pan por ser su amigo, sí se levantará por su importunidad, y le dará todo lo que necesite.
<verse eid="LUK 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 11:9"/>»Por eso yo les digo: Pidan, y se les dará; busquen, y encontrarán; llamen, y se les abrirá.
<verse eid="LUK 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 11:10"/>Porque todo el que pide, recibe; el que busca, encuentra; y al que llama, se le abrirá.
<verse eid="LUK 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 11:11"/>»¿Quién de ustedes que sea padre, si su hijo le pide un pescado, le dará una serpiente?
<verse eid="LUK 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 11:12"/>¿O quién de ustedes, si su hijo le pide un huevo, le dará un escorpión? ¡Nadie!
<verse eid="LUK 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 11:13"/>Pues si ustedes, que son malos, saben dar cosas buenas a sus hijos, ¡cuánto más el Padre celestial dará el Espíritu Santo a quienes se lo pidan!
<verse eid="LUK 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 11:14"/>Un día, Jesús expulsó un demonio de un hombre que era mudo. Cuando el demonio salió, el mudo comenzó a hablar, y la gente quedó maravillada.
<verse eid="LUK 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 11:15"/>Pero algunos  dijeron: «Este expulsa a los demonios por medio de Beelzebul, el príncipe de los demonios».
<verse eid="LUK 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 11:16"/>Otros, para poner a prueba a Jesús, le pedían una señal de parte de Dios.
<verse eid="LUK 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 11:17"/>Pero él, como conocía sus pensamientos, les dijo: «Todo reino dividido contra sí mismo será destruido, y una familia dividida contra sí misma caerá.
<verse eid="LUK 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 11:18"/>Si Satanás está dividido contra sí mismo, ¿cómo podrá mantenerse en pie su reino? Díganmelo, porque ustedes afirman que yo echo fuera a los demonios por medio de Beelzebú.
<verse eid="LUK 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 11:19"/>Si es así, si yo echo fuera a los demonios por medio de Beelzebul, ¿por medio de quién expulsan los seguidores de ustedes a los demonios? Por eso, ellos mismos serán los jueces de ustedes.
<verse eid="LUK 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 11:20"/>Pero si yo echo fuera a los demonios con el poder de Dios, entonces el reino de Dios ha llegado a ustedes.
<verse eid="LUK 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 11:21"/>»Cuando un hombre fuerte y bien armado cuida su casa, todo lo que él tiene está seguro.
<verse eid="LUK 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 11:22"/>Pero si viene uno más fuerte y lo derrote, le quitará el armamento en que confiaba y repartirá el botín.
<verse eid="LUK 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 11:23"/>»El que no está de mi parte está contra mí, y el que conmigo no recoge desparrama.
<verse eid="LUK 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 11:24"/>Cuando un espíritu maligno que sale de una persona, pasa por lugares áridos buscando un lugar para descansar, pero no lo encuentra, y dice: "Volveré a la persona que fue mi casa, de donde salí".
<verse eid="LUK 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 11:25"/>Cuando regresa, encuentra que esa persona es como una casa barrida y ordenada, lista para habitar.
<verse eid="LUK 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 11:26"/>Entonces se va y trae consigo a otros siete espíritus peores que él, y entran todos en esa persona; y su situación final persona es peor que al principio.
<verse eid="LUK 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 11:27"/>Mientras Jesús decía esto, una mujer de entre la multitud exclamó: —¡Dichosa la madre que te llevó en su vientre y los pechos que te amamantaron!
<verse eid="LUK 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 11:28"/>Jesús contestó: —¡Dichosos, más bien, los que oyen la palabra de Dios y la obedecen!
<verse eid="LUK 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 11:29"/>Había cada vez más gente, y Jesús comenzó a decirles: «Esta generación es malvada; busca una señal, pero tendrá ninguna señal, excepto la señal de Jonás.
<verse eid="LUK 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 11:30"/>Así como Jonás fue una señal para los habitantes de Nínive, así también el Hijo del hombre será una señal para esta generación.
<verse eid="LUK 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 11:31"/>La reina del Sur se levantará en el día del juicio y condenará a esta generación, porque ella vino desde los confines de la tierra para escuchar la sabiduría de Salomón. Y aquí ante ustedes está alguien más grande que Salomón.
<verse eid="LUK 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 11:32"/>Los habitantes de Nínive se levantarán en el juicio contra esta generación y la condenarán, porque ellos  se arrepintieron cuando escucharon el mensaje de Jonás. Y aquí ante ustedes está uno más grande que Jonás.
<verse eid="LUK 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 11:33"/>»Nadie enciende una lámpara y la esconde o la pone bajo una cesta, sino que la pone en alto para que los que entran tengan luz.
<verse eid="LUK 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 11:34"/>Tus ojos son la lámpara de tu cuerpo. Si tus ojos son buenos, toda tu vida se llenará de luz. Pero si tus ojos son malos, toda tu vida estará en oscuridad.
<verse eid="LUK 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 11:35"/>Procura que la luz que crees tener en ti no sea oscuridad.
<verse eid="LUK 11:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 11:36"/>Si todo tu cuerpo está lleno de luz, y ninguna parte de ti está en oscuridad, entonces estarás completamente iluminado, como cuando una lámpara te alumbra con su luz.
<verse eid="LUK 11:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 11:37"/>Cuando Jesús terminó de hablar, un fariseo lo invitó a comer. Jesús entró en su casa y se sentó a la mesa.
<verse eid="LUK 11:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 11:38"/>El fariseo se sorprendió al ver que Jesús no hizo el rito de lavarse antes de la comida.
<verse eid="LUK 11:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 11:39"/>El Señor le dijo: ―Ustedes los fariseos limpian el vaso y el plato por fuera, pero por dentro ustedes mismos están llenos de codicia y maldad.
<verse eid="LUK 11:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 11:40"/>¡Necios! El que hizo lo de afuera ¿no hizo también lo de adentro?
<verse eid="LUK 11:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 11:41"/>Den a los pobres de lo que ustedes tienen dentro, y así todo quedará limpio.
<verse eid="LUK 11:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 11:42"/>»¡Ay de ustedes, fariseos!, porque se cuidan de dar la décima parte de la menta, de la ruda y de toda clase de legumbres, pero descuidan la justicia y el amor de Dios. Debían haber practicado esto, sin dejar lo otro.
<verse eid="LUK 11:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 11:43"/>¡Ay de ustedes, fariseos, porque se mueren por los asientos de honor en las sinagogas y les encanta que los saluden en las plazas.
<verse eid="LUK 11:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 11:44"/>¡Ay de ustedes, porque son como sepulcros disimulados, ocultos a la vista, sobre los que la gente pasa sin saber lo que está pisando».
<verse eid="LUK 11:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 11:45"/>Uno de los maestros de la ley le dijo: ―Maestro, cuando dices todo esto también nos insultas a nosotros.
<verse eid="LUK 11:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 11:46"/>Jesús le respondió: ―¡Ay de ustedes también, maestros de la ley! Ponen sobre los demás cargas prácticamente insoportables, y ustedes no mueven ni un dedo para ayudarlos.
<verse eid="LUK 11:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 11:47"/>»¡Ay de ustedes! Porque levantan monumentos para los profetas, pero fueron sus antepasados quienes los mataron.
<verse eid="LUK 11:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 11:48"/>Ustedes, así, confirman y aprueban las obras de sus antepasados: ellos mataron a los profetas, y ustedes les construyuen los sepulcros.
<verse eid="LUK 11:48"/><verse number="49" style="v" sid="LUK 11:49"/>Por eso Dios dijo, en su sabiduría: «Les enviaré a ustedes profetas y apóstoles; a unos los matarán y a otros los perseguirán».
<verse eid="LUK 11:49"/><verse number="50" style="v" sid="LUK 11:50"/>Por eso, a esta generación se le pedirá cuentas de la sangre de todos los profetas desde el principio del mundo:
<verse eid="LUK 11:50"/><verse number="51" style="v" sid="LUK 11:51"/>Desde la sangre de Abel hasta la de Zacarías, que fue asesinado entre el altar y la casa del templo. Sí, les aseguro que a esta generación se le pedirá cuentas  de todo esto.
<verse eid="LUK 11:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 11:52"/>»¡Ay de ustedes, maestros de la ley! Porque se han quedado con la llave del conocimiento; ustedes mismos no han entrado, y a los que quieren entrar, se lo impiden».
<verse eid="LUK 11:52"/><verse number="53" style="v" sid="LUK 11:53"/>Cuando Jesús salió de allí, los maestros de la ley y los fariseos, que estaban resentidos,  comenzaron a acosarlo con preguntas.
<verse eid="LUK 11:53"/><verse number="54" style="v" sid="LUK 11:54"/>Le tenían trampas para ver si decía algo por lo que pudieran acusarlo.
<verse eid="LUK 11:54"/><verse eid="LUK 11:54"/></para>
  <chapter eid="LUK 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="LUK 12"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 12:1"/>Mientras tanto, se había reunido una multitud de miles de personas, tantas que se atropellaban unas a otras. Jesús comenzó a hablar primero a sus discípulos: «Cuídense de la levadura de los fariseos, que es su hipocresía.
<verse eid="LUK 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 12:2"/>No hay nada oculto que no llegue a descubrirse, ni nada escondido que no llegue a saberse.
<verse eid="LUK 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 12:3"/>Así que, lo que hayan dicho en la oscuridad será oído a plena luz del día, y lo que hayan susurrado al oído a puerta cerrada será proclamado desde las azoteas.
<verse eid="LUK 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 12:4"/>»A ustedes,  amigos míos, les digo que no tengan miedo de los que matan el cuerpo, porque eso es todo lo que pueden hacer.
<verse eid="LUK 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 12:5"/>Les diré a quién deben tener miedo: teman al que, después de quitar la vida, tiene poder para arrojarlos al infierno. A él sí que deben temerlo.
<verse eid="LUK 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 12:6"/>¿No saben que cinco pajarillos se venden por solo dos moneditas? Pero Dios no se olvida de ninguno de ellos.
<verse eid="LUK 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 12:7"/>Así pasa con ustedes: hasta los cabellos de su cabeza están contados. No tengan miedo, ustedes valen más que muchos pajarillos.
<verse eid="LUK 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 12:8"/>»Les aseguro que a cualquiera que me confiese públicamente, también el Hijo del hombre lo confesará delante de los ángeles de Dios.
<verse eid="LUK 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 12:9"/>Pero al que me niegue delante de los hombres, yo lo negaré delante de los ángeles de Dios.
<verse eid="LUK 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 12:10"/>Y todo el que diga una palabra contra el Hijo del Hombre, será perdonado; pero el que blasfeme contra el Espíritu Santo,  no será perdonado.
<verse eid="LUK 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 12:11"/>Cuando los arresten y los lleven a juicio en las sinagogas, ante los gobernantes y las autoridades, no se preocupen por cómo se defenderán ni por lo que dirán.
<verse eid="LUK 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 12:12"/>porque el Espíritu Santo les enseñará en ese mismo momento lo que necesitan decir.
<verse eid="LUK 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 12:13"/>Alguien de entre la multitud le dijo: «Maestro, dile a mi hermano que reparta conmigo la herencia».
<verse eid="LUK 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 12:14"/>Jesús le respondió: —Hombre, ¿quién me ha puesto a mí de juez o árbitro entre ustedes?
<verse eid="LUK 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 12:15"/>Tengan cuidado y huyan de toda avaricia. La vida de una persona no depende de las muchas cosas que posea.
<verse eid="LUK 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 12:16"/>Entonces les contó esta parábola: —Un hombre rico tenía un terreno, y le produjo una cosecha muy buena.
<verse eid="LUK 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 12:17"/>Entonces se puso a pensar: «¿Qué haré? No tengo dónde almacenar mi cosecha».
<verse eid="LUK 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 12:18"/>Al final, dijo: «Ya sé lo que haré. Derribaré mis graneros y construiré unos más grandes, donde pueda almacenar toda mi cosecha y mis bienes.
<verse eid="LUK 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 12:19"/>Y diré: «Alma mía, ya tienes bastantes cosas buenas guardadas para muchos años. Descansa, come, bebe y disfruta de la vida».
<verse eid="LUK 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 12:20"/>Pero Dios le dijo: «¡Necio! Esta noche vienen a buscar tu vida; ¿y quién se va a quedar con todo lo que has guardado?».
<verse eid="LUK 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 12:21"/>»Eso es lo que pasa con el que acumula riquezas para sí mismo, pero no es rico delante de Dios».
<verse eid="LUK 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 12:22"/>Entonces Jesús dijo a sus discípulos: —Por eso les digo a ustedes: No se preocupen por su vida, qué comerán, ni por su cuerpo, qué vestirán.
<verse eid="LUK 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 12:23"/>Porque la vida vale más que la comida, y el cuerpo más que la ropa.
<verse eid="LUK 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 12:24"/>Fíjense en los cuervos: no siembran ni cosechan, no tienen almacén ni granero, pero Dios los alimenta. ¡Cuánto más cuidará de ustedes, que valen mucho más que las aves!
<verse eid="LUK 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 12:25"/>¿Quién de ustedes, por mucho que se preocupe, puede añadir siquiera una hora a su vida?
<verse eid="LUK 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 12:26"/>Pues, si ni siquiera pueden hacer algo tan pequeño, ¿por qué se preocupan por las demás cosas?
<verse eid="LUK 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 12:27"/>Miren estas flores silvestres, cómo crecen: no trabajan ni hilan para hacer ropa. Pero les aseguro que ni siquiera Salomón, con toda su majestad, se vistió  como una de ellas.
<verse eid="LUK 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 12:28"/>Si Dios viste así a la hierba que hoy está aquí y mañana se quema en el horno, ¡cuánto más hará por ustedes, gente de poca fe!
<verse eid="LUK 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 12:29"/>Y ustedes, no se preocupen pensando qué comerán ni qué beberán.
<verse eid="LUK 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 12:30"/>Porque los paganos que no conocen a Dios se preocupan por estas cosas, pero su Padre celestial sabe que ustedes las necesitan.
<verse eid="LUK 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 12:31"/>Más bien busquen el reino de Dios, y estas cosas les serán añadidas.
<verse eid="LUK 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 12:32"/>No tengan miedo, mi pequeño rebaño, porque a su Padre le ha agradado darles el reino.
<verse eid="LUK 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 12:33"/>Vendan lo que tienen, y den a los pobres. Háganse bolsas que no se desgasten; acumulen en el cielo un tesoro que no se acabe. Allí no hay ladrón que robe ni polilla que destruya.
<verse eid="LUK 12:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 12:34"/>Porque donde esté su tesoro, allí estará también su corazón.
<verse eid="LUK 12:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 12:35"/>»Estén siempre listos, con la ropa bien ajustada y la lámpara encendida,
<verse eid="LUK 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 12:36"/>como los sirvientes que esperan a que su señor regrese de un banquete de bodas, para que, cuando él llegue y llame a la puerta, le abran inmediatamente.
<verse eid="LUK 12:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 12:37"/>Dichosos los sirvientes a quienes su señor encuentre vigilando. Les aseguro que se ajustará la ropa, los hará sentarse a la mesa y él mismo se pondrá a servirles.
<verse eid="LUK 12:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 12:38"/>Dichosos son esos sirvientes a quienes, aunque aunque llegue a la medianoche o de madrugada,<char style="em" closed="true">de noche o de madrugada,: </char>Lit. <char style="em" closed="true">en la segunda o tercera vigilia.</char>" class="footnote-marker"&gt;1 su señor los encuentre vigilando.
<verse eid="LUK 12:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 12:39"/>Sepan esto: Si el dueño de la casa supiera a qué hora viene el ladrón, no permitiría que le robaran la casa.
<verse eid="LUK 12:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 12:40"/>Ustedes también estén preparados, porque el Hijo del hombre vendrá cuando menos lo esperen.
<verse eid="LUK 12:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 12:41"/>Pedro le preguntó: ―Señor, ¿esta parábola es solo para nosotros o también para todos los demás?
<verse eid="LUK 12:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 12:42"/>El Señor le respondió: ―¿Quién es el mayordomo fiel y atento a quien su señor le encarga que dé a su tiempo la comida a los otros sirvientes?
<verse eid="LUK 12:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 12:43"/>Dichoso el sirviente al que su señor, cuando venga, lo encuentre  así, cumpliendo con su deber.
<verse eid="LUK 12:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 12:44"/>Les aseguro que lo pondrá a cargo de todos sus bienes.
<verse eid="LUK 12:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 12:45"/>Pero si ese sirviente piensa: “Mi señor tarda en venir”, y empieza a golpear a los criados y las criadas, y a comer y beber  y a emborracharse, ¿qué pasará?
<verse eid="LUK 12:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 12:46"/>Cuando regrese su señor, en un día y a una hora que no se espera, le aplicará un castigo tan grande como el que reciben los incrédulos.
<verse eid="LUK 12:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 12:47"/>»El sirviente que conoce la voluntad de su señor y no se prepara para hacerla, recibirá muchos golpes.
<verse eid="LUK 12:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 12:48"/>Pero el que no la conoce y hace algo que merezca castigo, recibirá pocos golpes. A todo el que se le da mucho, también se le exigirá mucho; y al que se le confía mucho, se le pedirá mucho más.
<verse eid="LUK 12:48"/><verse number="49" style="v" sid="LUK 12:49"/>»He venido a traer fuego a la tierra, ¡y cuánto quisiera que ya estuviera ardiendo!
<verse eid="LUK 12:49"/><verse number="50" style="v" sid="LUK 12:50"/>Pero tengo que pasar por la prueba de un bautismo, ¡y cuánto sufro hasta que se cumpla!
<verse eid="LUK 12:50"/><verse number="51" style="v" sid="LUK 12:51"/>¿Creen ustedes que vine a traer paz a la tierra? ¡No! Vine a traer división.
<verse eid="LUK 12:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 12:52"/>De ahora en adelante estarán divididos cinco en una familia, tres contra dos, y dos contra tres.
<verse eid="LUK 12:52"/><verse number="53" style="v" sid="LUK 12:53"/>Estarán enfrentados el padre contra su hijo y el hijo contra su padre, la madre contra su hija y la hija contra su madre, la suegra contra su nuera y la nuera contra su suegra.
<verse eid="LUK 12:53"/><verse number="54" style="v" sid="LUK 12:54"/>Luego Jesús le dijo a la multitud: ―Cuando ustedes ven una nube que se levanta en el occidente, dicen: “Va a llover”; y llueve.
<verse eid="LUK 12:54"/><verse number="55" style="v" sid="LUK 12:55"/>Y cuando sopla el viento del sur, dicen: "Va a hacer mucho calor", y así es.
<verse eid="LUK 12:55"/><verse number="56" style="v" sid="LUK 12:56"/>¡Hipócritas! Saben interpretar las señales de la tierra y del cielo, ¿cómo es que no saben interpretar este tiempo?
<verse eid="LUK 12:56"/><verse number="57" style="v" sid="LUK 12:57"/>¿Por qué no juzgan por ustedes mismos lo que es correcto?
<verse eid="LUK 12:57"/><verse number="58" style="v" sid="LUK 12:58"/>Si tienes que ir ante el juez con tu adversario, trata de reconciliarte con él en el camino. Hazlo antes que te lleve por la fuerza ante el juez, y el juez te entregue al guardia, y el guardia te meta en la cárcel.
<verse eid="LUK 12:58"/><verse number="59" style="v" sid="LUK 12:59"/>Te aseguro que no saldrás de allí hasta que pagues hasta la úlitma moneda».
<verse eid="LUK 12:59"/><verse eid="LUK 12:59"/></para>
  <chapter eid="LUK 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="LUK 13"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 13:1"/>En ese mismo tiempo, algunas personas que estaban allí le contaron a Jesús acerca de los galileos a quienes Pilato había ordenado matar, y cuya sangre se mezcló con la de los animales que ofrecían en sacrificio.
<verse eid="LUK 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 13:2"/>Jesús les respondió: «¿Creen ustedes que estos galileos fueron más pecadores que el resto de la gente de Galilea y por eso les sucedió esto?
<verse eid="LUK 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 13:3"/>¡No! Es más, si ustedes mismos no se arrepienten, también morirán.
<verse eid="LUK 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 13:4"/>¿Qué piensan de esos dieciocho que murieron aplastados al caer la torre de Siloé? ¿Creen que eran más pecadores que el resto de la gente de Jerusalén?
<verse eid="LUK 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 13:5"/>¡No! Es más, si ustedes mismos no se arrepienten, también morirán».
<verse eid="LUK 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 13:6"/>Entonces les contó esta parábola: «Un hombre tenía una higuera plantada en su viñedo. Cuando fue a buscar higos en ella, no tenía,
<verse eid="LUK 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 13:7"/>así que le dijo al encargado del viñedo: “Hace tres años que vengo a buscar higos en esta higuera, y no ha dado ninguno. Así que córtala para que no siga ocupando terreno”.
<verse eid="LUK 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 13:8"/>El encargado le respondió: “Señor, déjela un año más. Removeré la tierra a su alrededor y le echaré abono.
<verse eid="LUK 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 13:9"/>Quizás así dé fruto el año que viene; pero si no, córtela.
<verse eid="LUK 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 13:10"/>Un sábado, Jesús estaba enseñando en una sinagoga.
<verse eid="LUK 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 13:11"/>Allí estaba una mujer que llevaba dieciocho años enferma por causa de un espíritu. Andaba encorvada y no podía enderezarse.
<verse eid="LUK 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 13:12"/>Cuando Jesús la vio, la llamó y le dijo: ―Mujer, quedas libre de tu enfermedad.
<verse eid="LUK 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 13:13"/>Mientras se lo decía, puso las manos sobre ella, y la mujer se enderezó al instante y comenzó a alabar a Dios.
<verse eid="LUK 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 13:14"/>El jefe de la sinagoga se enojó porque Jesús había sanado en sábado, y dijo, mirando a la gente: ―Hay seis días en que se puede trabajar. Vengan esos días para ser sanados, pero no en sábado.
<verse eid="LUK 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 13:15"/>El Señor le contestó: ―¡Hipócritas! ¿Acaso no desatan ustedes su buey o su burro en sábado y lo llevan a beber?
<verse eid="LUK 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 13:16"/>Y a esta mujer, que es hija de Abraham, y a quien Satanás ha tenido enferma por dieciocho años, ¿no se le debía desatar esta cadena en sábado?
<verse eid="LUK 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 13:17"/>Ante estas palabras, sus enemigos quedaron en evidencia ante la gente, pero el pueblo estaba contento con las maravillas que Jesús hacía.
<verse eid="LUK 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 13:18"/>Jesús  dijo: ―¿A qué se parece el reino de Dios? ¿Con qué lo puedo comparar?
<verse eid="LUK 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 13:19"/>El reino de Dios se parece a una semilla de mostaza que un hombre sembró en su huerto. Creció, llegó a ser un árbol grande y las aves hicieron nidos en sus ramas.
<verse eid="LUK 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 13:20"/>De nuevo Jesús dijo: ―¿Con qué puedo comparar el reino de Dios?
<verse eid="LUK 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 13:21"/>El reino de Dios se parece a la levadura que una mujer tomó y mezcló con  tres medidas de harina,<char style="em" closed="true">tres medidas de harina,: </char>aprox. 27 kg." class="footnote-marker"&gt;1 hasta que toda la masa se fermentó.
<verse eid="LUK 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 13:22"/>Jesús continuó su camino hacia Jerusalén, pasando por ciudades y aldeas, enseñando a la gente en cada lugar.
<verse eid="LUK 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 13:23"/>Alguien le preguntó: —Señor, ¿serán pocos los que se salvarán? Jesús les respondió:
<verse eid="LUK 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 13:24"/>—Esfuércense por entrar por la puerta estrecha, porque muchos intentarán entrar y no podrán.
<verse eid="LUK 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 13:25"/>Cuando el dueño de la casa se levante y cierre la puerta, ustedes estarán afuera, llamando a la puerta y diciendo: "Señor, ábrenos". Pero él les responderá: "No sé de dónde son ustedes".
<verse eid="LUK 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 13:26"/>Y ustedes dirán: "Compartimos comidas y bebidas contigo, y tú enseñaste en nuestras plazas".
<verse eid="LUK 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 13:27"/>Pero él les contestará: "Insisto, no sé de dónde son ustedes. ¡Apártense de mí, todos ustedes, que hacen injusticias!
<verse eid="LUK 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 13:28"/>»Allí afuera habrá llanto y rechinar de dientes, porque verán en el reino de Dios a Abraham, Isaac, Jacob y a todos los profetas.
<verse eid="LUK 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 13:29"/>Y vendrán personas del oriente, del occidente, del norte y del sur, y se sentarán a la mesa en el reino de Dios.
<verse eid="LUK 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 13:30"/>Ya verán, muchos que fueron últimos serán primeros, y muchos que fueron primeros serán últimos.
<verse eid="LUK 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 13:31"/>En ese momento unos fariseos se acercaron a Jesús y le dijeron: —Vete de aquí, porque Herodes te quiere matar.
<verse eid="LUK 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 13:32"/>Él les contestó: —Vayan y díganle a esa zorra: “Hoy y mañana, voy a seguir echando fuera demonios y sanando a la gente, y al tercer día terminaré lo que debo hacer”.
<verse eid="LUK 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 13:33"/>Pero es necesario que hoy, mañana y pasado mañana siga mi camino, porque no puede ser que un profeta muera fuera de Jerusalén.
<verse eid="LUK 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 13:34"/>¡Jerusalén, Jerusalén, que matas a los profetas y apedreas a los mensajeros que se te envían! ¡Cuántas veces quise reunir a tus hijos, como reúne la gallina a sus pollitos debajo de sus alas, pero no quisiste!
<verse eid="LUK 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 13:35"/>Miren, la casa de ustedes va a quedar abandonada. Y les aseguro que no me volverán a ver hasta el día en que digan: “¡Bendito el que viene en el nombre del Señor!”.
<verse eid="LUK 13:35"/><verse eid="LUK 13:35"/></para>
  <chapter eid="LUK 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="LUK 14"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 14:1"/>Un sábado, fue a comer a casa de un jefe fariseo. Los fariseos vigilaban a Jesús de cerca.
<verse eid="LUK 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 14:2"/>Resulta que delante de él había un hombre enfermo de hidropesía.
<verse eid="LUK 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 14:3"/>Jesús les preguntó a los maestros de la ley y a los fariseos: ―¿Está permitido sanar en sábado?
<verse eid="LUK 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 14:4"/>Ellos no respondieron, y Jesús, poniendo sus manos sobre el hombre, lo sanó y lo despidió.
<verse eid="LUK 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 14:5"/>¿Quién de ustedes, si su hijo o su buey cae en un pozo, no lo sacaría de inmediato, aunque sea sábado?
<verse eid="LUK 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 14:6"/>Ellos no supieron qué responder.
<verse eid="LUK 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 14:7"/>Jesús se fijó en que los invitados escogían los lugares de honor en la mesa, así que les contó esta parábola:
<verse eid="LUK 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 14:8"/>Cuando seas invitado a una boda, no te sientes en el lugar de honor, porque si lelga un invitado más importante que tú,
<verse eid="LUK 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 14:9"/>el anfitrión te dirá: "Dale tu asiento a este hombre". Entonces tendrás que ir con vergüenza a sentarte en el lugar inferior.
<verse eid="LUK 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 14:10"/>Más bien, cuando seas invitado, ve y siéntate en el lugar más bajo. Así, cuando venga el anfitrión, te dirá: "Amigo, ven a este lugar mejor". Entonces recibirás honra delante de todos los invitados.
<verse eid="LUK 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 14:11"/>Porque todo el que se engrandece a sí mismo será humillado, pero el que se humilla será exaltado.
<verse eid="LUK 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 14:12"/>Cuando prepares una comida o una cena, no llames a tus amigos, ni a tus hermanos, ni a tus parientes, ni a tus vecinos ricos, para que no te devuelvan la invitación y así te compensen.
<verse eid="LUK 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 14:13"/>Más bien, cuando hagas un banquete, invita a los pobres, a los lisiados, a los cojos y a los ciegos.
<verse eid="LUK 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 14:14"/>Así serás dichoso, porque ellos no pueden pagarte; así recibirás tu recompensa en la resurrección de los justos.
<verse eid="LUK 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 14:15"/>Cuando uno de los que comían con él escuchó esto, le dijo: —Dichoso el que coma pan en el reino de Dios.
<verse eid="LUK 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 14:16"/>Él le respondió: —Un hombre estaba organizando un gran banquete y llamó a muchos.
<verse eid="LUK 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 14:17"/>A la hora del banquete envió a su sirviente a decir a los invitados: “Vengan, porque ya todo está preparado”.
<verse eid="LUK 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 14:18"/>Pero todos, uno tras otro, comenzaron a excusarse. Uno dijo: "Compré un campo y necesito ir a verlo; te ruego que me excuses.
<verse eid="LUK 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 14:19"/>Otro dijo: "Compré cinco yuntas de bueyes y voy a probarlas; te ruego que me excuses".
<verse eid="LUK 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 14:20"/>Y otro dijo: "Me acabo de casar, no puedo ir".
<verse eid="LUK 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 14:21"/>El sirviente volvió y le contó a su señor todo esto; entonces el dueño de la casa, enojado, le dijo al sirviente: "Sal ahora mismo a las plazas y callejones del pueblo y trae aquí a los pobres, a los lisiados, a los ciegos y a los cojos.
<verse eid="LUK 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 14:22"/>Poco después, el sirviente volvió y le dijo: "Señor, ya hice lo que usted me mandó, pero todavía hay lugar".
<verse eid="LUK 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 14:23"/>El señor le dijo: "Ve por los caminos y las veredas y obliga a la gente a entrar, para que se llene mi casa.
<verse eid="LUK 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 14:24"/>Les aseguro que ninguno de los que invité al principio disfrutará de mi cena"».
<verse eid="LUK 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 14:25"/>Le seguía una gran multitud, entonces Jesús se volvió y les dijo:
<verse eid="LUK 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 14:26"/>«El que quiera seguirme tiene que amarme de tal manera que el amor a su padre, a su madre, a su esposa y a sus hijos, a sus hermanos y a sus hermanas, incluso a su propia vida, parezca odio. Solo así podrá ser mi discípulo.
<verse eid="LUK 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 14:27"/>El que no carga su cruz y me sigue no puede ser mi discípulo.
<verse eid="LUK 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 14:28"/>¿Quién de ustedes, si quiere construir una torre, no se sienta primero a calcular el costo para ver si tiene suficiente para terminarla?
<verse eid="LUK 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 14:29"/>Si no, es posible que después de haber puesto el cimiento no pueda terminar, y entonces todos los que lo vean se burlarán de él.
<verse eid="LUK 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 14:30"/>Dirán cosas como: “Este empezó a construir su torre y no pudo terminarla”.
<verse eid="LUK 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 14:31"/>¿O qué rey, si va a salir a combatir contra otro rey, no se sienta primero a considerar si con sus diez mil hombres puede enfrentarse a su enemigo que viene con veinte mil?
<verse eid="LUK 14:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 14:32"/>Si ve que no puede, enviará una delegación a negociar condiciones de paz mientras el enemigo aún está lejos.
<verse eid="LUK 14:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 14:33"/>De igual manera, cualquiera de ustedes que no renuncie a todo lo que pose no puede ser mi discípulo.
<verse eid="LUK 14:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 14:34"/>La sal es útil; pero si pierde su sabor, ¿cómo podrá recuperarlo?
<verse eid="LUK 14:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 14:35"/>No sirve ni para la tierra ni para el abono; solo sirve para tirarla. El que tenga oídos para oír que oiga».
<verse eid="LUK 14:35"/><verse eid="LUK 14:35"/></para>
  <chapter eid="LUK 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="LUK 15"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 15:1"/>Muchos recaudadores de impuestos y  pecadores se acercaban a él para escucharlo.
<verse eid="LUK 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 15:2"/>Esto hacía que los fariseos y los maestros de la ley murmurasen: «Este hombre recibe a los pecadores y comparte la mesa con ellos».
<verse eid="LUK 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 15:3"/>Así que Jesús les contó esta parábola:
<verse eid="LUK 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 15:4"/>¿Quién de ustedes, si tiene cien ovejas y pierde una, no deja las noventa y nueve en el prado y va a buscar la oveja la perdida hasta encontrarla?
<verse eid="LUK 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 15:5"/>Y cuando la encuentra, la carga sobre sus hombros lleno de alegría
<verse eid="LUK 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 15:6"/>y vuelve casa. Luego llama a sus amigos y vecinos para decirles: “Alégrense conmigo, porque he encontrado a mi oveja perdida”.
<verse eid="LUK 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 15:7"/>Les aseguro que en el ciuelo es también así: habrá más alegría  por un pecador que se arrepiente que por noventa y nueve justos que no necesitan arrepentirse.
<verse eid="LUK 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 15:8"/>»Supongamos que una mujer tiene diez monedas de plata y pierde una. ¿No creen que encendería la lámpara y barrería la casa buscando con cuidado hasta encontrarla?
<verse eid="LUK 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 15:9"/>Y cuando la encontrara, llamaría a sus amigas y vecinas y les diría: “Alégrense conmigo porque ya encontré la moneda que había perdido”.
<verse eid="LUK 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 15:10"/>Pues de igual manera Dios se alegra con sus ángeles por un pecador que se arrepiente».
<verse eid="LUK 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 15:11"/>Jesús continuó y les dijo: «Un hombre tenía dos hijos.
<verse eid="LUK 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 15:12"/>Un día, el menor de ellos le dijo a su padre: “Padre, dame la parte de la herencia que me corresponde”. Entonces el padre repartió sus bienes entre los dos hijos.
<verse eid="LUK 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 15:13"/>A los pocos días, el hijo menor juntó todo lo que tenía y se fue lejos, a otro país. Allí llevó una vida de desenfreno y desperdició su herencia.
<verse eid="LUK 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 15:14"/>Cuando ya lo había gastado todo, hubo una gran escasez en ese país, y él comenzó a pasar hambre.
<verse eid="LUK 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 15:15"/>Entonces se puso a trabajar para un hombre de aquel lugar, que lo mandó a sus campos a cuidar cerdos.
<verse eid="LUK 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 15:16"/>Tenía tanta hambre que deseaba llenarse el estómago con la comida que daban a los cerdos; pero nadie se la daba.
<verse eid="LUK 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 15:17"/>Entonces recapacitó y dijo: "Los jornaleros de mi padre tienen pan de sobra, y yo aquí me estoy muriendo de hambre.
<verse eid="LUK 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 15:18"/>Me levantaré, iré a casa de mi padre, y le diré: Padre, he pecado contra el cielo y contra ti.
<verse eid="LUK 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 15:19"/>Ya no soy digno de que me llamen  hijo tuyo. Trátame como si fuera uno de tus jornaleros.
<verse eid="LUK 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 15:20"/>Así que emprendió el viaje de regreso a la casa de su padre. Cuando aún estaba lejos, su padre lo vio y sintió compasión por él. Salió corriendo al encuentro de su hijo, lo abrazó y lo besó.
<verse eid="LUK 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 15:21"/>El joven le dijo: “Padre, he pecado contra el cielo y contra ti; ya no soy digno de que me llamen hijo tuyo”.
<verse eid="LUK 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 15:22"/>Pero el padre mandó a sus sirvientes: "¡Rápido! Traigan la mejor túnica y vístanlo; pónganle un anillo en su dedo y sandalias en sus pies.
<verse eid="LUK 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 15:23"/>Y traigan el becerro cebado y mátenlo para hacer fiesta,
<verse eid="LUK 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 15:24"/>porque este hijo mío estaba como muerto, pero ha vuelto a la vida; estaba perdido y lo hemos encontrado”. Y comenzaron la fiesta.
<verse eid="LUK 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 15:25"/>»Mientras tanto, el hijo mayor estaba en el campo. Cuando ya regresaba, cerca de la casa, oyó la música de ls fiesta.
<verse eid="LUK 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 15:26"/>Llamó a uno de los sirvientes le preguntó qué era todo aquello.
<verse eid="LUK 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 15:27"/>Él le dijo: "Tu hermano ha llegado, y tu padre ha sacrificado el becerro cebado porque lo ha recuperado sano y salvo.
<verse eid="LUK 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 15:28"/>El hermano mayor se enojó y no quiso entrar. Entonces su padre salió y le rogó que entrara.
<verse eid="LUK 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 15:29"/>Pero él le respondió: "Mira, tantos años trabajando para ti y sin desobedecerte en nada, y nunca me has dado ni siquiera un cabrito para hacer fiesta con mis amigos.
<verse eid="LUK 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 15:30"/>Pero ahora viene este hijo tuyo, que ha malgastado tu dinero con prostitutas y borracheras, y tú vas y sacrificas el becerro cebado para él".
<verse eid="LUK 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 15:31"/>»Su padre le respondió: "Hijo mío, tú siempre estás conmigo y todo lo que tengo es tuyo.
<verse eid="LUK 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 15:32"/>Pero teníamos que hacer fiesta y alegrarnos, porque tu hermano estaba muerto y ha vuelto a la vida, se había perdido y lo hemos encontrado"».
<verse eid="LUK 15:32"/><verse eid="LUK 15:32"/></para>
  <chapter eid="LUK 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="LUK 16"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 16:1"/>Jesús les contó esta otra parábola a sus discípulos: «Un hombre rico tenía un administrador, y este fue acusado  de malgastar sus bienes.
<verse eid="LUK 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 16:2"/>Entonces lo llamó y le dijo: "¿Qué es eso que me cuentan de ti? Prepárame las cuentas de tu administración, porque ya no puedes seguir siendo mi administrador".
<verse eid="LUK 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 16:3"/>Entonces el administrador reflexionó: "¿Qué voy a hacer ahora que me van a despedir? No tengo fuerzas para cavar, y mendigar me da vergüenza.
<verse eid="LUK 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 16:4"/>Ya sé lo que hacer para que cuando me despidan como administrador aquí otros me reciban en sus casas".
<verse eid="LUK 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 16:5"/>»Entonces llamó uno por uno a los que le debían algo a su amo y le preguntó al primero: «¿Cuánto le debes a mi amo?".
<verse eid="LUK 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 16:6"/>"Cien barriles de aceite", respondió él. Entonces el administrador dijo: "Aquí tienes tu factura. Siéntate enseguida y escribe cincuenta".
<verse eid="LUK 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 16:7"/>Luego le dijo a otro: "Y tú, ¿cuánto le debes a mi amo?". Él respondió: "Cien bultos de trigo". Entonces el administrador le dijo: «Aquí tienes tu factura; escribe ochenta".
<verse eid="LUK 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 16:8"/>»El amo felicitó al administrador porque actuó con astucia. La gente de este mundo es más astuta en su trato con los que son como ellos que los que han recibido la luz.
<verse eid="LUK 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 16:9"/>Por eso yo les digo que usen las riquezas de este mundo injusto para ganar amigos y así, cuando esas riquezas se les acaben, los reciban en las viviendas eternas.
<verse eid="LUK 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 16:10"/>»El que es fiel en lo poco, también es fiel en lo mucho; y el que es infiel en lo poco, también es infiel en lo mucho.
<verse eid="LUK 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 16:11"/>Entonces, si no han sido fieles con el dinero de este mundo injusto, ¿quién confiará en ustedes para las riquezas verdaderas?
<verse eid="LUK 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 16:12"/>Si no son honestos con lo que es de otros, ¿quién les confiará lo que sí les pertenece?
<verse eid="LUK 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 16:13"/>»Nadie puede servir a dos amos, porque menospreciará a uno y amará al otro. Nadie puede servir a la vez a Dios y a las riquezas».
<verse eid="LUK 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 16:14"/>Los fariseos  se burlaban de Jesús al oír estas cosas, porque a ellos les gustaba mucho el dinero.
<verse eid="LUK 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 16:15"/>Jesús les dijo: «Ustedes  se justifican a sí mismos delante de la gente, pero Dios conoce lo que hay en sus corazones. Y hay cosas que las personas aprecian mucho y sin embargo sin despreciables lante Dios.
<verse eid="LUK 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 16:16"/>La ley de Moisés y los escritos de los profetas se proclamaron hasta la llegada de Juan. Desde entonces, se proclaman las buenas noticias del reino de Dios, y todos se esfuerzan por entrar en él.
<verse eid="LUK 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 16:17"/>Pero es más fácil que desaparezcan el cielo y la tierra que caiga una letra de las más pequeñas de la ley.
<verse eid="LUK 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 16:18"/>»Todo el que se divorcia de su esposa y se casa con otra comete adulterio; y el que se casa con la divorciada también comete adulterio.
<verse eid="LUK 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 16:19"/>»Había un hombre rico que se vestía con ropas muy lujosas y  celebraba cada día fiestas con grandes banquetes.
<verse eid="LUK 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 16:20"/>Había también un mendigo llamado Lázaro, que se sentaba a la puerta de la casa del rico. Tenía el cuerpo cubierto de llagas,
<verse eid="LUK 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 16:21"/>y hubiera deseado llenarse el estómago con las migajas que caían de la mesa del rico. Hasta los perros callejeros venían y le lamían las llagas.
<verse eid="LUK 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 16:22"/>Sucedió que el mendigo murió, y los ángeles de Dios lo llevaron a un lugar de honor junto a Abraham. El rico también murió y fue enterrado.
<verse eid="LUK 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 16:23"/>En el reino de los muertos, donde estaba sufirendo, levantó sus ojos en medio de su tormento y desde lejos vio a Abraham, y a Lázaro junto a él.
<verse eid="LUK 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 16:24"/>Entonces gritó: “Padre Abraham, por favor, ten compasión de mí y envía a Lázaro para que moje la punta de su dedo en agua y refresque mi lengua, porque sufro dolor en estas llamas".
<verse eid="LUK 16:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 16:25"/>»Pero Abraham le respondió: “Hijo, recuerda que estando en vida tú recibiste tus bienes, y Lázaro recibió males. Ahora él recibe consuelo aquí, y a ti te corresponde sufrir.
<verse eid="LUK 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 16:26"/>Además, hay un gran abismo entre nosotros y ustedes. Los que quieran pasar de aquí hacia ustedes no pueden, ni tampoco desde donde están ustedes hacia nosotros.
<verse eid="LUK 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 16:27"/>Entonces dijo el rico: “Padre Abraham, te suplico que envíes a Lázaro a la casa de mi padre,
<verse eid="LUK 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 16:28"/>porque tengo cinco hermanos, para que les advierta, para que acaben también ellos en este lugar de sufrimiento.
<verse eid="LUK 16:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 16:29"/>Entonces Abraham respondió: "Ellos ya tienen a Moisés y a los profetas, ¡que les hagan caso!".
<verse eid="LUK 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 16:30"/>»Entonces el hombre rico respondió: “No, padre Abraham, no les harán caso,  pero si se les presenta alguien de entre los muertos sí se arrepentirán”.
<verse eid="LUK 16:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 16:31"/>Entonces Abraham le respondió: "Si no hacen caso de Moisés y los profetas, tampoco harán caso de alguien que regrese de entre los muertos"».
<verse eid="LUK 16:31"/><verse eid="LUK 16:31"/></para>
  <chapter eid="LUK 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="LUK 17"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 17:1"/>Jesús les dijo a sus discípulos: ―Los tropiezos son inevitables, pero ¡ay de aquel que los causa!
<verse eid="LUK 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 17:2"/>Más le valdría quele ataran una piedra de molino al cuello y lo arrojaran al mar, antes que causar el tropiezo de uno de estos pequeños.
<verse eid="LUK 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 17:3"/>¡Cuídense mucho! Si tu hermano  peca, corrígelo, y si se arrepiente, perdónalo.
<verse eid="LUK 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 17:4"/>Aunque tu hermano peque contra ti siete veces en un solo día, y siete veces vuelve para decirte: “Me arrepiento”, perdónalo».
<verse eid="LUK 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 17:5"/>Luego los apóstoles le dijeron al Señor: ―¡Auméntanos la fe!
<verse eid="LUK 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 17:6"/>El Señor les respondió: —Si tuvieran fe, aunque fuera tan pequeña como un grano de mostaza, podrían decirle a este árbol: “¡Arráncate y plántate en el mar!” y el árbol les obedecería».
<verse eid="LUK 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 17:7"/>»Supongan que ustedes tienen un sirviente que regresa de haber estado arando el campo o cuidando las ovejas, ¿le van a decir: “Ven y siéntate a comer”?
<verse eid="LUK 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 17:8"/>No, más bien le dicen: “Prepárame la comida y ccámbiate de ropa para servirme durante la cena. Tú ya podrás comer y beber más tarde”.
<verse eid="LUK 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 17:9"/>¿Acaso el amo le da las gracias al sirviente porque hizo lo que se le mandó?
<verse eid="LUK 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 17:10"/>Pues ustedes igual, cuando hayan hecho todo lo que se les mandó, deben pensar: “Somos siervos inútiles; simplemente hicimos lo que era nuestra obligación”».
<verse eid="LUK 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 17:11"/>Un día, de camino a Jerusalén, Jesús pasó por Samaria y Galilea.
<verse eid="LUK 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 17:12"/>Mientras se acercaba a una aldea, diez enfermos de lepra salieron a su encuentro, y se detuvieron a cierta distancia.
<verse eid="LUK 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 17:13"/>Gritaron: —¡Jesús, Maestro, ten compasión de nosotros!
<verse eid="LUK 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 17:14"/>Jesús, al verlos, les dijo: —Vayan y preséntense ante los sacerdotes. Y sucedió que, mientras iban, fueron limpiados.
<verse eid="LUK 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 17:15"/>Uno de ellos, al ver que había sido sanado, regresó alabando a Dios a grandes voces.
<verse eid="LUK 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 17:16"/>Y se postró rostro en tierra a los pies de Jesús, dándole gracias. Este era samaritano.
<verse eid="LUK 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 17:17"/>Jesús respondió: —¿No eran diez los que fueron sanados? ¿Dónde están los otros nueve?
<verse eid="LUK 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 17:18"/>¿Este extranjero es el único que regresó para dar gloria a Dios?
<verse eid="LUK 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 17:19"/>Y le dijo: —Levántate, puedes irte; tu fe te ha salvado.
<verse eid="LUK 17:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 17:20"/>Los fariseos le preguntaron cuándo iba a venir el reino de Dios. Él les respondió: —El reino de Dios no vendrá como algo que todos puedan observar.
<verse eid="LUK 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 17:21"/>Nadie podrá decir: “¡Miren, aquí está!” o “¡Miren, allá está!”; porque  el reino de Dios está en medio de ustedes.
<verse eid="LUK 17:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 17:22"/>Les dijo a sus discípulos: —Vendrán días en los que desearán vivir al menos uno de los días del Hijo del hombre, pero no podrán.
<verse eid="LUK 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 17:23"/>Les dirán: “¡Miren, allá!” o “¡Miren, aquí está!”; no vayan, no los sigan.
<verse eid="LUK 17:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 17:24"/>Porque el día del Hijo del hombre, él resplandecerá como un relámpago que ilumina el cielo de un extremo al otro.
<verse eid="LUK 17:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 17:25"/>Pero primero debe sufrir mucho y ser rechazado por esta generación.
<verse eid="LUK 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 17:26"/>Como en los días de Noé, así será también en los días del regreso del Hijo del hombre:
<verse eid="LUK 17:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 17:27"/>la gente comía y bebía, se casaban y daban en matrimonio, hasta el día en que Noé entró en el arca; entonces vino el diluvio y los destruyó a todos.
<verse eid="LUK 17:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 17:28"/>Será como en los días de Lot: la gente comía y bebía, compraba y vendía, plantaba y edificaba,
<verse eid="LUK 17:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 17:29"/>pero en el día en que Lot salió de Sodoma, cayó fuego y azufre del cielo, y destruyó a todos.
<verse eid="LUK 17:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 17:30"/>Así será el día en que el Hijo del hombre se manifieste.
<verse eid="LUK 17:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 17:31"/>En aquel día, el que esté en la azotea y tenga sus cosas dentro de la casa, que no baje a recogerlas; y el que esté en el campo no vaya a su casa.
<verse eid="LUK 17:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 17:32"/>¡Recuerden lo que le sucedió a la esposa de Lot!
<verse eid="LUK 17:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 17:33"/>El que procure conservar su vida la perderá para siempre; pero el que pierda su vida la conservará para siempre.
<verse eid="LUK 17:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 17:34"/>En esa noche, dos personas estarán acostadas en una misma cama: una será tomada y la otra será dejada.
<verse eid="LUK 17:34"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 17:36"/>Dos mujeres estarán moliendo el grano juntas: una será tomada y la otra será dejada.
<verse eid="LUK 17:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 17:37"/>Le preguntaron: —¿Dónde será eso, Señor? Él les respondió: ―Donde esté el cadáver, allí se juntarán los buitres.
<verse eid="LUK 17:37"/><verse eid="LUK 17:37"/></para>
  <chapter eid="LUK 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="LUK 18"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 18:1"/>Entonces Jesús les contó una parábola para enseñarles que deben orar siempre, sin perder el ánimo.
<verse eid="LUK 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 18:2"/>Les dijo: «En cierto pueblo había un juez que no temía a Dios ni respetaba a nadie.
<verse eid="LUK 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 18:3"/>También vivía allí una viuda que no se cansaba de decirle: “Hágame justicia contra mi adversario”.
<verse eid="LUK 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 18:4"/>Por un tiempo no quiso, pero después reflexionó: «Aunque no temo a Dios ni respeto a nadie,
<verse eid="LUK 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 18:5"/>como esta viuda no para de molestarme, le haré justicia para que me deje tranquilo"».
<verse eid="LUK 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 18:6"/>Y continuó el Señor: «Escuchen lo que dijo el juez injusto.
<verse eid="LUK 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 18:7"/>¿No creen ustedes que Dios hará sin duda justicia a sus escogidos, que claman a él día y noche? ¿Creen que tardará en responderles?
<verse eid="LUK 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 18:8"/>Les asaeguro que les hará justicia sin tardar; pero cuando el Hijo del hombre venga, ¿encontrará fe en la tierra?
<verse eid="LUK 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 18:9"/>Jesús también les contó esta parábola a algunos que confiaban en sí mismos porque se creían justos y despreciaban a los demás:
<verse eid="LUK 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 18:10"/>«Dos hombres subieron al templo a orar. Uno de ellos era fariseo y el otro, un recaudador de impuestos.
<verse eid="LUK 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 18:11"/>El fariseo, puesto en pie, oraba así: “Dios, te doy gracias porque no soy como los demás hombres: ladrones, malhechores, adúlteros, ni siquiera como este cobrador de impuestos.
<verse eid="LUK 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 18:12"/>Ayuno dos veces a la semana y doy la décima parte de todo lo que gano.
<verse eid="LUK 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 18:13"/>El recaudador de impuestos estaba de pie, apartado, sin ni siquiera alzar los ojos al cielo, pero golpeaba su pecho y decía: “¡Dios, ten compasión de mí, que soy pecador!”.
<verse eid="LUK 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 18:14"/>»Les aseguro que este, y no el fariseo, regresó a su casa justificado ante Dios. Porque cualquiera que se engrandece a sí mismo será humillado, y el que se humilla será engrandecido».
<verse eid="LUK 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 18:15"/>También le llevaban a Jesús niños pequeños para que los tocara, pero los discípulos comenzaron a reprender a los que los traían.
<verse eid="LUK 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 18:16"/>Pero Jesús llamó a los niños y dijo: «Dejen que los niños vengan a mí, y no se lo impidan, porque  el reino de Dios es de los que son como ellos».
<verse eid="LUK 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 18:17"/>Les aseguro que el que no reciba el reino de Dios como  un niño no entrará en él».
<verse eid="LUK 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 18:18"/>Uno de los jefes de los judíos le preguntó: —Maestro bueno, ¿qué debo hacer para tener la vida eterna?
<verse eid="LUK 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 18:19"/>Jesús le dijo: —¿Qué quieres decir cuando me llamas bueno? Dios es el único  bueno.
<verse eid="LUK 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 18:20"/>Tú ya conoces los mandamientos: "No cometas adulterio, no mates, no robes, no des falso testimonio, honra a tu padre y a tu madre.
<verse eid="LUK 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 18:21"/>El hombre le dijo: —Todo esto lo he cumplido desde mi juventud.
<verse eid="LUK 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 18:22"/>Jesús le respondió: —Te falta una cosa: vende todo lo que tienes y repártelo entre los pobres. Así tendrás un tesoro en el cielo. Luego ven y sígueme.
<verse eid="LUK 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 18:23"/>el hombre, al oír esto,  se puso muy triste, pues era muy rico.
<verse eid="LUK 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 18:24"/>Cuando Jesús vio su reacción, dijo: —¡Qué difícil es para los ricos entrar en el reino de Dios!
<verse eid="LUK 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 18:25"/>De hecho, es más fácil que un camello pase por el ojo de una aguja que un rico entre en el reino de Dios.
<verse eid="LUK 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 18:26"/>Los que escucharon dijeron: —Entonces, ¿quién podrá salvarse?
<verse eid="LUK 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 18:27"/>Jesús les respondió: —Lo que es imposible para los hombres es posible para Dios.
<verse eid="LUK 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 18:28"/>Pedro le dijo: —Señor, nosotros hemos dejado todo para seguirte.
<verse eid="LUK 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 18:29"/>Jesús les dijo: —Y yo les aseguro que todo el que haya dejado casa, esposa, hermanos, padres o hijos por causa del reino de Dios,
<verse eid="LUK 18:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 18:30"/>recibirá mucho más, y multiplicado, en esta vida, y en la era venidera, la vida eterna.
<verse eid="LUK 18:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 18:31"/>Entonces Jesús se reunió aparte con los doce y les dijo: «Miren, estamos subiendo a Jerusalén, y allí se cumplirá todo lo que los profetas dejaron escrito sobre el Hijo del hombre.
<verse eid="LUK 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 18:32"/>Porque será entregado a los paganos. Se burlarán de él, lo insultarán y le escupirán.
<verse eid="LUK 18:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 18:33"/>Después de azotarlo, lo matarán, y al tercer día resucitará.
<verse eid="LUK 18:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 18:34"/>Pero los discípulos no entendieron nada de esto, ni sabían de qué les hablaba.
<verse eid="LUK 18:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 18:35"/>Sucedió que, al acercarse a Jericó, había un ciego sentado junto al camino, y pedía limosna.
<verse eid="LUK 18:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 18:36"/>Al oír que pasaba una multitud, preguntó qué sucedía.
<verse eid="LUK 18:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 18:37"/>Le respondieron: —Jesús de Nazaret está pasando por aquí.
<verse eid="LUK 18:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 18:38"/>El ciego gritó: —¡Jesús, Hijo de David, ten compasión de mí!
<verse eid="LUK 18:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 18:39"/>Los que iban delante le decían que se callara, pero él gritaba con mucha más fuerza: ―¡Hijo de David, ten compasión de mí!
<verse eid="LUK 18:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 18:40"/>Jesús se detuvo y mandó que alguien trajera al ciego hasta él. Cuando lo tuvo cerca, Jesús le preguntó.
<verse eid="LUK 18:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 18:41"/>―¿Qué quieres que haga por ti? ―Señor, quiero ver.
<verse eid="LUK 18:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 18:42"/>Jesús le dijo: ―¡Recibe la vista! Tu fe te ha sanado.
<verse eid="LUK 18:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 18:43"/>En ese instante, el ciego recobró la vista. Se fue siguiendo a Jesús y glorificando a Dios. Y todos los que vieron esto también alababan a Dios.
<verse eid="LUK 18:43"/><verse eid="LUK 18:43"/></para>
  <chapter eid="LUK 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="LUK 19"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 19:1"/>Jesús entró en Jericó comenzó a atravesar la ciudad.
<verse eid="LUK 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 19:2"/>Vivía allí un hombre llamado Zaqueo, que era jefe de los recaudadores de impuestos, y además era rico.
<verse eid="LUK 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 19:3"/>Él quería ver a Jesús, pero no podía porque era de baja estatura y la multitud se lo impedía.
<verse eid="LUK 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 19:4"/>Zaqueo corrió para llegar antes al lugar por donde Jesús iba a pasar, y se subió a un árbol sicómoro para verlo.
<verse eid="LUK 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 19:5"/>Cuando Jesús llegó adonde estaba, miró hacia arriba y le dijo: —Zaqueo, baja rápido, porque hoy tengo que quedarme en tu casa.
<verse eid="LUK 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 19:6"/>Zaqueo bajó a toda prisa y lo recibió con alegría en su casa.
<verse eid="LUK 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 19:7"/>Al ver esto, toda la multitud comenzó a murmurar: —Entró a alojarse en casa de un pecador.
<verse eid="LUK 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 19:8"/>Entonces Zaqueo se puso en pie y dijo: —Señor, voy a dar la mitad de mis bienes a los pobres; y si a alguno le he cobrado de más, le devolveré cuatro veces lo que le quité.
<verse eid="LUK 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 19:9"/>Jesús le dijo: —Hoy ha llegado la salvación a esta casa, porque este hombre también es hijo de Abraham.
<verse eid="LUK 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 19:10"/>Pues el Hijo del hmbre vino a buscar y a salvar lo que se había perdido.
<verse eid="LUK 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 19:11"/>La gente le escuchaba y, como  ya estaban cerca de Jerusalén y  pensaban que el reino de Dios iba a comenzar en ese momento, Jesús les contó una parábola.
<verse eid="LUK 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 19:12"/>Les dijo: «Un hombre de la nobleza fue a un país lejano para que lo coronaran rey, con la intención de regresar después su coronación.
<verse eid="LUK 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 19:13"/>Antes de partir, llamó a diez de sus siervos y les entregó a cada uno una buena cantidad de dinero. Les dijo: «Hagan negocio con este dinero hasta que yo vuelva».
<verse eid="LUK 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 19:14"/>Pero sus propios súbditos no lo querían y enviaron una delegación tras él, diciendo: “No queremos que este hombre sea nuestro rey”.
<verse eid="LUK 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 19:15"/>A pesar de todo, fue coronado, y cuando regresó dijo: «Traigan a esos siervos a quienes les entregué el dinero, a ver qué negocio han hecho».
<verse eid="LUK 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 19:16"/>Entonces vino el primero y dijo: «Señor, tu dinero ha producido diez veces más».
<verse eid="LUK 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 19:17"/>El rey le respondió: «¡Muy bien, eres un buen siervo! Como has sido fiel en lo poco que te entregué, te nombro gobernador de diez ciudades».
<verse eid="LUK 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 19:18"/>El segundo vino y dijo: «Señor, tu dinero ha producido cinco veces más».
<verse eid="LUK 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 19:19"/>El rey le respondió: «A ti te nombro gobernador de cinco ciudades».
<verse eid="LUK 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 19:20"/>»Luego llegó el otro siervo y dijo: «Señor, aquí está tu dinero, envuelto en un pañuelo y bien guardado.
<verse eid="LUK 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 19:21"/>Tenía miedo porque eres un hombre muy exigente que toma lo que no depositó y cosecha lo que no sembró».
<verse eid="LUK 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 19:22"/>Entonces el rey le contestó: «Eres un siervo malo. Con tus mismas palabras te voy a juzgar. Si sabías que soy muy exigente, que tomo lo que no deposité y cosecho lo que no sembré,
<verse eid="LUK 19:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 19:23"/>¿por qué no pusiste mi dinero en el banco, para que cuando yo regresara lo recuperara con intereses?".
<verse eid="LUK 19:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 19:24"/>Entonces, les dijo a los que estaban allí: «Quítenle el dinero y dénselo al que ganó diez veces más».
<verse eid="LUK 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 19:25"/>Le dijeron: «Señor, pero si él ya tiene diez veces más».
<verse eid="LUK 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 19:26"/>El rey les respondió: «Les aseguro que al que tiene, se le dará más, pero al que no tiene, hasta lo poco que tenga se le quitará.
<verse eid="LUK 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 19:27"/>En cuanto a esos enemigos míos que no querían que yo fuera su rey, tráiganlos aquí y mátenlos delante de mí"».
<verse eid="LUK 19:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 19:28"/>Dicho esto, siguió su camino hacia Jerusalén.
<verse eid="LUK 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 19:29"/>Cuando se acercaba a Betfagué y Betania, junto al monte de los Olivos, envió a dos de sus discípulos y les dijo:
<verse eid="LUK 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 19:30"/>«Vayan a la aldea que está enfrente. Cuando entren, verán atado un burrito en el que nadie antes se ha montado. Desátenlo y tráiganlo.
<verse eid="LUK 19:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 19:31"/>Si alguien les pregunta: “¿Por qué lo desatan?”, díganle: “El Señor lo necesita”».
<verse eid="LUK 19:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 19:32"/>Los enviados fueron y encontraron todo tal como él les había dicho.
<verse eid="LUK 19:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 19:33"/>Mientras ellos desataban al burrito, los dueños les preguntaron: ―¿Por qué desatan al burrito?
<verse eid="LUK 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 19:34"/>Ellos contestaron: ―El Señor lo necesita.
<verse eid="LUK 19:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 19:35"/>Después, llevaron al burrito a donde estaba Jesús; lo ensillaron con sus mantos y ayudaron a Jesús a montarse.
<verse eid="LUK 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 19:36"/>Conforme Jesús avanzaba sobre el burrito, la gente extendía sus mantos por el camino.
<verse eid="LUK 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 19:37"/>Cuando ya se acercaban a la bajada del monte de los Olivos, todos sus seguidores se llenaron de alegría y comenzaron a alabar a Dios por todos los milagros que habían visto. Gritaban:
<verse eid="LUK 19:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 19:38"/>―¡Bendito el rey que viene en el nombre del Señor! ―¡Paz en el cielo y gloria en las alturas!
<verse eid="LUK 19:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 19:39"/>Algunos de los fariseos que estaban entre la multitud le dijeron a Jesús: ―¡Maestro, reprende a tus discípulos!
<verse eid="LUK 19:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 19:40"/>Él les respondió: ―Les aseguro que, si ellos se callan, las piedras gritarán.
<verse eid="LUK 19:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 19:41"/>Cuando Jesús se acercaba a Jerusalén y vio la ciudad, lloró por ella.
<verse eid="LUK 19:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 19:42"/>Y dijo: ―¡Cómo quisiera que hoy entendieras lo que puede traerte paz! Pero ahora eso no lo puedes ver.
<verse eid="LUK 19:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 19:43"/>Vendrán sobre ti días en que tus enemigos harán un muro y te rodearán, y te asediarán por todos lados.
<verse eid="LUK 19:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 19:44"/>Te destruirán a ti y a tus hijos, sin que quede piedra sobre piedra. Todo esto ocurrirá porque no reconociste el tiempo en que Dios vino a salvarte.
<verse eid="LUK 19:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 19:45"/>Cuando llegó al templo, entró y comenzó a echar fuera a los que vendían allí.
<verse eid="LUK 19:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 19:46"/>Les dijo: ―Escrito está: “Mi casa será casa de oración”; pero ustedes la han convertido en “cueva de ladrones”.
<verse eid="LUK 19:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 19:47"/>Y enseñaba cada día en el templo, y los jefes de los sacerdotes, los maestros de la ley y los líderes del pueblo intentaban matarlo.
<verse eid="LUK 19:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 19:48"/>Pero no encontraban la manera de hacerlo, porque todo el pueblo lo escuchaba con mucho interés.
<verse eid="LUK 19:48"/><verse eid="LUK 19:48"/></para>
  <chapter eid="LUK 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="LUK 20"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 20:1"/>Un día, mientras Jesús estaba enseñando a la gente en el templo y les predicaba las buenas noticias, se le acercaron los jefes de los sacerdotes, los maestros de la ley y los ancianos para hacerle esta pregunta:
<verse eid="LUK 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 20:2"/>—Dinos, ¿quién te ha dado autoridad para hacer estas cosas?
<verse eid="LUK 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 20:3"/>Él les contestó:—Yo también les voy a hacer una pregunta. Respóndanme:
<verse eid="LUK 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 20:4"/>¿El bautismo de Juan era del cielo o de los hombres?
<verse eid="LUK 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 20:5"/>Ellos deliberaron: «Si decimos que es del cielo, nos dirá: ¿Por qué no le creyeron?
<verse eid="LUK 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 20:6"/>Pero si decimos que es de los hombres, todo el pueblo nos apedreará, porque están convencidos de que Juan era un profeta».
<verse eid="LUK 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 20:7"/>Así que respondieron: —No sabemos.
<verse eid="LUK 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 20:8"/>Jesús les dijo: —Pues yo tampoco les voy a decir con qué autoridad hago esto.
<verse eid="LUK 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 20:9"/>Después les contó a la gente esta parábola: —Un hombre plantó un viñedo, lo arrendó a unos labradores y luego se fue de viaje por largo tiempo.
<verse eid="LUK 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 20:10"/>Cuando llegó el tiempo de la vendimia, envió a un siervo suyo para que los labradores le dieran la parte de la cosecha que le debían. Pero los agricultores lo golpearon y lo enviaron con las manos vacías.
<verse eid="LUK 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 20:11"/>Luego envió a otro siervo, pero también a este lo golpearon, lo humillaron y lo enviaron con las manos vacías.
<verse eid="LUK 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 20:12"/>Entonces envió por tercera vez a un siervo, y a este también lo hirieron y lo echaron.
<verse eid="LUK 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 20:13"/>»Así que el dueño del viñedo pensó: “¿Qué voy a hacer? Enviaré a mi hijo, a quien tanto amo. Seguro de que a él sí lo respetarán”.
<verse eid="LUK 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 20:14"/>»Pero cuando los labradores lo vieron, se dijeron entre ellos: “Este es el heredero. Vamos a matarlo y la herencia será nuestra”.
<verse eid="LUK 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 20:15"/>Así que lo sacaron del viñedo y lo mataron. ¿Qué creen que les hará el dueño?
<verse eid="LUK 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 20:16"/>Vendrá y matará a esos labradores y entregará el viñedo a otros. Al oír esto, la gente exclamó: —¡Dios no lo quiera!
<verse eid="LUK 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 20:17"/>Jesús los miró fijamente y les dijo: —¿Qué quiere decir entonces esto que está escrito: »"La piedra que los constructores despreciaron ha llegado a ser la piedra más importante".
<verse eid="LUK 20:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 20:18"/>»El que caiga sobre esa piedra quedará hecho pedazos; y si la piedra cae sobre alguien, lo hará polvo».
<verse eid="LUK 20:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 20:19"/>Los maestros de la ley y los jefes de los sacerdotes entendieron que esta parábola iba contra ellos, así que intentaron arrestarlo en ese mismo momento, pero temían al pueblo.
<verse eid="LUK 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 20:20"/>Entonces enviaron para vigilarlo espías que se hacían pasar por gente honrada. Querían atrapar a Jesús en alguna palabra que les diera la oportunidad de entregarlo al gobernador romano.
<verse eid="LUK 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 20:21"/>Los espías le dijeron: —Maestro, sabemos que dices y enseñas lo que es correcto, y que no guías por las apariencias, sino que de verdad enseñas el camino de Dios.
<verse eid="LUK 20:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 20:22"/>¿Nos está permitido pagar impuestos al césar o no?
<verse eid="LUK 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 20:23"/>Pero Jesús se dio cuenta de sus malas intenciones y les respondió:
<verse eid="LUK 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 20:24"/>—Muéstrenme una moneda romana. ¿De quién son la imagen y el nombre que tiene escrito? Ellos contestaron: —Del césar.
<verse eid="LUK 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 20:25"/>—Pues denle al césar lo que es del césar y a Dios lo que es de Dios.
<verse eid="LUK 20:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 20:26"/>No pudieron atraparle en sus palabras delante del pueblo. Así que, admirados de su respuesta, se callaron.
<verse eid="LUK 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 20:27"/>Después, algunos de los saduceos, que no creían en la resurrección, se acercaron a Jesús y le plantearon este caso:
<verse eid="LUK 20:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 20:28"/>—Maestro, Moisés enseña en sus escritos que si un hombre muere sin haber tenido hijos con su esposa, el hermano de ese hombre tiene que casarse con la viuda, para dejarle descendencia a su hermano fallecido.
<verse eid="LUK 20:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 20:29"/>Resulta que había siete hermanos. El primero se casó, pero murió sin tener hijos.
<verse eid="LUK 20:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 20:30"/>Después, el segundo hermano se casó con la viuda,
<verse eid="LUK 20:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 20:31"/>y también el tercero, y así hicieron los siete hermanos; todos murieron sin dejar descendencia.
<verse eid="LUK 20:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 20:32"/>Al final, la mujer también murió.
<verse eid="LUK 20:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 20:33"/>Entonces, en la resurrección, ¿de cuál de ellos será esposa esta mujer, ya que llegó a estar casada con los siete?
<verse eid="LUK 20:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 20:34"/>Jesús les contestó: —Los hijos de este mundo se casan y son dados en matrimonio,
<verse eid="LUK 20:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 20:35"/>pero los que son considerados dignos de resucitar y vivir en el mundo venidero no se casan ni son dados en matrimonio.
<verse eid="LUK 20:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 20:36"/>Ya no podrán morir; serán como los ángeles. Son hijos de Dios, pues participan de la resurrección.
<verse eid="LUK 20:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 20:37"/>En cuanto a que los muertos resucitan, Moisés mismo lo da a entender en el pasaje de la zarza, pues llama al Señor “el Dios de Abraham, el Dios de Isaac y el Dios de Jacob”.
<verse eid="LUK 20:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 20:38"/>Dios no es el Dios de  muertos, sino de vivos, para él todos ellos están vivos.
<verse eid="LUK 20:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 20:39"/>Algunos de los maestros de la ley respondieron: ―¡Muy buena respuesta, Maestro!
<verse eid="LUK 20:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 20:40"/>Y ya nadie se atrevió a hacerle más preguntas.
<verse eid="LUK 20:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 20:41"/>Entonces Jesús les preguntó: ―¿Por qué dicen que el Cristo es hijo de David?
<verse eid="LUK 20:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 20:42"/>David mismo dice en el libro de los Salmos: “El Señor dijo a mi Señor: 'Siéntate a mi derecha,
<verse eid="LUK 20:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 20:43"/>hasta que ponga a tus enemigos por estrado de tus pies'”.
<verse eid="LUK 20:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 20:44"/>»Si David lo llama "Señor", ¿cómo puede ser entonces su hijo?».
<verse eid="LUK 20:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 20:45"/>Mientras lo escuchaba todo el pueblo, Jesús les dijo a sus discípulos:
<verse eid="LUK 20:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 20:46"/>―Cuídense de los maestros de la ley. A ellos les encanta pasearse con ropas lujosas y que los saluden en las plazas. Les encanta ocupar los primeros asientos en la sinagoga y los mejores lugares en los banquetes.
<verse eid="LUK 20:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 20:47"/>»Les quitan sus bienes a las viudas y a la vez hacen largas oraciones para impresionar. El castigo para ellos será peor».
<verse eid="LUK 20:47"/><verse eid="LUK 20:47"/></para>
  <chapter eid="LUK 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="LUK 21"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 21:1"/>Jesús estaba observando cómo los ricos echaban sus ofrendas en las alcancías del templo.
<verse eid="LUK 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 21:2"/>También vio a una viuda pobre que echaba dos moneditas de cobre que valían muy poco.
<verse eid="LUK 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 21:3"/>Jesús dijo: ―Les aseguro que esta viuda echó más que todos ellos,
<verse eid="LUK 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 21:4"/>porque todos ellos dieron de lo que les sobraba; pero ella, aun siendo tan pobre, dio todo su sustento.
<verse eid="LUK 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 21:5"/>Algunos de sus discípulos hablaban del templo, de cómo estaba adornado con piedras impresionantes y ofrendas dedicadas a Dios. Pero Jesús les dijo:
<verse eid="LUK 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 21:6"/>―¿Ven todo esto? Llegará el día en que no quedará piedra sobre piedra. Todo será destruido.
<verse eid="LUK 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 21:7"/>Le preguntaron: ―Maestro, ¿cuándo sucederá eso? ¿Cuál será la señal de que está a punto de suceder?
<verse eid="LUK 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 21:8"/>Jesús les respondió: —Cuidado, no se dejen engañar, porque vendrán  muchos en mi nombre, diciendo: “Yo soy el Mesías” y “El tiempo está cerca”. No los sigan.
<verse eid="LUK 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 21:9"/>Cuando oigan hablar de guerras y revueltas, no se alarmen, porque es necesario que estas cosas sucedan primero, pero el fin no vendrá inmediatamente después.
<verse eid="LUK 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 21:10"/>Continuó diciéndoles: ―Se enfrentarán unas naciones a otras, y unos reinos a otros.
<verse eid="LUK 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 21:11"/>Habrá grandes terremotos, así como hambre y plagas en difrerentes lugares; sucederán cosas espantosas y habrá grandes señales del cielo.
<verse eid="LUK 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 21:12"/>»Pero antes que todo esto suceda, echarán mano de ustedes y los perseguirán. Los entregarán a las sinagogas y serán encarcelados. Por causa de mi nombre, los llevarán ante reyes y gobernadores.
<verse eid="LUK 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 21:13"/>Esto les brindará la oportunidad de dar testimonio.
<verse eid="LUK 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 21:14"/>Pero no se preocupen por preparar de antemano su defensa,
<verse eid="LUK 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 21:15"/>pues yo mismo les daré las palabras adecuadas y sabias para responder, y ninguno de sus enemigos podrá resistirles ni contradecirles.
<verse eid="LUK 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 21:16"/>Serán traicionados incluso por sus padres, hermanos, parientes y amigos. Y a algunos de ustedes los matarán.
<verse eid="LUK 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 21:17"/>Todo el mundo los odiará por causa de mi nombre.
<verse eid="LUK 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 21:18"/>¡Pero ni uno solo de sus cabellos se perderá!
<verse eid="LUK 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 21:19"/>Si se mantienen firmes, se salvarán.
<verse eid="LUK 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 21:20"/>»Cuando vean que Jerusalén está rodeada de ejércitos, sepan que su destrucción está cerca.
<verse eid="LUK 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 21:21"/>Los que estén en Judea, huyan a las montañas; los que estén en la ciudad salgan de ella; y los que estén en el campo no entren en la ciudad.
<verse eid="LUK 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 21:22"/>Esos días serán de juicio y en ellos se cumplirá todo lo que está escrito.
<verse eid="LUK 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 21:23"/>¡Ay de las que estén embarazadas o amamantando en aquellos días! Porque habrá mucha angustia en la tierra y castigo contra este pueblo.
<verse eid="LUK 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 21:24"/>Unos caerán por la espada y serán llevados cautivos a todas las naciones. Los paganos pisotearán a Jerusalén, hasta que se cumplan los tiempos señalados para ellos.
<verse eid="LUK 21:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 21:25"/>Habrá señales en el sol, la luna y las estrellas. En la tierra, habrá gran confusión y angustia entre las naciones por el estruendo del mar y de las olas.
<verse eid="LUK 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 21:26"/>Los hombres se desmayarán de terror ante lo que va a suceder en el mundo, pues todos los cuerpos celestes serán sacudidos.
<verse eid="LUK 21:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 21:27"/>Entonces todos verán al Hijo del hombre que viene en una nube con poder y gran gloria.
<verse eid="LUK 21:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 21:28"/>Cuando estas cosas comiencen a suceder, anímense y levanten la cabeza, porque su redención está cerca».
<verse eid="LUK 21:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 21:29"/>También les dijo: ―Fíjense en la higuera o en cualquier otro árbol.
<verse eid="LUK 21:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 21:30"/>»Cuando las hojas comienzan a brotar, ustedes las ven y saben que el verano se acerca.
<verse eid="LUK 21:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 21:31"/>Así también, cuando vean que estas cosas están sucediendo, sepan que el reino de Dios está cerca.
<verse eid="LUK 21:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 21:32"/>Les aseguro que todas estas cosas sucederán antes de que pase esta generación.
<verse eid="LUK 21:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 21:33"/>El cielo y la tierra pasarán, pero mis palabras jamás pasarán.
<verse eid="LUK 21:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 21:34"/>»¡Cuidado! No vaya a ser que por el vicio, las borracheras y todas las preocupaciones de esta vida se les endurezca el corazón. Ese día puede llegar cuando menos lo esperen.
<verse eid="LUK 21:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 21:35"/>Caerá como una trampa sobre todos los habitantes de la tierra.
<verse eid="LUK 21:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 21:36"/>No bajen la guardia. Oren para que puedan escapar de todo lo que va a suceder, para así poderpresentarse delante del Hijo del hombre».
<verse eid="LUK 21:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 21:37"/>Durante el día Jesús enseñaba en el templo, pero por la noche salía de la ciudad para pasarla en el monte de los Olivos,
<verse eid="LUK 21:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 21:38"/>y toda la gente madrugaba para ir a escucharlo al templo.
<verse eid="LUK 21:38"/><verse eid="LUK 21:38"/></para>
  <chapter eid="LUK 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="LUK 22"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 22:1"/>Estaba cerca la fiesta de los panes sin levadura, también llamada Pascua.
<verse eid="LUK 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 22:2"/>Los jefes de los sacerdotes y los maestros de la ley buscaban cómo matar a Jesús, pero como temían al pueblo, querían hacerlo en secreto.
<verse eid="LUK 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 22:3"/>Entonces Satanás entró en Judas, uno de los doce, al que llamaban Iscariote.
<verse eid="LUK 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 22:4"/>Y Judas fue a hablar con los jefes de los sacerdotes y los capitanes del templo para acordar cómo les entregaría a Jesús.
<verse eid="LUK 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 22:5"/>Ellos se alegraron y le prometieron dinero.
<verse eid="LUK 22:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 22:6"/>Judas aceptó y comenzó a buscar la oportunidad de entregárselo cuando no hubiera gente alrededor.
<verse eid="LUK 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 22:7"/>Cuando llegó el día de la fiesta de los panes sin levadura, en que se sacrificaba el cordero de la Pascua,
<verse eid="LUK 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 22:8"/>Jesús llamó a Pedro y a Juan, y les encargó: —Vayan y preparen todo para que comamos la Pascua.
<verse eid="LUK 22:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 22:9"/>Ellos le preguntaron: ―¿Dónde quieres que la preparemos?
<verse eid="LUK 22:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 22:10"/>Él les contestó: ―Cuando entren en la ciudad, verán a un hombre que lleva un cántaro de agua. Síganlo hasta la casa en que entre,
<verse eid="LUK 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 22:11"/>y díganle al dueño de esa casa: "El Maestro quiere saber dónde está el lugar donde comerá la Pascua con sus discípulos".
<verse eid="LUK 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 22:12"/>Y él les mostrará un gran sala en la parte de arriba, ya amueblada; preparen allí la cena.
<verse eid="LUK 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 22:13"/>Ellos fueron y todo fue tal como Jesús les había dicho. Así que prepararon la Pascua.
<verse eid="LUK 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 22:14"/>Cuando llegó la hora, Jesús y sus apóstoles se sentaron a la mesa.
<verse eid="LUK 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 22:15"/>Él les dijo: —Cuánto he deseado comer esta Pascua con ustedes, antes de mis padecimientos,
<verse eid="LUK 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 22:16"/>pues les aseguro que no volveré a comer esta Pascua hasta que tenga su pleno cumplimiento en el reino de Dios.
<verse eid="LUK 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 22:17"/>Entonces Jesús tomó la copa, dio gracias a Dios y dijo: —Tomen esta copa y compártanla entre ustedes.
<verse eid="LUK 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 22:18"/>Les aseguro que no volveré a beber del fruto de la vid hasta que venga el reino de Dios.
<verse eid="LUK 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 22:19"/>Entonces tomó el pan, dio gracias a Dios por él, lo partió, se lo pasó a ellos y dijo: —Este pan es mi cuerpo, que es entregado por ustedes. Hagan esto en memoria de mí.
<verse eid="LUK 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 22:20"/>Después de la cena, tomó la copa y dijo: —Esta copa es el nuevo pacto en mi sangre, que es derramada por ustedes.
<verse eid="LUK 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 22:21"/>Pero miren, la mano del que me entrega está aquí, junto a la mía, sobre la mesa.
<verse eid="LUK 22:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 22:22"/>El Hijo del Hombre debe morir según lo que está determinado; pero ¡ay de aquel que lo traiciona!
<verse eid="LUK 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 22:23"/>Entonces comenzaron a preguntarse quién de ellos podría hacer algo así.
<verse eid="LUK 22:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 22:24"/>También empezaron a discutir sobre cuál de ellos sería el más importante.
<verse eid="LUK 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 22:25"/>Jesús les dijo: “Los reyes de las naciones oprimen a su pueblo, y los que tienen autoridad sobre ellos se hacen llamar benefactores.
<verse eid="LUK 22:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 22:26"/>Pero ustedes no deben actuar así; el más importante entre ustedes debe hacerse como el más pequeño, y el que manda debe hacerse como el que sirve.
<verse eid="LUK 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 22:27"/>Porque, ¿quién es más importante, el que está sentado a la mesa o el que sirve? ¿No es el que está sentado a la mesa? Sin embargo, yo estoy en medio de ustedes como el que sirve.
<verse eid="LUK 22:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 22:28"/>Ustedes han estado siempre a mi lado en mis pruebas.
<verse eid="LUK 22:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 22:29"/>Por eso, yo les entrego un reino como mi Padre me lo entregó a mí.
<verse eid="LUK 22:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 22:30"/>Así, comerán y beberán en mi mesa en mi reino, y se sentarán en tronos para gobernar a las doce tribus de Israel.
<verse eid="LUK 22:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 22:31"/>»Simón, Simón, mira que Satanás ha pedido permiso para zarandearlos como se zarandea el trigo.
<verse eid="LUK 22:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 22:32"/>Pero yo he orado por ti, para que tu fe no falle; y cuando hayas vuelto a mí, fortalece a tus hermanos.
<verse eid="LUK 22:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 22:33"/>Pedro respondió: ―Señor, yo estoy dispuesto a ir contigo a la cárcel y hasta a la muerte.
<verse eid="LUK 22:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 22:34"/>Él le dijo: ―Pedro, te aseguro que hoy mismo, antes de que el gallo cante, me negarás tres veces.
<verse eid="LUK 22:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 22:35"/>Luego les dijo a todos: ―Cuando los envié sin dinero ni bolsa ni sandalias, ¿les faltó algo? Ellos respondieron: ―Nada.
<verse eid="LUK 22:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 22:36"/>―Pero ahora les digo: El que tenga dinero, que lo lleve, y también el que tenga una bolsa. El que no tenga espada venda su manto y compre una.
<verse eid="LUK 22:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 22:37"/>Porque les aseguro que  debe cumplirse en mí esto que está escrito: »Y fue contado entre los malhechores". Lo que está escrito acerca de mí se está cumpliendo.
<verse eid="LUK 22:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 22:38"/>Los discípulos le dijeron: ―Señor, mira, aquí hay dos espadas. Y él les contestó: ―¡Basta!
<verse eid="LUK 22:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 22:39"/>Jesús salió de la ciudad con sus discípulos y se dirigió al monte de los Olivos, como solía hacer.
<verse eid="LUK 22:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 22:40"/>Cuando llegaron, les dijo: «Oren para no caer en tentación».
<verse eid="LUK 22:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 22:41"/>Entonces se apartó de ellos a bastante distancia, se arrodilló y se puso a orar.
<verse eid="LUK 22:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 22:42"/>«Padre, si quieres, evita que tenga que beber este trago amargo. Pero que no se haga mi voluntad, sino la tuya».
<verse eid="LUK 22:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 22:43"/>Entonces se le apareció un ángel de Dios para darle fuerzas.
<verse eid="LUK 22:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 22:44"/>Estaba muy angustiado, comenzó a orar con más intensidad y su sudor caía al suelo como grandes gotas de sangre.
<verse eid="LUK 22:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 22:45"/>Cuando terminó de orar, regresó adonde estaban los discípulos y los encontró dormidos, agotados por la tristeza.
<verse eid="LUK 22:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 22:46"/>Les dijo: «¿Por qué están durmiendo? Levántense y oren para no caer en tentación».
<verse eid="LUK 22:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 22:47"/>Mientras Jesús decía esto, llegó una multitud, y al frente estaba Judas, que era uno de los doce. Este se acercó para besar a Jesús,
<verse eid="LUK 22:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 22:48"/>pero Jesús le preguntó: —Judas, ¿con un beso traicionas al Hijo del hombre?
<verse eid="LUK 22:48"/><verse number="49" style="v" sid="LUK 22:49"/>Los discípulos, al ver lo que sucedía, le dijeron: —Señor, ¿atacamos con la espada?
<verse eid="LUK 22:49"/><verse number="50" style="v" sid="LUK 22:50"/>Y uno de ellos le cortó la oreja derecha al siervo del sumo sacerdote.
<verse eid="LUK 22:50"/><verse number="51" style="v" sid="LUK 22:51"/>Jesús ordenó: —¡Basta ya, déjenlos! Entonces tocó la oreja del hombre y lo sanó.
<verse eid="LUK 22:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 22:52"/>Luego les dijo a los jefes de los sacerdotes, a los capitanes del templo y a los ancianos que habían venido a prenderlo: —¿Por qué vienen contra mí con espadas y palos como si yo fuera un bandido?
<verse eid="LUK 22:52"/><verse number="53" style="v" sid="LUK 22:53"/>Estuve con ustedes  todos los días en el templo y no se atrevieron a arrestarme. Pero esta es  la hora de ustedes, la hora en que reina la oscuridad.
<verse eid="LUK 22:53"/><verse number="54" style="v" sid="LUK 22:54"/>Entonces prendieron a Jesús y lo llevaron a la casa del sumo sacerdote. Pedro los seguía de lejos.
<verse eid="LUK 22:54"/><verse number="55" style="v" sid="LUK 22:55"/>Encendieron una fogata en el patio y se sentaron alrededor de él. Pedro se sentó en medio de ellos.
<verse eid="LUK 22:55"/><verse number="56" style="v" sid="LUK 22:56"/>Una criada, al verlo sentado junto al fuego, se le quedó mirando y dijo: —¡Este estaba con él!
<verse eid="LUK 22:56"/><verse number="57" style="v" sid="LUK 22:57"/>Pero él lo negó: ―Mujer, yo no lo conozco.
<verse eid="LUK 22:57"/><verse number="58" style="v" sid="LUK 22:58"/>Poco después,  lo vio otro que dijo: ―¡Tú también eres uno de ellos! Pedro respondió: ―¡No, hombre, no lo soy!
<verse eid="LUK 22:58"/><verse number="59" style="v" sid="LUK 22:59"/>Como una hora más tarde, otro insistió: ―Seguro que este estaba con él, pues es de Galilea.
<verse eid="LUK 22:59"/><verse number="60" style="v" sid="LUK 22:60"/>Pedro respondió: ―¡Hombre, no sé de qué hablas! Y en el momento de decir esto, el gallo cantó.
<verse eid="LUK 22:60"/><verse number="61" style="v" sid="LUK 22:61"/>El Señor se volvió hacia Pedro y le miró fijamente. Entonces Pedro recordó lo que el Señor le había dicho: «Hoy mismo, antes de que el gallo cante tres veces, negarás que me conoces».﻿
<verse eid="LUK 22:61"/><verse number="62" style="v" sid="LUK 22:62"/>Entonces Pedro salió afuera y lloró amargamente.
<verse eid="LUK 22:62"/><verse number="63" style="v" sid="LUK 22:63"/>Los hombres que custodiaban a Jesús se burlaban de él y lo golpeaban.
<verse eid="LUK 22:63"/><verse number="64" style="v" sid="LUK 22:64"/>Le vendaron los ojos y le decían: ―¡Adivina quién te golpeó!
<verse eid="LUK 22:64"/><verse number="65" style="v" sid="LUK 22:65"/>Y lo insultaban de muchas otras maneras.
<verse eid="LUK 22:65"/><verse number="66" style="v" sid="LUK 22:66"/>Cuando amaneció, se reunieron los ancianos del pueblo, los jefes de los sacerdotes y los maestros de la ley y llevaron a Jesús ante el Consejo. Allí le preguntaron:
<verse eid="LUK 22:66"/><verse number="67" style="v" sid="LUK 22:67"/>―Dinos, ¿eres tú el Cristo? Jesús les contestó: ―Si les diera la respuesta, no me creerían.
<verse eid="LUK 22:67"/><verse number="68" style="v" sid="LUK 22:68"/>Y si les hiciera preguntas, no me responderían.
<verse eid="LUK 22:68"/><verse number="69" style="v" sid="LUK 22:69"/>Pero de ahora en adelante, el Hijo del hombre estará sentado a la derecha del Dios Todopoderoso.
<verse eid="LUK 22:69"/><verse number="70" style="v" sid="LUK 22:70"/>Todos  a una voz le preguntaron: ―Entonces, ¿eres tú el Hijo de Dios? Él les contestó: ―Ustedes mismos lo han dicho.
<verse eid="LUK 22:70"/><verse number="71" style="v" sid="LUK 22:71"/>Entonces decidieron: ―¿Qué más testigos necesitamos? Acabamosde oírlo de sus propios labios.
<verse eid="LUK 22:71"/><verse eid="LUK 22:71"/></para>
  <chapter eid="LUK 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="LUK 23"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 23:1"/>En ese momento se levantó la asamblea y lo llevaron ante Pilato.
<verse eid="LUK 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 23:2"/>Comenzaron a acusarlo, diciendo: ―Hemos encontrado a este hombre alborotando a nuestra nación. Está en contra de que se paguen impuestos al emperador y asegura que es el Cristo, un rey.
<verse eid="LUK 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 23:3"/>Pilato le preguntó a Jesús: ―¿Eres tú el rey de los judíos? Él respondió: ―Tú mismo lo dices.
<verse eid="LUK 23:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 23:4"/>Entonces Pilato le dijo a los jefes de los sacerdotes y al pueblo: ―No encuentro nada de lo que este hombre sea culpable.
<verse eid="LUK 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 23:5"/>Pero ellos insistían: ―Con sus enseñanzas alborota al pueblo por toda Judea. Comenzó en Galilea y ya ha llegado hasta aquí.
<verse eid="LUK 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 23:6"/>Cuando Pilato oyó esto, preguntó si era galileo.
<verse eid="LUK 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 23:7"/>Al enterarse de que era galileo y por tanto estaba bajo la jurisdicción de Herodes, se lo envió a él, que en esos días  estaba en Jerusalén.
<verse eid="LUK 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 23:8"/>Cuando Herodes vio a Jesús, se puso muy contento porque ya hacía tiempo que quería verlo. Había oído acerca de él y esperaba verlo hacer algún milagro.
<verse eid="LUK 23:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 23:9"/>Herodes le hizo muchas preguntas, pero Jesús no le respondía.
<verse eid="LUK 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 23:10"/>También estaban allí los jefes de los sacerdotes y los maestros de la ley, acusándolo con gran insistencia.
<verse eid="LUK 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 23:11"/>Entonces Herodes y sus soldados lo trataron con desprecio y, como burla, le pusieron un manto de lujo y lo enviaron de vuelta a Pilato.
<verse eid="LUK 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 23:12"/>Antes de eso, Herodes y Pilato no se llevaban bien, pero desde ese día se hicieron amigos.
<verse eid="LUK 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 23:13"/>Entonces Pilato convocó a los jefes de los sacerdotes, a los líderes y al pueblo,
<verse eid="LUK 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 23:14"/>y les dijo: ―Ustedes me trajeron a este hombre acusado de incitar  a la rebelión. Pero ya lo he interrogado delante de ustedes y no veo que sea culpable de sus acusaciones.
<verse eid="LUK 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 23:15"/>Herodes tampoco lo encontró culpable, por eso nos lo envió de vuelta. Este hombre no ha hecho nada que merezca la muerte,
<verse eid="LUK 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 23:16"/>Así que mandaré que lo azoten y luego lo dejaré libre.
<verse eid="LUK 23:16"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 23:18"/>Pero todos gritaban al unísono: ―¡Llévate a ese! ¡Libera a Barrabás!
<verse eid="LUK 23:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 23:19"/>Barrabás estaba encarcelado por una rebelión en la ciudad y por homicidio.
<verse eid="LUK 23:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 23:20"/>Pilato, como quería liberar a Jesús, volvió a dirigirse al pueblo.
<verse eid="LUK 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 23:21"/>Pero la gente se puso a gritar: ―¡Crucifícalo! ¡Crucifícalo!
<verse eid="LUK 23:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 23:22"/>Entonces él les dijo por tercera vez: —Pero ¿qué mal ha hecho este hombre? No he encontrado en él nada que lo haga merecedor de la muerte. Voy a mandar que lo azoten y lo dejaré libre.
<verse eid="LUK 23:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 23:23"/>Pero ellos insistieron a gritos en que lo crucificara, y sus gritos se impusieron.
<verse eid="LUK 23:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 23:24"/>Pilato les concedió lo que pedían.
<verse eid="LUK 23:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 23:25"/>Ordenó que dejaran libre al hombre que estaba preso por rebelión y homicidio, y les entregó a Jesús para que hicieran con él lo que quisieran.
<verse eid="LUK 23:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 23:26"/>Cuando se lo llevaban, obligaron a un hombre de Cirene, un tal Simón, que en ese momento volvía del campo, a que fuera detrás de Jesús cargando la cruz. 
<verse eid="LUK 23:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 23:27"/>Mucha gente del pueblo lo seguía. Entre ellos había muchas mujeres que lloraban por él y se golpeaban el pecho.
<verse eid="LUK 23:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 23:28"/>Jesús se volvió hacia ellas y les dijo: —Hijas de Jerusalén, no lloren por mí, lloren más bien por ustedes y por sus hijos.
<verse eid="LUK 23:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 23:29"/>Miren, se acerca el día en que dirán: “¡Dichosas las estériles, que nunca dieron a luz ni tuvieron que amamantar!”.
<verse eid="LUK 23:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 23:30"/>Entonces dirán a las montañas: “¡Caigan sobre nosotros!”, y a las colinas: “¡Cúbrannos!”,
<verse eid="LUK 23:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 23:31"/>porque si hacen estas cosas cuando el árbol está verde, ¿qué no harán cuando esté seco?
<verse eid="LUK 23:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 23:32"/>Llevaban con él a otros dos para matarlos, que eran criminales.
<verse eid="LUK 23:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 23:33"/>Cuando llegaron al lugar llamado la Calavera, lo crucificaron, y también a los criminales, uno a suderecha y otro a su izquierda.
<verse eid="LUK 23:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 23:34"/>Jesús dijo: ―Padre, perdónalos porque no saben lo que hacen. Mientras tanto, ellos echaban suertes para ver quién se quedaba con la ropa de Jesús.
<verse eid="LUK 23:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 23:35"/>La gente se quedó allí mirando; y  los gobernantes se burlaban de él. Decían: ―Si es el Cristo de Dios, el Escogido, que se salve a sí mismo como salvó a otros.
<verse eid="LUK 23:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 23:36"/>Los soldados también se burlaban de él. Se acercaron para ofrecerle vinagre
<verse eid="LUK 23:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 23:37"/>y le dijeron: —Si eres el rey de los judíos, sálvate a ti mismo.
<verse eid="LUK 23:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 23:38"/>Sobre él habían puesto un letrero que decía: «Este es el rey de los judíos».
<verse eid="LUK 23:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 23:39"/>Uno de los criminales crucificados junto a él también empezó a insultarlo: ―¿No eres tú el Cristo? ¡Pues sálvate a ti mismo y a nosotros!
<verse eid="LUK 23:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 23:40"/>Pero el otro criminal lo reprendió: ―¿Ni siquiera tienes temor de Dios, aun sufriendo el mismo castigo?
<verse eid="LUK 23:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 23:41"/>Nosotros merecemos este castigo y sufrimos por los delitos que hemos hecho; pero este no ha hecho nada malo.
<verse eid="LUK 23:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 23:42"/>Luego dijo: ―Jesús, acuérdate de mí cuando vengas en tu reino.
<verse eid="LUK 23:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 23:43"/>Jesús le contestó: ―Te aseguro que hoy estarás conmigo en el paraíso.
<verse eid="LUK 23:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 23:44"/>Desde el mediodía y hasta las tres de la tarde,<char style="em" closed="true">el mediodía … tarde. Lit. la hora sexta … la hora novena.</char>" class="footnote-marker"&gt;1 toda la tierra quedó en oscuridad,
<verse eid="LUK 23:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 23:45"/>pues el sol se oscureció. Y la cortina del santuario del templo se rasgó por la mitad.
<verse eid="LUK 23:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 23:46"/>Entonces Jesús gritó con fuerza: ―¡Padre, en tus manos encomiendo mi espíritu! Y al decir esto, expiró.
<verse eid="LUK 23:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 23:47"/>El capitán romano, al ver lo que había sucedido, alabó a Dios y dijo: ―¡Verdaderamente este hombre era justo!
<verse eid="LUK 23:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 23:48"/>Los que estaban allí reunidos para presenciar aquel espectáculo, al ver lo ocurrido, se fueron de allí golpeándose el pecho.
<verse eid="LUK 23:48"/><verse number="49" style="v" sid="LUK 23:49"/>Pero todos los conocidos de Jesús y las mujeres que lo habían seguido desde Galilea se quedaron mirando desde lejos.
<verse eid="LUK 23:49"/><verse number="50" style="v" sid="LUK 23:50"/>Había un hombre llamado José, que era bueno y justo. Era miembro del Consejo,
<verse eid="LUK 23:50"/><verse number="51" style="v" sid="LUK 23:51"/>pero él no había estado de acuerdo con lo que hicieron y decidieron los demás del Consejo. José era de Arimatea, un pueblo de la región de Judea, y esperaba el reino de Dios.
<verse eid="LUK 23:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 23:52"/>Este fue ante Pilato para pedirle el cuerpo de Jesús.
<verse eid="LUK 23:52"/><verse number="53" style="v" sid="LUK 23:53"/>Después de bajarlo, lo envolvió en una sábana de lino y lo puso en un sepulcro cavado en la roca. Nunca se había sepultado a nadie en ese sepulcro.
<verse eid="LUK 23:53"/><verse number="54" style="v" sid="LUK 23:54"/>Era el día en que se preparaban para el descanso del sábado, que estaba a punto de comenzar.
<verse eid="LUK 23:54"/><verse number="55" style="v" sid="LUK 23:55"/>Las mujeres que habían acompañado a Jesús desde Galilea siguieron a José hasta el sepulcro y observaron cómo colocaban el cuerpo.
<verse eid="LUK 23:55"/><verse number="56" style="v" sid="LUK 23:56"/>Luego regresaron a su casa y prepararon especias aromáticas y perfumes. Después guardaron el reposo del sábado, como lo manda la ley.
<verse eid="LUK 23:56"/><verse eid="LUK 23:56"/></para>
  <chapter eid="LUK 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="LUK 24"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 24:1"/>El primer día de la semana, muy temprano, las mujeres fueron al sepulcro llevando las especias aromáticas que habían preparado.
<verse eid="LUK 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 24:2"/>Encontraron que la piedra que sellaba el sepulcro había sido quitada,
<verse eid="LUK 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 24:3"/>y al entrar no estaba el cuerpo del Señor Jesús.
<verse eid="LUK 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 24:4"/>Estaban perplejas, no sabían qué había pasado. Entonces vieron a dos hombres con ropas resplandecientes, de pie junto a ellas.
<verse eid="LUK 24:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 24:5"/>Se asustaron y se postraron hasta tocar el suelo con el rostro. Pero ellos les dijeron: ―¿Por qué buscan entre los muertos al que vive?
<verse eid="LUK 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 24:6"/>No está aquí; ¡ha resucitado! Recuerden lo que les dijo cuando aún estaba con ustedes en Galilea:
<verse eid="LUK 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 24:7"/>“El Hijo del hombre tiene que ser entregado en manos de hombres malvados, y lo crucificarán, pero al tercer día resucitará”.
<verse eid="LUK 24:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 24:8"/>Entonces ellas recordaron las palabras de Jesús.
<verse eid="LUK 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 24:9"/>Cuando regresaron del sepulcro, les contaron a los once y a los demás lo que había pasado.
<verse eid="LUK 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 24:10"/>Estas mujeres  eran María Magdalena, Juana, María la madre de Santiago, y las demás que las acompañaban.
<verse eid="LUK 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 24:11"/>Pero a los discípulos les pareció que lo que decían era una locura y no las creyeron.
<verse eid="LUK 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 24:12"/>Sin embargo, Pedro fue corriendo al sepulcro. Se asomó y solo vio las vendas de lino. Luego regresó a su casa sorprendido de lo que había sucedido.
<verse eid="LUK 24:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 24:13"/>Ese mismo día, dos de los discípulos se dirigían a un pueblo llamado Emaús, a unos once kilómetros<char style="em" closed="true">once kilómetros: Lit. sesenta estadios.</char>" class="footnote-marker"&gt;1 de Jerusalén.
<verse eid="LUK 24:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 24:14"/>Por el camino, iban hablando de todo lo que había sucedido.
<verse eid="LUK 24:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 24:15"/>Sucedió que, mientras ellos hablaban y discutían, Jesús mismo se acercó y se puso a caminar con ellos,
<verse eid="LUK 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 24:16"/>pero no lo reconocieron, pues sus ojos estaban velados.
<verse eid="LUK 24:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 24:17"/>Él les preguntó: —¿De qué vienen hablando por el camino? Se detuvieron; tenían los rostros llenos de tristeza.
<verse eid="LUK 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 24:18"/>Uno de ellos, llamado Cleofas, le dijo: —¿Eres tú el único de los visitantes de Jerusalén que no sabe lo que ha pasado aquí en estos días?
<verse eid="LUK 24:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 24:19"/>Él les preguntó: —¿Qué es lo que ha pasado? Ellos le respondieron: —Lo de Jesús de Nazaret. Era un profeta poderoso en obras y palabras delante de Dios y de todo el pueblo.
<verse eid="LUK 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 24:20"/>Los jefes de los sacerdotes y nuestros gobernantes lo entregaron para que lo condenaran a muerte y lo crucificaron.
<verse eid="LUK 24:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 24:21"/>Pero nosotros esperábamos que él era el que iba a redimir a Israel. Además, ya hace tres días que todo esto sucedió.
<verse eid="LUK 24:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 24:22"/>Esta mañana, algunas de las mujeres de entre nosotros nos dejaron asombrados. Muy temprano, fueron al sepulcro,
<verse eid="LUK 24:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 24:23"/>pero no encontraron su cuerpo. Cuando volvieron, nos contaron que  se les habían aparecido unos ángeles y les habían dicho que él está vivo.
<verse eid="LUK 24:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 24:24"/>Algunos de los nuestros fueron al sepulcro y lo encontraron tal como habían contado las mujeres, y no lo vieron a él.
<verse eid="LUK 24:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 24:25"/>Jesús les dijo: ―¡Qué torpes son ustedes! ¡Qué corazón tan lento tienen para creer todo lo que dijeron los profetas!
<verse eid="LUK 24:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 24:26"/>¿Acaso no tenía que sufrir estas cosas el Cristo antes de entrar en su gloria?
<verse eid="LUK 24:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 24:27"/>Entonces, comenzando por Moisés y siguiendo por todos los profetas, les explicó todo lo que decían las Escrituras acerca de él.
<verse eid="LUK 24:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 24:28"/>Cuando ya estaban cerca del pueblo adonde iban, Jesús hizo como que iba más lejos;
<verse eid="LUK 24:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 24:29"/>pero ellos le insistieron: ―Quédate con nosotros, se ha hecho muy tarde y ya es casi de noche. Así que entró para quedarse con ellos.
<verse eid="LUK 24:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 24:30"/>Mientras estaban sentados a la mesa, tomó el pan, lo bendijo, lo partió y se lo dio a ellos.
<verse eid="LUK 24:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 24:31"/>En ese momento se les abrieron los ojos y lo reconocieron, pero él desapareció.
<verse eid="LUK 24:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 24:32"/>Y ellos se decían uno al otro: ―¿No ardía nuestro corazón durante el camino mientras él nos hablaba y nos explicaba las Escrituras?
<verse eid="LUK 24:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 24:33"/>Al instante, se pusieron en camino y regresaron a Jerusalén. Allí encontraron reunidos a los once y a los otros que estaban con ellos.
<verse eid="LUK 24:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 24:34"/>Estos decían: ―¡Es verdad! ¡El Señor ha resucitado, y se le apareció a Simón!
<verse eid="LUK 24:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 24:35"/>Aquellos dos también contaron lo que les había pasado en el camino, y cómo lo reconocieron cuando Jesús partió el pan.
<verse eid="LUK 24:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 24:36"/>Todavía estaban en esta conversación cuando Jesús mismo se puso en medio de ellos y les dijo: ―La paz sea con ustedes.
<verse eid="LUK 24:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 24:37"/>Todos se llenaron de terror porque creían estar viendo un espíritu.
<verse eid="LUK 24:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 24:38"/>Él les preguntó: ―¿Por qué están tan asustados? ¿Por qué dudan tanto?
<verse eid="LUK 24:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 24:39"/>Miren mis manos y mis pies. ¡Soy yo! Tóquenme, compruébenlo, porque un espíritu no tiene carne ni huesos como ven que yo los tengo.
<verse eid="LUK 24:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 24:40"/>Dicho esto, les mostró las manos y los pies.
<verse eid="LUK 24:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 24:41"/>Ellos estaban tan alegres y asustados a la vez que no lo podían creer. Entonces les preguntó: ―¿Tienen algo de comer?
<verse eid="LUK 24:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 24:42"/>Le dieron un pedazo de pescado asado,
<verse eid="LUK 24:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 24:43"/>y él lo tomó y se lo comió delante de ellos.
<verse eid="LUK 24:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 24:44"/>―Recuerden que cuando todavía estaba con ustedes, les decía que tenía que cumplirse todo lo que está escrito acerca de mí en la Ley de Moisés, en los Profetas y en los Salmos.
<verse eid="LUK 24:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 24:45"/>Entonces les abrió la mente para que  entendieran las Escrituras.
<verse eid="LUK 24:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 24:46"/>Les explicó: ―Está escrito que el Cristo padecerá y resucitará al tercer día.
<verse eid="LUK 24:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 24:47"/>Y en su nombre se predicará el arrepentimiento y el perdón de pecados a todas las naciones, comenzando desde Jerusalén.
<verse eid="LUK 24:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 24:48"/>Ustedes son testigos de estas cosas.
<verse eid="LUK 24:48"/><verse number="49" style="v" sid="LUK 24:49"/>Ahora yo mismo voy a enviarles lo que prometió mi Padre; ustedes quédense en la ciudad hasta que sean revestidos del poder de lo alto.
<verse eid="LUK 24:49"/><verse number="50" style="v" sid="LUK 24:50"/>Entonces los llevó hasta Betania. Una vez allí, alzó las manos y los bendijo.
<verse eid="LUK 24:50"/><verse number="51" style="v" sid="LUK 24:51"/>Y sucedió que, mientras los bendecía, se alejó de ellos y fue llevado al cielo.
<verse eid="LUK 24:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 24:52"/>Los discípulos lo adoraron, luego regresaron a Jerusalén llenos de alegría.
<verse eid="LUK 24:52"/><verse number="53" style="v" sid="LUK 24:53"/>Y estaban continuamente en el templo, alabando a Dios.
<verse eid="LUK 24:53"/></para>
  <chapter eid="LUK 24"/>
</usx>
