<usx version="3.1">
  <book code="JHN" style="id">EN</book>
  <para style="h">John
</para>
  <para style="toc1">John
</para>
  <para style="toc2">John
</para>
  <para style="toc3">JHN
</para>
  <para style="mt1">John
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JHN 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 1:1"/>Antes que nada existiera, ya existía el Verbo, y el Verbo estaba con Dios, y el Verbo era Dios.
<verse eid="JHN 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 1:2"/>Él estaba con Dios en el principio.
<verse eid="JHN 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 1:3"/>Por medio de él fueron creadas todas las cosas, y sin él nada de lo creado llegó a existir.
<verse eid="JHN 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 1:4"/>En él estaba la vida, y esa vida era la luz de la humanidad.
<verse eid="JHN 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 1:5"/>Esta luz resplandece en la oscuridad, y la oscuridad no puede apagarla.
<verse eid="JHN 1:5"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 1:7"/>Apareció un hombre llamado Juan, enviado por Dios. Él vino como testigo para dar testimonio de la luz, para que  por medio de él todos creyeran.
<verse eid="JHN 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 1:8"/>Juan no era la luz, pero vino a dar testimonio de la luz.
<verse eid="JHN 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 1:9"/>La luz verdadera, la que alumbra a todo ser humano, estaba entrando en el mundo.
<verse eid="JHN 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 1:10"/>El que es la luz estaba en el mundo, y el mundo fue creado por medio de él, pero el mundo no lo reconoció.
<verse eid="JHN 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 1:11"/>Vino a este mundo, que era suyo, pero los suyos no lo recibieron.
<verse eid="JHN 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 1:12"/>Pero a todos los que lo recibieron —los que creen en él— les dio el derecho de ser hijos de Dios.
<verse eid="JHN 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 1:13"/>Estos no nacen por descendencia natural, ni por deseo humano ni por voluntad de un hombre, sino que nacen de Dios.
<verse eid="JHN 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 1:14"/>Y el Verbo se hizo carne y habitó entre nosotros, y vimos su gloria, que es la propia del unigénito del Padre, lleno de gracia y de verdad.
<verse eid="JHN 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 1:15"/>Juan dio testimonio de él y proclamó con todas sus fuerzas: «Este es aquel de quien yo dije: El que viene después de mí es más importante que yo, porque estaba antes que yo».
<verse eid="JHN 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 1:16"/>Porque de su plenitud todos hemos recibido gracia sobre gracia.
<verse eid="JHN 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 1:17"/>Por medio de Moisés se nos dio la ley, pero por medio de Jesucristo vinieron la gracia y la verdad.
<verse eid="JHN 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 1:18"/>A Dios nadie le ha visto jamás; el Hijo único, Dios mismo, que está en la intimidad del Padre, él lo ha dado a conocer.
<verse eid="JHN 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 1:19"/>Esto es lo que dijo Juan cuando los judíos de Jerusalén enviaron sacerdotes y levitas para preguntarle: «¿Tú quién eres?».
<verse eid="JHN 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 1:20"/>Él confesó abiertamente y no negó, confesó: —Yo no soy el Cristo.
<verse eid="JHN 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 1:21"/>Le preguntaron: ―¿Entonces quién eres ? ¿Eres Elías? Él respondió: ―No, no lo soy. ―¿Eres el profeta? ―No.
<verse eid="JHN 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 1:22"/>―¿Quién eres, entonces? Tenemos que llevar una respuesta a los que nos enviaron. ¿Qué dices de ti mismo?
<verse eid="JHN 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 1:23"/>Él dijo: —Yo soy la voz que clama en el desierto: ¡Enderecen el camino del Señor!, como dijo Isaías el profeta.
<verse eid="JHN 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 1:24"/>Algunos de los enviados de los fariseos
<verse eid="JHN 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 1:25"/>le preguntaron: —Si no eres el Cristo, ni Elías, ni el profeta, ¿por qué entonces bautizas?
<verse eid="JHN 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 1:26"/>Juan respondió: ―Yo bautizo con agua, pero entre ustedes hay uno a quien ustedes no conocen,
<verse eid="JHN 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 1:27"/>que viene después de mí en ministerio, al cual no soy digno ni de desatarle la correa de las sandalias.
<verse eid="JHN 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 1:28"/>Todo esto sucedió en Betania, al otro lado del río Jordán, donde Juan bautizaba.
<verse eid="JHN 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 1:29"/>Al día siguiente, Juan vio a Jesús acercándose a él y dijo a la gente: «¡Aquí está el Cordero de Dios, que quita el pecado del mundo!»
<verse eid="JHN 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 1:30"/>A él me refería cuando dije: «El que viene después de mí es más importante que yo, porque estaba antes que yo».
<verse eid="JHN 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 1:31"/>Yo no lo conocía, pero vine bautizando con agua para que él se manifestara a Israel.
<verse eid="JHN 1:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 1:32"/>Juan dio testimonio: «He visto al Espíritu descender del cielo como una paloma y permanecer sobre él.
<verse eid="JHN 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 1:33"/>Yo no lo conocía, pero el que me envió a bautizar con agua me dijo: «Aquel sobre quien veas descender el Espíritu y permanecer sobre él, ese es el que bautiza con el Espíritu Santo».
<verse eid="JHN 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 1:34"/>Yo lo he visto y he dado testimonio de que este es el Hijo de Dios.
<verse eid="JHN 1:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 1:35"/>Al día siguiente, Juan estaba de nuevo allí con dos de sus discípulos.
<verse eid="JHN 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 1:36"/>Cuando vio a Jesús pasar, dijo: —¡Aquí está el Cordero de Dios!
<verse eid="JHN 1:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 1:37"/>Al oírlo decir esto, los dos discípulos siguieron a Jesús.
<verse eid="JHN 1:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 1:38"/>Jesús volvió la cabeza, y al ver que lo seguían, les preguntó: —¿Qué buscan? Ellos contestaron: —Rabí, (es decir, Maestro) ¿dónde vives?
<verse eid="JHN 1:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 1:39"/>Jesús les respondió: —Vengan y vean. Ellos fueron y vieron dónde vivía. Como eran alrededor de las cuatro de la tarde, se quedaron con él ese día.
<verse eid="JHN 1:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 1:40"/>Andrés, hermano de Simón Pedro, era uno de los dos que, al oír a Juan hablar de Jesús, comenzaron a seguirlo.
<verse eid="JHN 1:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 1:41"/>Andrés encontró primero a su hermano Simón y le dijo: —Hemos encontrado al Mesías (es decir, el Cristo).
<verse eid="JHN 1:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 1:42"/>Entonces Andrés llevó a Simón a donde estaba Jesús. Jesús lo miró fijamente y le dijo: —Tú eres Simón,  hijo de Juan. De ahora en adelante te llamarás Cefas (es decir, Pedro).
<verse eid="JHN 1:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 1:43"/>Al día siguiente, Jesús decidió salir hacia Galilea. Allí se encontró con Felipe y le dijo: —Sígueme.
<verse eid="JHN 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 1:44"/>Felipe, al igual que Andrés y Pedro, era de Betsaida.
<verse eid="JHN 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 1:45"/>Felipe fue a buscar a Natanael y le dijo: —Hemos encontrado a aquel de quien escribió Moisés en la ley y del que también escribieron los profetas. Es Jesús de Nazaret, el hijo de José.
<verse eid="JHN 1:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 1:46"/>Natanael replicó: —¿Acaso puede salir algo bueno de Nazaret? Felipe le contestó: —Ven y verás.
<verse eid="JHN 1:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 1:47"/>Cuando Jesús vio a Natanael acercándose, dijo: —Aquí viene un verdadero israelita, alguien en quien no hay engaño.
<verse eid="JHN 1:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 1:48"/>Natanael le preguntó: —¿De dónde me conoces?—Te vi cuando aún estabas debajo de la higuera, antes que Felipe te llamara.
<verse eid="JHN 1:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 1:49"/>Natanael exclamó: —¡Rabí, tú eres el Hijo de Dios! ¡Tú eres el Rey de Israel!
<verse eid="JHN 1:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 1:50"/>—¿Solo porque te dije que te vi cuando estabas debajo de la higuera crees? Pues vas a ver cosas más grandes que estas. Y añadió:
<verse eid="JHN 1:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 1:51"/>—Les aseguro que ustedes verán el cielo abierto y a los ángeles de Dios subiendo y bajando sobre el Hijo del hombre.
<verse eid="JHN 1:51"/><verse eid="JHN 1:51"/></para>
  <chapter eid="JHN 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JHN 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 2:1"/>Tres días después hubo una boda en Caná de Galilea, y la madre de Jesús estaba allí.
<verse eid="JHN 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 2:2"/>Jesús y sus discípulos también fueron invitados a la boda.
<verse eid="JHN 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 2:3"/>Cuando se acababa el vino, la madre de Jesús le dijo: —No tienen vino.
<verse eid="JHN 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 2:4"/>Jesús le respondió: —Mujer, ¿qué tiene que ver eso conmigo? Aún no ha llegado mi hora.
<verse eid="JHN 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 2:5"/>Su madre les dijo a los sirvientes: —Hagan todo lo que él les diga.
<verse eid="JHN 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 2:6"/>Había allí seis tinajas de piedra de unos cien litros de capacidad cada una. Eran de las que usaban los judíos para sus ceremonias de purificación.
<verse eid="JHN 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 2:7"/>Jesús les dijo a los sirvientes: —Llenen de agua estas tinajas. Los sirvientes las llenaron casi hasta rebosar.
<verse eid="JHN 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 2:8"/>Jesús les ordenó de nuevo: —Ahora, saquen un poco y llévenlo al encargado de la fiesta. Así lo hicieron.
<verse eid="JHN 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 2:9"/>Cuando el encargado del banquete probó el agua convertida en vino, y no sabía de dónde venía. Los sirvientes que habían sacado el agua sí lo sabían. El encargado llamó al novio 
<verse eid="JHN 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 2:10"/>y le dijo: —Todo el mundo sirve primero el vino bueno, y cuando ya han bebido mucho, sirven el vino peor; pero tú has guardado el vino bueno hasta ahora.
<verse eid="JHN 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 2:11"/>Jesús hizo esta señal, que fue la primera, en Caná de Galilea. Así manifestó su gloria; y sus discípulos creyeron en él.
<verse eid="JHN 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 2:12"/>Después de la boda, Jesús descendió a Capernaúm con su madre, sus hermanos  y sus discípulos, y allí se quedaron unos días.
<verse eid="JHN 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 2:13"/>Estaba cerca la Pascua de los judíos, y Jesús subió a Jerusalén.
<verse eid="JHN 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 2:14"/>Dentro del templo encontró a los que vendían bueyes, ovejas y palomas, y a los cambistas sentadosa sus mesas.
<verse eid="JHN 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 2:15"/>Entonces, hizo un látigo de cuerdas y los expulsó a todos del templo, junto con sus ovejas y bueyes; arrojó al suelo las monedas de los cambistas y volcó sus mesas.
<verse eid="JHN 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 2:16"/>A los que vendían palomas, les dijo: ―¡Saquen esto de aquí! ¡No conviertan la casa de mi Padre en una casa de mercado!
<verse eid="JHN 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 2:17"/>Sus discípulos entonces recordaron que está escrito: «Mi celo por tu casa me consume».
<verse eid="JHN 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 2:18"/>Frente a esto, los judíos le preguntaron: ―¿Qué señal nos muestras para hacer esto?
<verse eid="JHN 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 2:19"/>Jesús les contestó: ―Derriben este templo y en tres días lo levantaré de nuevo.
<verse eid="JHN 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 2:20"/>Los judíos dijeron: ―¡Este templo fue construido en cuarenta y seis años, y tú dices que en tres días lo levantarás!
<verse eid="JHN 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 2:21"/>Pero el templo al que él se refería era su propio cuerpo.
<verse eid="JHN 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 2:22"/>Por eso, cuando resucitó, sus discípulos se acordaron de lo que había dicho, y creyeron en la Escritura y en las palabras de Jesús.
<verse eid="JHN 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 2:23"/>Mientras Jesús estaba en Jerusalén durante la fiesta de la Pascua, muchos creyeron en él porque vieron las señales milagrosas que hacía.
<verse eid="JHN 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 2:24"/>Pero Jesús no confiaba en ellos, porque los conocía a todos.
<verse eid="JHN 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 2:25"/>No necesitaba que nadie le dijera nada acerca de las personas, porque él conocía lo que había en el corazón de cada uno.
<verse eid="JHN 2:25"/><verse eid="JHN 2:25"/></para>
  <chapter eid="JHN 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JHN 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 3:1"/>Había un hombre llamado Nicodemo, que era fariseo y un líder importante entre los judíos.
<verse eid="JHN 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 3:2"/>Una noche, Nicodemo fue a ver a Jesús y le dijo: —Rabí, sabemos que Dios te ha enviado como maestro, porque nadie puede hacer las señales milagrosas que tú haces si Dios no está con él.
<verse eid="JHN 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 3:3"/>Jesús le dijo: ―Te aseguro que el que no nazca de nuevo no podrá ver el reino de Dios.
<verse eid="JHN 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 3:4"/>Nicodemo le preguntó: —¿Cómo puede alguien nacer de nuevo cuando ya es viejo? ¿Acaso podrá volver a entrar en el vientre de su madre y nacer otra vez?
<verse eid="JHN 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 3:5"/>Jesús respondió: —Te aseguro que el que no nace de agua y del Espíritu no puede entrar en el reino de Dios.
<verse eid="JHN 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 3:6"/>Lo que nace de la carne cvfdves carne, y lo que nace del Espíritu es espíritu.
<verse eid="JHN 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 3:7"/>No te asombres de que te dije que hay que nacer de nuevo.
<verse eid="JHN 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 3:8"/>El viento sopla por donde quiere y oyes su sonido, pero no sabes de dónde viene ni a dónde va. Así es con todo el que nace del Espíritu.
<verse eid="JHN 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 3:9"/>Nicodemo respondió a Jesús: ―¿Cómo puede suceder esto?
<verse eid="JHN 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 3:10"/>Jesús le dijo: —Tú eres  maestro de Israel, ¿y no entiendes estas cosas?
<verse eid="JHN 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 3:11"/>Te aseguro que hablamos de lo que sabemos y damos testimonio de lo que hemos visto, pero ustedes no creen lo que les decimos.
<verse eid="JHN 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 3:12"/>Si les he hablado de cosas terrenales y no me creen, ¿cómo podrán creer si les hablo de las cosas celestiales?
<verse eid="JHN 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 3:13"/>Nadie ha subido al cielo, excepto el que descendió del cielo, el Hijo del hombre.
<verse eid="JHN 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 3:14"/>Así como Moisés levantó la serpiente de bronce en el desierto, así el Hijo del hombre debe ser levantado,
<verse eid="JHN 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 3:15"/>para que todo el que crea en él tenga vida eterna
<verse eid="JHN 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 3:16"/>Dios amó tanto al mundo que dio a su único Hijo, para que todo el que cree en él no se pierda, sino que tenga vida eterna.
<verse eid="JHN 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 3:17"/>Porque Dios no envió a su Hijo al mundo para juzgar al mundo, sino para que el mundo sea salvo por medio de él.
<verse eid="JHN 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 3:18"/>El que cree en él no será condenado, pero el que no cree en él ya está condenado.
<verse eid="JHN 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 3:19"/>Esta es la causa de la condenación: la luz vino al mundo, y los hombres amaron más la oscuridad que la luz, porque sus obras eran malas.
<verse eid="JHN 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 3:20"/>Todo el que hace lo malo odia la luz, y no se acerca a ella porque teme que se vean sus malas acciones.
<verse eid="JHN 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 3:21"/>En cambio, el que practica la verdad se acerca a la luz, para que se vea que las obras que ha hecho son en obediencia a Dios.
<verse eid="JHN 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 3:22"/>Después de esto, Jesús fue con sus discípulos a la región de Judea. Allí pasó algún tiempo con ellos bautizando.
<verse eid="JHN 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 3:23"/>Juan también bautizaba en Enón, cerca de Salín, porque allí había mucha agua y la gente iba para ser bautizada.
<verse eid="JHN 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 3:24"/>Esto sucedió antes de que Juan fuera encarcelado.
<verse eid="JHN 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 3:25"/>Entonces hubo una discusión entre los discípulos de Juan y un judío acerca de la ceremonia de purificación.
<verse eid="JHN 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 3:26"/>Entonces los discípulos de Juan vinieron a él y le dijeron: —Rabí, el que estaba contigo al otro lado del  Jordán, del que tú diste testimonio, está bautizando, y todos vienen a él.
<verse eid="JHN 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 3:27"/>Juan les respondió: —Nadie puede recibir nada si Dios no se lo da.
<verse eid="JHN 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 3:28"/>Ustedes oyeron lo que dije: “Yo no soy el Cristo, sino que fui enviado delante de él”.
<verse eid="JHN 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 3:29"/>El que tiene a la novia es el novio. Pero el amigo del novio, que está a su lado y escucha su voz, se alegra mucho al oír la voz del novio. Así que mi alegría es plena.
<verse eid="JHN 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 3:30"/>Ahora es necesario que él sea más grande y yo, más pequeño.
<verse eid="JHN 3:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 3:31"/>El que viene de arriba está por encima de todos; el que es de la tierra es terrenal y habla de lo terrenal. El que viene del cielo está por encima de todos
<verse eid="JHN 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 3:32"/>y da testimonio de lo que ha visto y oído, pero nadie acepta su testimonio.
<verse eid="JHN 3:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 3:33"/>El que acepta su testimonio confirma que Dios dice la verdad.
<verse eid="JHN 3:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 3:34"/>Aquel a quien Dios ha enviado habla las palabras de Dios, pues Dios le da su Espíritu sin restricción.
<verse eid="JHN 3:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 3:35"/>El Padre ama al Hijo y ha puesto todas las cosas en sus manos.
<verse eid="JHN 3:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 3:36"/>El que cree en el Hijo tiene vida eterna; pero el que no cree en el Hijo no verá la vida, sino que la ira de Dios permanece sobre él.
<verse eid="JHN 3:36"/><verse eid="JHN 3:36"/></para>
  <chapter eid="JHN 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JHN 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 4:1"/>Cuando Jesús supo que los fariseos habían oído que él hacía y bautizaba más discípulos que Juan.
<verse eid="JHN 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 4:2"/>Pero en realidad Jesús no bautizaba; lo hacían sus discípulos.
<verse eid="JHN 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 4:3"/>Así que, cuando Jesús supo eso, salió de Judea y regresó a Galilea.
<verse eid="JHN 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 4:4"/>Tenía que pasar por Samaria.
<verse eid="JHN 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 4:5"/>y llegó a un pueblo samaritano llamado Sicar, cerca de la parcela de tierra que Jacob dio a su hijo José.
<verse eid="JHN 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 4:6"/>Allí estaba el pozo que Jacob había cavado. Jesús se sentó junto al pozo porque estaba cansado del viaje. Era cerca del mediodía.
<verse eid="JHN 4:6"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 4:8"/>Sus discípulos habían ido al pueblo a comprar comida. Entonces llegó una samaritana a sacar agua del pozo. Jesús le pidió: —Por favor, dame de beber. 
<verse eid="JHN 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 4:9"/>La mujer le dijo: —¿Cómo es que tú, siendo judío, me pides de beber a mí, que soy samaritana? (Porque los judíos no se tratan con los samaritanos.)
<verse eid="JHN 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 4:10"/>Jesús le contestó: —Si supieras lo que Dios puede darte y quién es el que te está pidiendo agua, serías tú quien le pediría a él, y él te daría agua que da vida.
<verse eid="JHN 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 4:11"/>—Señor —le dijo la mujer—, no tienes ni cubo para sacar agua, y el pozo es muy profundo; ¿de dónde, pues, sacarás el agua viva?
<verse eid="JHN 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 4:12"/>¿Acaso eres tú más grande que nuestro padre Jacob, que nos dio este pozo, y él mismo, sus hijos y sus animales bebían de él?
<verse eid="JHN 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 4:13"/>Jesús le respondió: —Todo el que beba de esta agua volverá a tener sed.
<verse eid="JHN 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 4:14"/>Pero quien beba del agua que yo le daré nunca tendrá sed. De hecho, el agua que yo le daré se convertirá en su interior en un manantial  que brota para vida eterna.
<verse eid="JHN 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 4:15"/>La mujer le dijo: —Señor, dame de esa agua para que no tenga sed ni tenga que venir aquí a sacarla.
<verse eid="JHN 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 4:16"/>Jesús le dijo: —Ve a llamar a tu esposo y vuelve aquí.
<verse eid="JHN 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 4:17"/>La mujer respondió: —No tengo esposo. Jesús le dijo: —Es verdad, no tienes esposo.
<verse eid="JHN 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 4:18"/>Porque has tenido cinco, y el que ahora tienes no es tu esposo; has dicho la verdad.
<verse eid="JHN 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 4:19"/>La mujer le dijo: —Señor, veo que eres profeta.
<verse eid="JHN 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 4:20"/>Nuestros antepasados adoraron a Dios en este monte, pero ustedes los judíos dicen que hay que adorar en Jerusalén.
<verse eid="JHN 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 4:21"/>Jesús le dijo: —Créeme, mujer, viene la hora en que no adorarán al Padre ni en este monte ni en Jerusalén.
<verse eid="JHN 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 4:22"/>Ustedes adoran lo que no conocen; nosotros adoramos lo que conocemos, porque la salvación viene de los judíos.
<verse eid="JHN 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 4:23"/>Pero se acerca la hora, y ya está aquí, en que los verdaderos adoradores adorarán al Padre en espíritu y en verdad, porque el Padre quiere que quienes lo adoran lo hagan así.
<verse eid="JHN 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 4:24"/>Dios es espíritu; por lo tanto, quienes lo adoran deben hacerlo en espíritu y en verdad.
<verse eid="JHN 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 4:25"/>La mujer respondió: —Yo sé que viene el Mesías,  el Cristo. Cuando él venga, nos explicará todas las cosas.
<verse eid="JHN 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 4:26"/>Jesús le dijo: —Soy yo, el que habla contigo.
<verse eid="JHN 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 4:27"/>Justo entonces llegaron sus discípulos, y se asombraron de que hablara con una mujer, pero ninguno le preguntó por qué o de qué hablaba con ella.
<verse eid="JHN 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 4:28"/>La mujer dejó su cántaro, corrió al pueblo y les dijo a sus vecinos:
<verse eid="JHN 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 4:29"/>―Vengan a ver a un hombre que me dijo todo lo que he hecho. ¿Será este el Cristo?
<verse eid="JHN 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 4:30"/>Entonces los del pueblo salieron y fueron a ver a Jesús.
<verse eid="JHN 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 4:31"/>Mientras tanto, sus discípulos le insistían: ―Rabí, come algo.
<verse eid="JHN 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 4:32"/>Él les dijo: ―Tengo una comida que ustedes no conocen.
<verse eid="JHN 4:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 4:33"/>Los discípulos se preguntaban: "¿Le habrán traído algo de comer?".
<verse eid="JHN 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 4:34"/>Jesús les explicó: ―Mi alimento es hacer la voluntad del que me envió y cumplir su obra.
<verse eid="JHN 4:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 4:35"/>¿No dicen ustedes: “Todavía faltan cuatro meses para la cosecha”? Pero yo les digo: ¡Miren bien los campos! Ya están listos para la cosecha.
<verse eid="JHN 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 4:36"/>El segador recibe su salario y cosecha para vida eterna. Tanto el que siembra como el que cosecha se alegran juntos.
<verse eid="JHN 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 4:37"/>Porque es cierto lo que dice el refrán: “Uno es el que siembra y otro el que cosecha”.
<verse eid="JHN 4:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 4:38"/>Yo los he enviado a ustedes a cosechar lo que no les costó ningún trabajo. Otros se fatigaron trabajando y ustedes han cosechado el fruto de ese trabajo.
<verse eid="JHN 4:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 4:39"/>Muchos samaritanos de Sicar creyeron en Jesús por el testimonio de la mujer, quien dijo: «Me ha contado todo lo que he hecho».
<verse eid="JHN 4:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 4:40"/>Cuando los samaritanos vinieron a donde él estaba, le rogaron que se quedara con ellos. Jesús estuvo allí dos días,
<verse eid="JHN 4:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 4:41"/>y muchos más creyeron por su palabra.
<verse eid="JHN 4:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 4:42"/>Le dijeron a la mujer: ―Ahora creemos porque nosotros mismos lo hemos oído, y sabemos  que él es el Salvador del mundo.
<verse eid="JHN 4:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 4:43"/>Después de esos dos días, Jesús y sus discípulos se fueron de allí hacia Galilea.
<verse eid="JHN 4:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 4:44"/>pues Jesús mismo había declarado que un profeta no tiene honra en su propia tierra.
<verse eid="JHN 4:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 4:45"/>Cuando llegó a Galilea, los galileos lo recibieron  bien, porque habían visto todo lo que había hecho en Jerusalén en la fiesta de la Pascua, ya que también ellos habían estado allí.
<verse eid="JHN 4:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 4:46"/>Después Jesús volvió a Caná de Galilea, donde había convertido el agua en vino. Había allí un importante funcionario real que tenía a su hijo enfermo en Capernaúm.
<verse eid="JHN 4:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 4:47"/>Cuando el funcionario se enteró de que Jesús había viajado de Judea a Galilea, fue a verlo y le pidió que bajara a Capernaúm para curar a su hijo, que estaba a punto de morir.
<verse eid="JHN 4:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 4:48"/>Jesús le dijo: «Está claro que si no ven señales y milagros, no creerán».
<verse eid="JHN 4:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 4:49"/>El funcionario le dijo: —Señor, baja antes que mi hijo muera.
<verse eid="JHN 4:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 4:50"/>Jesús le dijo: —Regresa a casa, tu hijo vive. El hombre creyó en sus palabras y se fue.
<verse eid="JHN 4:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 4:51"/>Mientras iba de regreso, sus siervos salieron a su encuentro y le dijeron que su hijo estaba vivo.
<verse eid="JHN 4:51"/><verse number="52" style="v" sid="JHN 4:52"/>Él les preguntó a qué hora había comenzado a mejorar su hijo, y le contestaron: —Ayer a la una de la tarde se le quitó la fiebre.
<verse eid="JHN 4:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 4:53"/>El padre se dio cuenta de que fue a esa misma hora cuando Jesús le dijo: «Tu hijo vive». Así que él y toda su familia creyeron.
<verse eid="JHN 4:53"/><verse number="54" style="v" sid="JHN 4:54"/>Esta fue la segunda señal que hizo Jesús en Galilea después de venir de Judea.
<verse eid="JHN 4:54"/><verse eid="JHN 4:54"/></para>
  <chapter eid="JHN 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JHN 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 5:1"/>Algún tiempo después, Jesús volvió a Jerusalén para una fiesta de los judíos.
<verse eid="JHN 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 5:2"/>Allí en Jerusalén, junto a la puerta de las Ovejas, había un estanque rodeado de cinco pórticos, que en arameo se llamaba Betzatá.
<verse eid="JHN 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 5:3"/>En estos pórticos yacía un gran número de enfermos, ciegos, cojos y paralíticos.<char style="em" closed="true">paralíticos.: </char> Algunos manuscritos agregan lo siguiente: "paralíticos, que esperaban el movimiento del agua. 4 De cuando en cuando un ángel del Señor bajaba al estanque y agitaba el agua. El primero que entraba en el estanque después de cada agitación del agua quedaba sano de cualquier enfermedad que tuviera"." class="footnote-marker"&gt;1
<verse eid="JHN 5:3"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 5:5"/>Había allí un hombre que era inválido desde hacía treinta y ocho años.
<verse eid="JHN 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 5:6"/>Cuando Jesús lo vio allí acostado y supo que hacía tanto tiempo que estaba enfermo, le preguntó: ―¿Quieres ser sano?
<verse eid="JHN 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 5:7"/>El enfermo respondió: ―Señor, no tengo a nadie que me meta en el estanque cuando se agita el agua. Cada vez que trato de entrar se me adelanta alguien.
<verse eid="JHN 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 5:8"/>Jesús le dijo: ―Levántate, recoge tu camilla y anda.
<verse eid="JHN 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 5:9"/>En ese mismo momento el hombre quedó sano, tomó su camilla y se puso a andar. Era sábado.
<verse eid="JHN 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 5:10"/>Por eso los judíos le dijeron al hombre que había sido sanado: ―Hoy es sábado, no te está permitido cargar tu camilla.
<verse eid="JHN 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 5:11"/>Él les respondió: ―El que me sanó me dijo: “Recoge tu camilla y anda”.
<verse eid="JHN 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 5:12"/>Ellos le preguntaron: —¿Quién es el que te dijo: "Recoge tu camilla y anda"?
<verse eid="JHN 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 5:13"/>El hombre que fue sanado no sabía quién era, porque Jesús se había ido mientras el lugar estaba lleno de gente.
<verse eid="JHN 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 5:14"/>Jesús encontró después al hombre en el templo y le dijo: ―Mira, ahora ya estás sano. No vuelvas a pecar, no sea que te pase algo peor.
<verse eid="JHN 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 5:15"/>El hombre se fue y les dijo a los judíos que era Jesús el que lo había sanado.
<verse eid="JHN 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 5:16"/>Por eso los judíos comenzaron a perseguir a Jesús, por hacer estas cosas en sábado.
<verse eid="JHN 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 5:17"/>Pero Jesús les dijo: ―Mi Padre hasta ahora trabaja, y yo también trabajo.
<verse eid="JHN 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 5:18"/>Por eso los judíos procuraban con más empeño matarlo, porque no solo quebrantaba el sábado, sino que también decía que Dios era su Padre, de modo que se hacía igual a Dios.
<verse eid="JHN 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 5:19"/>Entonces Jesús les dijo: ―Les aseguro que el Hijo no puede hacer nada por su propia cuenta, sino solamente lo que ve que hace el Padre, porque cualquier cosa que hace el Padre la hace también el Hijo.
<verse eid="JHN 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 5:20"/>El Padre ama al Hijo y le muestra todo lo que  hace, y le mostrará obras mayores que estas para que ustedes se asombren.
<verse eid="JHN 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 5:21"/>Porque así como el Padre resucita a los muertos y les da vida, así también el Hijo da vida a quien él quiere.
<verse eid="JHN 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 5:22"/>Porque el Padre no juzga a nadie, sino que ha dado todo el juicio al Hijo.
<verse eid="JHN 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 5:23"/>para que todos honren al Hijo así como honran al Padre. El que no honra al Hijo no honra al Padre que lo envió.
<verse eid="JHN 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 5:24"/>»Les aseguro que el que presta atención a lo que digo y cree en el que me envió tiene vida eterna y no será condenado, porque ha pasado de la muerte a la vida.
<verse eid="JHN 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 5:25"/>Les aseguro que viene la hora, y ya ha llegado, en que los muertos oirán la voz del Hijo de Dios, y los que la oigan vivirán.
<verse eid="JHN 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 5:26"/>El Padre tiene vida en sí mismo, y de la misma manera ha concedido al Hijo tener también vida en sí mismo,
<verse eid="JHN 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 5:27"/>y le ha dado autoridad para que juzgue, porque es el Hijo del hombre.
<verse eid="JHN 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 5:28"/>»No se asombren por esto, porque se acerca la hora en que todos los que están en sus tumbas oirán la voz de él
<verse eid="JHN 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 5:29"/>y saldrán de los sepulcros. Los que hayan hecho lo bueno resucitarán para tener vida, pero los que hayan hecho lo malo resucitarán para ser juzgados.
<verse eid="JHN 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 5:30"/>Yo no puedo hacer nada por mi propia cuenta. Juzgo por lo que oigo, y mi juicio es justo, porque no busco mi propia voluntad, sino la voluntad del que me envió.
<verse eid="JHN 5:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 5:31"/>»Si yo testifico a mi favor, mi testimonio no es verdadero.
<verse eid="JHN 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 5:32"/>Pero hay otro que testifica a mi favor, y sé que dice la verdad.
<verse eid="JHN 5:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 5:33"/>»Ustedes enviaron mensajeros a Juan, y él dio un testimonio válido.
<verse eid="JHN 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 5:34"/>Yo no necesito el testimonio de ningún hombre, pero digo estas cosas para que ustedes sean salvos.
<verse eid="JHN 5:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 5:35"/>Juan era una lámpara encendida y que daba luz, y ustedes quisieron disfrutar de su luz por un tiempo.
<verse eid="JHN 5:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 5:36"/>»El testimonio que yo tengo es mayor que el de Juan, porque las obras que el Padre me ha encomendado son las que estoy haciendo y son las que demuestran que el Padre me ha enviado.
<verse eid="JHN 5:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 5:37"/>El Padre que me envió, él mismo ha testificado en mi favor. Ustedes nunca han oído su voz ni han visto su apariencia,
<verse eid="JHN 5:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 5:38"/>ni tienen su palabra viviendo en ustedes, porque no creen en aquel a quien él envió, es decir, en mí.
<verse eid="JHN 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 5:39"/>»Ustedes examinan con atención las Escrituras porque creen que en ellas tienen la vida eterna, y son ellas las que testifican en mi favor.
<verse eid="JHN 5:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 5:40"/>Y no quieren venir a mí para que tengan vida.
<verse eid="JHN 5:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 5:41"/>»Yo no acepto la gloria que me dé la gente.
<verse eid="JHN 5:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 5:42"/>Pero sé cómo son ustedes:  no aman a Dios.
<verse eid="JHN 5:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 5:43"/>Yo he venido en nombre de mi Padre, y ustedes no me aceptan. En cambio, si otro viniera en su propio nombre, a ese sí lo aceptarían.
<verse eid="JHN 5:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 5:44"/>¿Cómo van a creer, si se dan gloria unos a otros y no buscan la gloria del Dios único?
<verse eid="JHN 5:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 5:45"/>»No piensen que seré yo quien los acuse ante mi Padre; el que los acusará será Moisés, en quien ustedes han puesto su esperanza.
<verse eid="JHN 5:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 5:46"/>Si creyeran a Moisés, también me creerían a mí, porque él escribió acerca de mí.
<verse eid="JHN 5:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 5:47"/>Pero si no creen lo que él escribió, ¿cómo van a creer lo que yo les digo?
<verse eid="JHN 5:47"/><verse eid="JHN 5:47"/></para>
  <chapter eid="JHN 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="JHN 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 6:1"/>Después de esto, Jesús se fue al otro lado del lago de Galilea, el de Tiberíades.
<verse eid="JHN 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 6:2"/>Muchísima gente lo seguía porque veían las señales milagrosas que él hacía en los enfermos.
<verse eid="JHN 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 6:3"/>Entonces Jesús subió a una colina con sus discípulos y se sentó allí.
<verse eid="JHN 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 6:4"/>(Estaba cerca la Pascua, la fiesta de los judíos).
<verse eid="JHN 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 6:5"/>Jesús alzó la vista y vio que una gran multitud venía hacia él. Entonces le preguntó a Felipe: ―¿Dónde vamos a comprar pan para tanta gente?
<verse eid="JHN 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 6:6"/>Lo dijo solo para ponerlo a prueba, porque él ya sabía lo que iba a hacer.
<verse eid="JHN 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 6:7"/>Felipe respondió: ―Ni con el salario de ocho meses<char style="em" closed="true">el&amp;nbsp;salario&amp;nbsp;de&amp;nbsp;ocho&amp;nbsp;meses: </char>Lit. doscientos denarios." class="footnote-marker"&gt;1  podríamos comprar pan para darle un pedazo a tanta gente.
<verse eid="JHN 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 6:8"/>Otro de sus discípulos, Andrés, hermano de Simón Pedro, le dijo:
<verse eid="JHN 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 6:9"/>Aquí hay un niño que tiene cinco panes de cebada y dos pescados, pero ¿qué es esto para tanta gente?
<verse eid="JHN 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 6:10"/>Jesús les ordenó: ―Díganle a la gente que se siente. Allí había mucha hierba, así que todos se sentaron. Contando solo a los varones eran como cinco mil.
<verse eid="JHN 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 6:11"/>Jesús tomó los panes, dio gracias a Dios y los repartió a los que estaban sentados; luego hizo lo mismo con los pescados. Todos comieron tanto como quisieron.
<verse eid="JHN 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 6:12"/>Cuando ya todos habían quedado satisfechos, les dijo a sus discípulos: ―Recojan los pedazos que sobraron, para que no se desperdicie nada.
<verse eid="JHN 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 6:13"/>Ellos los recogieron y con ellos llenaron doce canastas.
<verse eid="JHN 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 6:14"/>Al ver la señal milagrosa que Jesús había hecho, la gente comenzó a decir: ―Sin duda, este es el profeta que tenía que venir al mundo.
<verse eid="JHN 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 6:15"/>Jesús se dio cuenta de que querían llevárselo a la fuerza para coronarlo como rey, así que se retiró de nuevo a la montaña él solo.
<verse eid="JHN 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 6:16"/>Al anochecer, los discípulos de Jesús bajaron al lago,
<verse eid="JHN 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 6:17"/>subieron a una barca y comenzaron a cruzar el lago rumbo a Capernaúm. Ya había oscurecido y Jesús aún no había vuelto.
<verse eid="JHN 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 6:18"/>Soplaba un fuerte viento que levantó unas olas muy altas.
<verse eid="JHN 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 6:19"/>Los discípulos habían remado unos cinco o seis kilómetros cuando vieron a Jesús caminando sobre el agua y acercándose a la barca. Se asustaron mucho.
<verse eid="JHN 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 6:20"/>Pero él les dijo: «Soy yo, no tengan miedo».
<verse eid="JHN 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 6:21"/>Entonces lo recibieron contentos en la barca y en seguida llegaron a la orilla.
<verse eid="JHN 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 6:22"/>Al día siguiente, la multitud que se había quedado en el otro lado del lago se dio cuenta de que los discípulos se habían ido solos en la única barca que había y que Jesús no se había ido con ellos.
<verse eid="JHN 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 6:23"/>Otras barcas de Tiberíades llegaron al lugar donde la multitud había comido el pan después de que el Señor dio gracias.
<verse eid="JHN 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 6:24"/>Cuando vieron que ni Jesús ni sus discípulos estaban allí,  subieron a las barcas y navegaron a Capernaúm en busca de Jesús.
<verse eid="JHN 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 6:25"/>Cuando lo encontraron en la otra orilla del lago, le preguntaron: ―Maestro, ¿cuándo llegaste acá?
<verse eid="JHN 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 6:26"/>Jesús les respondió: ―Les aseguro que ustedes me buscan, no porque vieron señales, sino porque comieron de los panes hasta saciarse.
<verse eid="JHN 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 6:27"/>No trabajen por la comida percedera. Trabajen más bien por la comida que permanece y da vida eterna. Esa es la comida que el Hijo del hombre les dará.  Dios el Padre ha puesto sobre él su sello de aprobación.
<verse eid="JHN 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 6:28"/>Le preguntaron: ―¿Qué debemos hacer para realizar las obras que Dios pide?
<verse eid="JHN 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 6:29"/>Jesús les respondió: ―La obra que Dios pide es que crean en aquel a quien él envió.
<verse eid="JHN 6:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 6:30"/>Ellos insistieron: ―¿Qué señal milagrosa harás para que te creamos? ¿Qué puedes hacer?
<verse eid="JHN 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 6:31"/>Nuestros antepasados comieron el maná en el desierto, como está escrito: “Les dio a comer pan del cielo”.
<verse eid="JHN 6:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 6:32"/>Jesús les respondió: ―Les aseguro que no fue Moisés quien les dio el pan del cielo. Mi Padre es el que da el verdadero pan del cielo.
<verse eid="JHN 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 6:33"/>El pan de Dios es el que baja del cielo y da vida al mundo.
<verse eid="JHN 6:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 6:34"/>Le pidieron: ―Señor, danos siempre ese pan.
<verse eid="JHN 6:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 6:35"/>Jesús les dijo: ―Yo soy el pan de vida. El que viene a mí nunca más tendrá hambre, y el que cree en mí nunca más tendrá sed.
<verse eid="JHN 6:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 6:36"/>Pero como ya les dije, aunque ustedes me han visto, no creen en mí.
<verse eid="JHN 6:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 6:37"/>Todo lo que el Padre me da vendrá a mí; y al que viene a mí, jamás lo echaré fuera.
<verse eid="JHN 6:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 6:38"/>Yo he descendido del cielo para hacer la voluntad del que me envió y no la mía.
<verse eid="JHN 6:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 6:39"/>Esta es la voluntad del que me envió: que no pierda a ninguno de todos los que él me ha dado, sino que los resucite en el día final.
<verse eid="JHN 6:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 6:40"/>Porque esta es la voluntad de mi Padre: que todo el que vea al Hijo y crea en él, tenga vida eterna, y yo lo resucitaré en el día final.
<verse eid="JHN 6:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 6:41"/>Entonces los judíos empezaron a murmurar contra Jesús, porque dijo: «Yo soy el pan que descendió del cielo».
<verse eid="JHN 6:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 6:42"/>Decían: «¿No es este Jesús, el hijo de José? Conocemos a su padre y a su madre. ¿Cómo puede decir: “He descendido del cielo”?».
<verse eid="JHN 6:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 6:43"/>Jesús les respondió: ―Dejen de murmurar.
<verse eid="JHN 6:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 6:44"/>Nadie puede venir a mí si  no lo trae el Padre que me envió, y yo lo resucitaré en el día final.
<verse eid="JHN 6:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 6:45"/>Está escrito en los profetas: «Dios les enseñará a todos». Así que todos los que escuchan al Padre y aprenden de él vienen a mí.
<verse eid="JHN 6:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 6:46"/>Nadie ha visto al Padre, solo el que viene de Dios lo ha visto.
<verse eid="JHN 6:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 6:47"/>De cierto, de cierto os digo, el que cree tiene vida eterna.
<verse eid="JHN 6:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 6:48"/>Yo soy el pan de vida.
<verse eid="JHN 6:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 6:49"/>Los padres de ustedes comieron el maná en el desierto, y aun así murieron.
<verse eid="JHN 6:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 6:50"/>Pero este el pan que desciende del cielo; el que come de él no muere.
<verse eid="JHN 6:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 6:51"/>Yo soy el pan vivo que descendió del cielo. Si alguien come de este pan, vivirá para siempre; y el pan que yo daré es mi carne, para que el mundo viva.
<verse eid="JHN 6:51"/><verse number="52" style="v" sid="JHN 6:52"/>Entonces los judíos discutieron entre ellos, diciendo: «¿Cómo puede este darnos a comer su carne?».
<verse eid="JHN 6:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 6:53"/>Jesús les dijo: ―Les aseguro que si no comen la carne del Hijo del hombre y no beben su sangre, no tienen vida en ustedes.
<verse eid="JHN 6:53"/><verse number="54" style="v" sid="JHN 6:54"/>El que come mi carne y bebe mi sangre tiene vida eterna, y yo lo resucitaré en el día final.
<verse eid="JHN 6:54"/><verse number="55" style="v" sid="JHN 6:55"/>Porque mi carne es verdadera comida y mi sangre es verdadera bebida.
<verse eid="JHN 6:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 6:56"/>El que come mi carne y bebe mi sangre permanece en mí y yo en él.
<verse eid="JHN 6:56"/><verse number="57" style="v" sid="JHN 6:57"/>Yo vivo por el Padre viviente que me envió; por eso, el que come de mí, vivirá por mí.
<verse eid="JHN 6:57"/><verse number="58" style="v" sid="JHN 6:58"/>Yo soy el pan que bajó del cielo. Los antepasados de ustedes comieron maná y murieron; pero el que come de este pan vivirá para siempre.
<verse eid="JHN 6:58"/><verse number="59" style="v" sid="JHN 6:59"/>Jesús dijo todo esto enseñando en la sinagoga de Capernaúm.
<verse eid="JHN 6:59"/><verse number="60" style="v" sid="JHN 6:60"/>Al escucharlo, muchos de sus discípulos dijeron: «Este es un mensaje duro; ¿quién puede aceptarlo?».
<verse eid="JHN 6:60"/><verse number="61" style="v" sid="JHN 6:61"/>Jesús sabía que sus discípulos murmuraban por esto, así que les dijo: ―¿Esto les ofende?
<verse eid="JHN 6:61"/><verse number="62" style="v" sid="JHN 6:62"/>¿Y si vieran al Hijo del hombre subir a donde antes estaba?
<verse eid="JHN 6:62"/><verse number="63" style="v" sid="JHN 6:63"/>El Espíritu es el que da vida; la carne no vale para nada. Las palabras que yo les he dicho son espíritu y vida.
<verse eid="JHN 6:63"/><verse number="64" style="v" sid="JHN 6:64"/>Pero hay algunos de ustedes que no creen. Jesús sabía desde el principio quiénes no creían y quién lo traicionaría. Por eso dijo:
<verse eid="JHN 6:64"/><verse number="65" style="v" sid="JHN 6:65"/>―Por eso les dije que nadie puede venir a mí, si el Padre no se lo concede.
<verse eid="JHN 6:65"/><verse number="66" style="v" sid="JHN 6:66"/>Desde ese momento muchos de sus discípulos lo abandonaron. Entonces, Jesús les preguntó a los doce:
<verse eid="JHN 6:66"/><verse number="67" style="v" sid="JHN 6:67"/>―¿También ustedes quieren irse?
<verse eid="JHN 6:67"/><verse number="68" style="v" sid="JHN 6:68"/>Simón Pedro le contestó: ―Señor, ¿a quién iré? Tú tienes palabras de vida eterna.
<verse eid="JHN 6:68"/><verse number="69" style="v" sid="JHN 6:69"/>Y nosotros hemos creído y sabemos que tú eres el Santo de Dios.
<verse eid="JHN 6:69"/><verse number="70" style="v" sid="JHN 6:70"/>Jesús les respondió: ―¿No los he escogido a ustedes, los doce? in embargo, uno de ustedes es un diablo.
<verse eid="JHN 6:70"/><verse number="71" style="v" sid="JHN 6:71"/>Hablaba de Judas, hijo de Simón Iscariote, uno de los doce, que lo iba a traicionar.
<verse eid="JHN 6:71"/><verse eid="JHN 6:71"/></para>
  <chapter eid="JHN 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="JHN 7"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 7:1"/>Después de esto, Jesús andaba por Galilea. No quería ir a Judea porque allí los judíos esperaban la ocasión de matarlo.
<verse eid="JHN 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 7:2"/>Se acercaba la fiesta judía de las Enramadas,
<verse eid="JHN 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 7:3"/>y los hermanos de Jesús le dijeron: ―Sal de aquí y ve a Judea para que tus discípulos vean las obras que haces.
<verse eid="JHN 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 7:4"/>Nadie puede darse a conocer si hace las cosas en secreto. Ya que haces estas cosas, deja que todo el mundo te conozca.
<verse eid="JHN 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 7:5"/>Porque ni siquiera sus propios hermanos creían en él.
<verse eid="JHN 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 7:6"/>Por eso Jesús les respondió: ―Para ustedes cualquier tiempo es siempre oportuno, pero mi tiempo aún no ha llegado.
<verse eid="JHN 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 7:7"/>A ustedes el mundo no los odia, pero a mí sí me odia, porque yo doy testimonio de que sus obras son malas.
<verse eid="JHN 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 7:8"/>Vayan ustedes a la fiesta. Yo no voy ahora, porque mi tiempo aún no ha llegado.
<verse eid="JHN 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 7:9"/>Dicho esto, se quedó en Galilea.
<verse eid="JHN 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 7:10"/>Cuando sus hermanos subieron a la fiesta, entonces él también fue, pero no públicamente, sino como en secreto.
<verse eid="JHN 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 7:11"/>Por eso los líderes judíos lo buscaban en la fiesta y preguntaban dónde estaba ese hombre.
<verse eid="JHN 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 7:12"/>Entre la gente había muchos rumores acerca de él. Unos decían: «Es un buen hombre». Otros replicaban: «No lo es, engaña a la gente».
<verse eid="JHN 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 7:13"/>Sin embargo, nadie se atrevía a hablar de él abiertamente, por miedo a las autoridades judías.
<verse eid="JHN 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 7:14"/>A la mitad de la fiesta, Jesús entró en el templo y comenzó a enseñar.
<verse eid="JHN 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 7:15"/>Los líderes judíos se admiraban y decían: ―¿Cómo sabe tanto este hombre, si nunca ha estudiado?
<verse eid="JHN 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 7:16"/>Jesús les respondió: ―Mi enseñanza no es mía, sino del que me envió.
<verse eid="JHN 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 7:17"/>Si alguien está dispuesto a hacer la voluntad de Dios, reconocerá si mi enseñanza es de Dios o si hablo por mí cuenta.
<verse eid="JHN 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 7:18"/>El que habla por su cuenta busca su propia gloria, pero el que busca la gloria del que lo envió es verdadero, y no hay injusticia en él.
<verse eid="JHN 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 7:19"/>¿No les dio Moisés la ley? Pero ninguno de ustedes la cumple. ¿Por qué quieren matarme?
<verse eid="JHN 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 7:20"/>La multitud respondió: ―Estás endemoniado. ¿Quién quiere matarte?
<verse eid="JHN 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 7:21"/>Jesús les dijo: ―Todos ustedes se asombran por un solo milagro que hice.
<verse eid="JHN 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 7:22"/>Aunque en realidad la circuncisión no proviene de Moisés, sino de los patriarcas, Moisés les ordenó practicarla. Y ustedes la practican incluso el sábado.
<verse eid="JHN 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 7:23"/>Si un hombre recibe la circuncisión en sábado para que no se quebrante la ley de Moisés, ¿por qué se enojan conmigo porque sané a un hombre en sábado?
<verse eid="JHN 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 7:24"/>No juzguen por las apariencias, sino con justicia.
<verse eid="JHN 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 7:25"/>Algunos de los que vivían en Jerusalén decían: «¿No es este al que quieren matar?
<verse eid="JHN 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 7:26"/>Pues mira, ahí está, hablando abiertamente y sin que nadie le diga nada. ¿Será que las autoridades creen de verdad que es el Cristo?
<verse eid="JHN 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 7:27"/>Nosotros sabemos de dónde es este hombre, pero cuando venga el Cristo nadie sabrá de dónde es.
<verse eid="JHN 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 7:28"/>Por eso Jesús, que estaba enseñando en el templo, exclamó: ―¡Así que ustedes me conocen y saben de dónde vengo! Yo no vengo por mi propia cuenta, sino que me envió alguien en quien se puede confiar. Ustedes no lo conocen,
<verse eid="JHN 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 7:29"/>pero yo sí lo conozco, porque vengo de él, y él mismo me envió.
<verse eid="JHN 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 7:30"/>Entonces quisieron arrestarlo, pero nadie le echó mano porque todavía no había llegado su hora.
<verse eid="JHN 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 7:31"/>Pero muchos de entre la multitud creyeron en él, y decían: “Cuando venga el Cristo, ¿acaso hará más señales milagrosas que las que ha hecho este hombre?”
<verse eid="JHN 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 7:32"/>Cuando los fariseos oyeron que la gente comentaba estas cosas acerca de él, se pusieron de acuerdo con los jefes de los sacerdotes y enviaron guardias del templo para arrestarlo.
<verse eid="JHN 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 7:33"/>Jesús les dijo: ―Todavía estaré con ustedes un poco más de tiempo, y después regresaré al que me envió.
<verse eid="JHN 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 7:34"/>Me buscarán y no podrán encontrarme, y donde yo esté, ustedes no podrán venir.
<verse eid="JHN 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 7:35"/>Los judíos se preguntaban entre ellos: «¿A dónde piensa irse este para que no podamos encontrarlo? ¿Acaso pensará ir a los judíos dispersos entre las naciones y enseñar a los griegos?
<verse eid="JHN 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 7:36"/>¿Qué significa eso que dijo, que nos buscarán y no nos encontrarán, y que donde él esté, no podremos ir?
<verse eid="JHN 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 7:37"/>En el último día de la fiesta, que era el más importante, Jesús se puso de pie y dijo con voz fuerte: —¡Si alguien tiene sed, que venga a mí y beba!
<verse eid="JHN 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 7:38"/>De aquel que cree en mí brotarán ríos de agua viva, como dice la Escritura.
<verse eid="JHN 7:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 7:39"/>Con esto se refería a que los que creyeran en él recibirían el Espíritu. El Espíritu Santo todavía no había venido, porque Jesús aún no había sido glorificado.
<verse eid="JHN 7:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 7:40"/>Al oír sus palabras, algunos de entre la multitud decían: «No cabe duda de que este es el Profeta».
<verse eid="JHN 7:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 7:41"/>Otros decían: «¡Es el Cristo!». Pero otros objetaban: «¿Cómo puede el Cristo venir de Galilea?».
<verse eid="JHN 7:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 7:42"/>¿No dice la Escritura que el Cristo será descendiente de David, y que nacerá en Belén, el pueblo de  David?
<verse eid="JHN 7:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 7:43"/>La gente estaba dividida por causa de Jesús.
<verse eid="JHN 7:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 7:44"/>Algunos querían arrestarlo, pero nadie le puso las manos encima.
<verse eid="JHN 7:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 7:45"/>Los guardias del templo volvieron a donde estaban los jefes de los sacerdotes y los fariseos. Estos les preguntaron: —¿Por qué no lo han traído?
<verse eid="JHN 7:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 7:46"/>Los guardias contestaron: —¡Nadie ha hablado nunca como ese hombre!
<verse eid="JHN 7:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 7:47"/>Los fariseos respondieron: —¿Así que también ustedes se han dejado engañar?
<verse eid="JHN 7:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 7:48"/>¿Acaso ha creído en él alguno de nuestros jefes o de los fariseos?
<verse eid="JHN 7:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 7:49"/>¡No! Pero esta gente, que no conoce la ley, está maldita.
<verse eid="JHN 7:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 7:50"/>Entonces Nicodemo, que era uno de ellos y antes había ido a ver a Jesús, les dijo:
<verse eid="JHN 7:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 7:51"/>¿Acaso nuestra ley condena a un hombre sin antes escucharlo y averiguar qué ha hecho?
<verse eid="JHN 7:51"/><verse number="52" style="v" sid="JHN 7:52"/>―¿Es que tú también eres de Galilea? Estudia las Escrituras y verás que de Galilea no ha salido profeta alguno.
<verse eid="JHN 7:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 7:53"/>Y cada uno se fue a su casa.
<verse eid="JHN 7:53"/><verse eid="JHN 7:53"/></para>
  <chapter eid="JHN 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="JHN 8"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 8:1"/>Pero Jesús se fue al monte de los Olivos.<char style="em" closed="true">Olivos.: </char>Los manuscritos más antiguos y otros testimonios de la antigüedad no incluyen Juan 7:53–8:11. En algunos códices y versiones que contienen el relato de la mujer adúltera, esta sección aparece en diferentes lugares." class="footnote-marker"&gt;1
<verse eid="JHN 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 8:2"/>A la mañana siguiente regresó al templo, y toda la gente se le acercó, y él se sentó para enseñarles.
<verse eid="JHN 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 8:3"/>Entonces los maestros de la ley y los fariseos llevaron a una mujer a la que habían sorprendido en adulterio. La pusieron en medio de todos
<verse eid="JHN 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 8:4"/>y le dijeron a Jesús: —Maestro, esta mujer ha sido sorprendida en el mismo momento en que cometía adulterio.
<verse eid="JHN 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 8:5"/>La ley de Moisés nos manda apedrear a esta clase de mujeres. ¿Tú qué dices?
<verse eid="JHN 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 8:6"/>Ellos le estaban tendiendo una trampa con esta pregunta, para tener de qué acusarlo. Pero Jesús se inclinó y comenzó a escribir en tierra con el dedo.
<verse eid="JHN 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 8:7"/>Pero como insistían, se incorporó y les dijo: —Aquel de ustedes que nunca haya pecado tire la primera piedra.
<verse eid="JHN 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 8:8"/>Y de nuevo se inclinó y siguió escribiendo en tierra.
<verse eid="JHN 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 8:9"/>Al oír esto, ellos comenzaron a irse uno por uno, comenzando por los más viejos; y solo quedaron Jesús y la mujer que estaba en medio.
<verse eid="JHN 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 8:10"/>Entonces se incorporó y le dijo: —Mujer, ¿dónde están? ¿Nadie te ha condenado?
<verse eid="JHN 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 8:11"/>Ella dijo: —Nadie, Señor. —Yo tampoco te condeno. Vete y no vuelvas a pecar.
<verse eid="JHN 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 8:12"/>Jesús les habló una vez más, diciendo: —Yo soy la luz del mundo. El que me sigue no andará en oscuridad, sino que tendrá la luz de la vida.
<verse eid="JHN 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 8:13"/>Los fariseos le dijeron: —Tú das testimonio de ti mismo; tu testimonio no es verdadero.
<verse eid="JHN 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 8:14"/>Jesús respondió: —Aunque yo testifique sobre mí mismo, mi testimonio es verdadero. Porque sé de dónde he venido y a dónde voy; pero ustedes no saben de dónde vengo ni a dónde voy.
<verse eid="JHN 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 8:15"/>Ustedes juzgan según criterios humanos; yo no juzgo a nadie.
<verse eid="JHN 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 8:16"/>Pero si lo hago, mi juicio es verdadero, porque no juzgo por mi cuenta, sino que el Padre que me envió está conmigo.
<verse eid="JHN 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 8:17"/>En la ley de ustedes está escrito que el testimonio de dos personas es válido.
<verse eid="JHN 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 8:18"/>Yo mismo soy uno de mis testigos; y el otro es mi Padre que me envió.
<verse eid="JHN 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 8:19"/>Le preguntaron: —¿Dónde está tu padre? —Si me conocieran a mí, también conocerían a mi Padre.
<verse eid="JHN 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 8:20"/>Jesús dijo estas palabras mientras enseñaba en el templo, en el lugar donde se ponen las ofrendas. Pero nadie lo arrestó porque todavía no había llegado su hora.
<verse eid="JHN 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 8:21"/>Les dijo una vez más: —Yo me voy, y ustedes me buscarán, pero en su pecado morirán. A donde yo voy, ustedes no pueden ir.
<verse eid="JHN 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 8:22"/>Los judíos se decían: «¿Acaso piensa suicidarse, y por eso dice que a donde él va nosotros no podemos ir?».
<verse eid="JHN 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 8:23"/>Jesús continuó diciendo: —Ustedes son de aquí abajo; yo soy de allá arriba. Ustedes son de este mundo; yo no soy de este mundo.
<verse eid="JHN 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 8:24"/>Por eso les dije que en sus pecados morirán, porque si no creen que yo soy, en sus pecados morirán.
<verse eid="JHN 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 8:25"/>Le preguntaron: —¿Quién eres tú? Jesús les contestó: —En primer lugar, ¿por qué tengo que darles explicaciones?
<verse eid="JHN 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 8:26"/>Yo tengo muchas cosas que decir y juzgar de ustedes. Pero el que me envió es verdadero, y yo le digo al mundo lo que le he oído decir a él.
<verse eid="JHN 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 8:27"/>Pero ellos seguían sin entender que les estaba hablando del Padre.
<verse eid="JHN 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 8:28"/>Por eso Jesús les dijo: —Cuando hayan levantado al Hijo del hombre, ustedes comprenderán que yo soy, y que no hago nada por mi propia cuenta, sino que hablo lo que el Padre me ha enseñado.
<verse eid="JHN 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 8:29"/>El que me envió está conmigo y no me ha dejado solo, porque siempre hago lo que a él le agrada.
<verse eid="JHN 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 8:30"/>Mientras Jesús decía estas cosas, muchos creyeron en él.
<verse eid="JHN 8:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 8:31"/>Entonces Jesús les dijo a los judíos que habían creído en él: —Si ustedes permanecen en mi palabra, serán verdaderamente mis discípulos.
<verse eid="JHN 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 8:32"/>Entonces conocerán la verdad, y la verdad los hará libres.
<verse eid="JHN 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 8:33"/>Ellos le contestaron: —Somos descendientes de Abraham y nunca hemos sido esclavos de nadie. ¿Qué es eso de que seremos libres?
<verse eid="JHN 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 8:34"/>Jesús respondió: —Les aseguro que todo el que comete pecado es esclavo del pecado.
<verse eid="JHN 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 8:35"/>El esclavo no se queda para siempre en la casa; el hijo, en cambio, sí se queda para siempre.
<verse eid="JHN 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 8:36"/>Así que, si el Hijo los libera, serán verdaderamente libres.
<verse eid="JHN 8:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 8:37"/>Yo sé que ustedes son descendientes de Abraham. Sin embargo, tratan de matarme porque mi palabra no halla cabida en ustedes.
<verse eid="JHN 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 8:38"/>Yo hablo de lo que he visto al estar con mi Padre, pero ustedes hacen lo que han escuchado de su padre.
<verse eid="JHN 8:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 8:39"/>Ellos respondieron: —¡Nuestro padre es Abraham! Jesús les dijo: —Si ustedes fueran hijos de Abraham, harían lo mismo que Abraham.
<verse eid="JHN 8:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 8:40"/>Yo les he presentado la verdad que he recibido de Dios, y aun así ustedes quieren matarme. ¡Abraham no haría eso!
<verse eid="JHN 8:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 8:41"/>Ustedes obran igual que su padre. Ellos le respondieron: —Nosotros no somos hijos nacidos de inmoralidad. Nuestro Padre es uno solo, y es Dios mismo.
<verse eid="JHN 8:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 8:42"/>Jesús les contestó: ―Si Dios fuera su Padre, me amarían, porque yo salí y vengo de Dios, pues no he venido por mi propia cuenta, sino que él me envió.
<verse eid="JHN 8:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 8:43"/>¿Por qué no entienden lo que digo? Porque no pueden escuchar mi palabra.
<verse eid="JHN 8:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 8:44"/>Ustedes son de su padre el diablo y quieren cumplir los deseos de él. Desde el principio el diablo ha sido un asesino, y no se mantiene en la verdad porque no hay verdad en él. Él es mentiroso por naturaleza, y por eso miente. ¡Él es el padre de la mentira!
<verse eid="JHN 8:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 8:45"/>Pero a mí, que les digo la verdad, no me creen.
<verse eid="JHN 8:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 8:46"/>¿Quién de ustedes puede acusarme de pecado? Si digo la verdad, ¿por qué no me creen a mí?
<verse eid="JHN 8:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 8:47"/>El que es de Dios acepta las palabras de Dios. Ustedes no escuchan porque no son de Dios.
<verse eid="JHN 8:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 8:48"/>Los judíos respondieron: —Tenemos razón al decir que eres samaritano y que tienes un demonio.
<verse eid="JHN 8:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 8:49"/>Jesús les contestó: —No tengo ningún demonio. Lo único que hago es honrar a mi Padre. Ustedes, en cambio, me deshonran a mí.
<verse eid="JHN 8:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 8:50"/>Yo no busco mi propia gloria; pero hay uno que sí la busca, y él es el que juzga.
<verse eid="JHN 8:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 8:51"/>Les aseguro que el que obedece mi palabra nunca verá la muerte.
<verse eid="JHN 8:51"/><verse number="52" style="v" sid="JHN 8:52"/>Los judíos dijeron: —Ahora ya no hay duda de que tienes un demonio. Abraham murió, y los profetas también; pero tú dices que si alguno obedece tu palabra, nunca verá la muerte.
<verse eid="JHN 8:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 8:53"/>¿Acaso eres más importante que nuestro padre Abraham? Él murió, y también los profetas. ¿Quién te crees que eres?
<verse eid="JHN 8:53"/><verse number="54" style="v" sid="JHN 8:54"/>Jesús les contestó: —Si yo me glorifico a mí mismo, mi gloria no vale nada. Pero mi Padre, el que ustedes dicen que es su Dios, es quien me glorifica.
<verse eid="JHN 8:54"/><verse number="55" style="v" sid="JHN 8:55"/>Pero en realidad, ustedes no lo conocen. Yo sí lo conozco. Si yo dijera que no lo conozco, sería tan mentiroso como ustedes. Pero lo conozco y obedezco su palabra.
<verse eid="JHN 8:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 8:56"/>Abraham, el padre de ustedes, se regocijó de que había de ver mi día; y lo vio, y se alegró.
<verse eid="JHN 8:56"/><verse number="57" style="v" sid="JHN 8:57"/>Los judíos le dijeron: —¡Ni siquiera tienes cincuenta años! ¿Y has visto a Abraham?
<verse eid="JHN 8:57"/><verse number="58" style="v" sid="JHN 8:58"/>—Les aseguro que, antes que Abraham naciera, yo soy.
<verse eid="JHN 8:58"/><verse number="59" style="v" sid="JHN 8:59"/>Entonces los judíos tomaron piedras para arrojárselas, pero Jesús se escondió y salió del templo.
<verse eid="JHN 8:59"/><verse eid="JHN 8:59"/></para>
  <chapter eid="JHN 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="JHN 9"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 9:1"/>Cuando pasaba, Jesús vio a un hombre ciego de nacimiento.
<verse eid="JHN 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 9:2"/>Y sus discípulos le preguntaron: —Rabí, ¿este hombre nació ciego por su propio pecado o por el pecado de sus padres?
<verse eid="JHN 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 9:3"/>Jesús les respondió: —Ni por el pecado de él ni por el de sus padres, sino para que las obras de Dios se manifiesten en él.
<verse eid="JHN 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 9:4"/>Mientras es de día, debemos llevar a cabo la obra del que me envió. Viene la noche, cuando ya nadie puede trabajar.
<verse eid="JHN 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 9:5"/>Mientras estoy en el mundo, soy la luz del mundo.
<verse eid="JHN 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 9:6"/>Dicho esto, escupió en el suelo, hizo barro con la saliva, se lo untó en los ojos al ciego y le dijo:
<verse eid="JHN 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 9:7"/>—Ve y lávate en el estanque de Siloé (que significa: Enviado). El ciego fue y se lavó, y al regresar ya veía.
<verse eid="JHN 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 9:8"/>Sus vecinos y otros que solían verlo mendigar decían: «¿No es este el que se sienta a pedir limosna?».
<verse eid="JHN 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 9:9"/>Unos decían: «Sí, es él». Otros decían: «No, no es él,  solo se parece». Pero él decía: «Sí, soy yo».
<verse eid="JHN 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 9:10"/>Le preguntaron: —¿Cómo has recibido la vista?
<verse eid="JHN 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 9:11"/>Él contestó: —Ese hombre que se llama Jesús hizo un poco de barro, me lo puso en los ojos y me dijo: “Ve y lávate en Siloé”. Yo fui, me lavé, y ahora puedo ver.
<verse eid="JHN 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 9:12"/>Le preguntaron: ―¿Y dónde está ese hombre? Él respondió: ―No lo sé.
<verse eid="JHN 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 9:13"/>Llevaron ante los fariseos al que había sido ciego.
<verse eid="JHN 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 9:14"/>Era sábado cuando Jesús hizo barro y le abrió los ojos al ciego.
<verse eid="JHN 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 9:15"/>Por eso los fariseos también le preguntaron cómo había recibido la vista. Él les respondió: «Me puso barro sobre los ojos, me lavé la cara, y ahora veo».
<verse eid="JHN 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 9:16"/>Algunos de los fariseos decían: «Ese hombre no viene de parte de Dios, porque no respetael sábado». Pero otros decían: «¿Cómo puede un pecador hacer estas señales?». Y había división entre ellos.
<verse eid="JHN 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 9:17"/>Por eso volvieron a preguntarle al que había sido ciego: ―¿Qué opinas del que te dio la vista? Él contestó: ―Yo digo que es un profeta.
<verse eid="JHN 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 9:18"/>Pero los judíos no creían que ese hombre hubiera nacido ciego y hubiera recibido la vista, así que llamaron a sus padres.
<verse eid="JHN 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 9:19"/>y les preguntaron: ―¿Es este su hijo? ¿El que ustedes dicen que nació ciego? ¿Cómo es que ahora puede ver?
<verse eid="JHN 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 9:20"/>Los padres contestaron: ―Sabemos que es nuestro hijo y que nació ciego,
<verse eid="JHN 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 9:21"/>pero cómo es que ahora puede ver o quién le abrió los ojos, no lo sabemos. Pregúntenle a él, que ya es mayor y puede hablar por sí mismo.
<verse eid="JHN 9:21"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 9:23"/>Sus padres contestaron así porque tenían miedo de los judíos, pues estos se habían puesto de acuerdo para expulsar de la sinagoga a todo el que reconociera que Jesús era el Cristo.
<verse eid="JHN 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 9:24"/>Los judíos llamaron una vez más al que había sido ciego, y le dijeron: —Da gloria a Dios. Nosotros sabemos que ese hombre es pecador.
<verse eid="JHN 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 9:25"/>El hombre respondió: —Si es pecador o no, no lo sé; pero una cosa sé: que yo antes era ciego y ahora veo.
<verse eid="JHN 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 9:26"/>Entonces le preguntaron: —¿Qué te hizo? ¿Cómo te abrió los ojos?
<verse eid="JHN 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 9:27"/>Él les contestó: —Ya se lo dije y no me hicieron caso. ¿Por qué quieren que lo repita? ¿No querrán ustedes también hacerse sus discípulos?
<verse eid="JHN 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 9:28"/>Entonces ellos lo insultaron y le dijeron: —¡Discípulo de ese lo serás tú! Nosotros somos discípulos de Moisés.
<verse eid="JHN 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 9:29"/>Sabemos que Dios le habló a Moisés, pero de este otro no sabemos de dónde es.
<verse eid="JHN 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 9:30"/>El hombre respondió: —¡Esto es lo sorprendente, que ustedes no sepan de dónde es, y a mí me abrió los ojos!
<verse eid="JHN 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 9:31"/>Sabemos que Dios no escucha a los pecadores, pero sí a quien lo adora y hace su voluntad.
<verse eid="JHN 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 9:32"/>Nunca se ha oído que alguien le diera la vista a una persona que nació ciega.
<verse eid="JHN 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 9:33"/>Si este hombre no viniera de parte de Dios, no podría hacer nada.
<verse eid="JHN 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 9:34"/>Ellos le respondieron: —Tú, que naciste enteramente en pecado, ¿nos vas a enseñar a nosotros? Y lo expulsaron.
<verse eid="JHN 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 9:35"/>Jesús se enteró de que lo habían expulsado, y al encontrarse con él le preguntó: —¿Crees en el Hijo del hombre?
<verse eid="JHN 9:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 9:36"/>Él le respondió: ―¿Quién es, señor, para que crea en él?
<verse eid="JHN 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 9:37"/>Jesús le contestó: ―Ya lo has visto; soy yo, el que está hablando contigo.
<verse eid="JHN 9:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 9:38"/>El hombre dijo: ―Creo, Señor. Y se postró en adoración.
<verse eid="JHN 9:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 9:39"/>Entonces Jesús dijo: ―Yo he venido a este mundo para hacer justicia, para que los que no ven vean, y para que los que ven se queden ciegos.
<verse eid="JHN 9:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 9:40"/>Algunos fariseos que estaban con él, al oír esto, le preguntaron: ―¿Estás diciendo que nosotros también somos ciegos?
<verse eid="JHN 9:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 9:41"/>Jesús les contestó: ―Si ustedes fueran ciegos, no serían culpables de pecado. Pero como dicen que ven, son culpables.
<verse eid="JHN 9:41"/><verse eid="JHN 9:41"/></para>
  <chapter eid="JHN 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="JHN 10"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 10:1"/>Jesús dijo: «Les aseguro que el que no entra por la puerta en el redil de las ovejas, sino que salta por otra parte, ese es ladrón y salteador.
<verse eid="JHN 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 10:2"/>Pero el que entra por la puerta es el pastor de las ovejas.
<verse eid="JHN 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 10:3"/>El portero le abre la puerta y las ovejas oyen su voz. Llama a sus ovejas por nombre y las saca del redil.
<verse eid="JHN 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 10:4"/>Cuando ha sacado a todas las que son suyas, va delante de ellas, y las ovejas lo siguen porque reconocen su voz.
<verse eid="JHN 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 10:5"/>Pero no seguirán a un desconocido; más bien, huyen de él porque no reconocen su voz».
<verse eid="JHN 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 10:6"/>Jesús les habló con esta ilustración, pero ellos no entendieron lo que les quería decir.
<verse eid="JHN 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 10:7"/>Por eso volvió a decirles: «Sí, yo soy la puerta de las ovejas.
<verse eid="JHN 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 10:8"/>Todos los que vinieron antes de mí eran ladrones y bandidos, pero las ovejas no les hicieron caso.
<verse eid="JHN 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 10:9"/>Yo soy la puerta; el que entre por mí será salvo. Entrará y saldrá, y hallará pastos.
<verse eid="JHN 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 10:10"/>El ladrón viene únicamente para robar, matar y destruir. Yo he venido para que tengan vida y para que la tengan en abundancia.
<verse eid="JHN 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 10:11"/>»Yo soy el buen pastor. El buen pastor da su vida por las ovejas.
<verse eid="JHN 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 10:12"/>El que trabaja por un salario no es el pastor, y las ovejas no son suyas. Por eso, cuando ve venir al lobo, abandona las ovejas y huye. Entonces el lobo ataca al rebaño y lo dispersa.
<verse eid="JHN 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 10:13"/>Y ese hombre huye porque es un asalariado, no le importan las ovejas.
<verse eid="JHN 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 10:14"/>Yo soy el buen pastor. Yo conozco a mis ovejas y ellas me conocen a mí,
<verse eid="JHN 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 10:15"/>así como el Padre me conoce y yo conozco al Padre, y doy mi vida por ellas, las ovejas.
<verse eid="JHN 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 10:16"/>»Tengo otras ovejas que no son de este redil, y también a ellas debo traerlas. Ellas escucharán mi voz, y todas formarán un solo rebaño con un solo pastor.
<verse eid="JHN 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 10:17"/>»Por eso me ama el Padre, porque entrego mi vida para volver a recibirla.
<verse eid="JHN 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 10:18"/>Nadie puede quitarme la vida; yo la entrego voluntariamente. Tengo autoridad para entregarla, y autoridad para tomarla de nuevo. Este mandato lo recibí de mi Padre.
<verse eid="JHN 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 10:19"/>Una vez más, cuando los judíos oyeron las palabras de Jesús, hubo divisiones entre ellos.
<verse eid="JHN 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 10:20"/>Muchos decían: «Está poseído por un demonio y está fuera de sí. ¿Por qué le hacen caso?».
<verse eid="JHN 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 10:21"/>Pero otros decían: «Nadie que esté poseído por un demonio puede hablar así. Además, ¿acaso puede un demonio abrir los ojos de los ciegos?».
<verse eid="JHN 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 10:22"/>Era invierno. Por esos días se celebraba  en Jerusalén la fiesta de la Dedicación.
<verse eid="JHN 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 10:23"/>Jesús andaba en el templo, por el pórtico de Salomón.
<verse eid="JHN 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 10:24"/>Entonces lo rodearon los judíos y le dijeron: ―¿Hasta cuándo nos tendrás en vilo? Si eres el Cristo, dínoslo abiertamente.
<verse eid="JHN 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 10:25"/>Jesús les respondió: ―Ya se lo he dicho y ustedes no me creen. Las obras que hago en nombre de mi Padre son las que dan testimonio de mí.
<verse eid="JHN 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 10:26"/>Pero ustedes no creen en mí porque no son de mis ovejas.
<verse eid="JHN 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 10:27"/>Mis ovejas oyen mi voz; yo las conozco y ellas me siguen.
<verse eid="JHN 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 10:28"/>Yo les doy vida eterna, y jamás perecerán; nadie podrá arrebatármelas de la mano.
<verse eid="JHN 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 10:29"/>Mi Padre, que me las dio, es más grande que todos; nadie puede arrebatarlas de su mano.
<verse eid="JHN 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 10:30"/>El Padre y yo somos uno.
<verse eid="JHN 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 10:31"/>Entonces los judíos volvieron a tomar piedras para apedrearlo.
<verse eid="JHN 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 10:32"/>Pero Jesús les dijo: —Les he mostrado  muchas buenas obras que vienen del Padre. ¿Por cuál de estas obras me apedrean?
<verse eid="JHN 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 10:33"/>Los judíos le respondieron: —No te apedreamos por ninguna obra buena, sino por blasfemia; porque tú, siendo hombre, te haces pasar por Dios.
<verse eid="JHN 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 10:34"/>Jesús respondió: —¿No está escrito en su ley: “Yo he dicho que ustedes son dioses”?
<verse eid="JHN 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 10:35"/>Si Dios llamó “dioses” a aquellos a quienes vino su palabra (y la Escritura no se puede quebrantar),
<verse eid="JHN 10:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 10:36"/>¿por qué me acusan de blasfemia, si el Padre me santificó y me envió al mundo? ¿Me acusan porque dije que soy el Hijo de Dios?
<verse eid="JHN 10:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 10:37"/>Si no hago las obras de mi Padre, no me crean;
<verse eid="JHN 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 10:38"/>pero si hago las obras de mi Padre, aunque no crean en mí, crean en las obras, para que sepan y comprendan que el Padre está en mí y yo en él.
<verse eid="JHN 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 10:39"/>Entonces intentaron arrestarlo otra vez, pero él se escapó de sus manos.
<verse eid="JHN 10:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 10:40"/>Jesús volvió al otro lado del Jordán, al lugar donde Juan había estado bautizando, y allí se quedó.
<verse eid="JHN 10:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 10:41"/>Mucha gente iba a él y decía: «Juan nunca hizo ninguna señal milagrosa, pero todo lo que dijo de este hombre era verdad».
<verse eid="JHN 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 10:42"/>Y muchos en aquel lugar creyeron en Jesús.
<verse eid="JHN 10:42"/><verse eid="JHN 10:42"/></para>
  <chapter eid="JHN 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="JHN 11"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 11:1"/>Un hombre llamado Lázaro estaba enfermo. Vivía en Betania, la aldea de María y de Marta, su hermana.
<verse eid="JHN 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 11:2"/>Esta María fue la que ungió al Señor con perfume y le secó los pies con sus cabellos.
<verse eid="JHN 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 11:3"/>Las dos hermanas le enviaron un mensaje a Jesús: «Señor, tu amigo querido está enfermo».
<verse eid="JHN 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 11:4"/>Jesús oyó esto y dijo: ―Esta enfermedad no terminará en muerte, sino que servirá para la gloria de Dios, para que el Hijo de Dios sea glorificado por ella.
<verse eid="JHN 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 11:5"/>Jesús amaba a Marta, a su hermana y a Lázaro.
<verse eid="JHN 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 11:6"/>A pesar de eso, cuando oyó que Lázaro estaba enfermo, se quedó dos días más en el lugar donde estaba.
<verse eid="JHN 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 11:7"/>Después dijo a sus discípulos: ―Regresemos a Judea.
<verse eid="JHN 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 11:8"/>Ellos le respondieron: ―Rabí, hace poco los judíos intentaron apedrearte, ¿y quieres volver allá?
<verse eid="JHN 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 11:9"/>Jesús les contestó: —¿No tiene el día doce horas? El que camina durante el día no tropieza, porque tiene la luz de este mundo.
<verse eid="JHN 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 11:10"/>Pero el que camina de noche tropieza porque no tiene luz.
<verse eid="JHN 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 11:11"/>Después dijo: ―Nuestro amigo Lázaro duerme, pero voy a despertarlo.
<verse eid="JHN 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 11:12"/>Sus discípulos le respondieron: —Señor, si está dormido, es que va a curarse.
<verse eid="JHN 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 11:13"/>Jesús se refería a la muerte de Lázaro, pero sus discípulos pensaron que hablaba del sueño natural.
<verse eid="JHN 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 11:14"/>Entonces Jesús les dijo claramente: —Lázaro ha muerto.
<verse eid="JHN 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 11:15"/>Y me alegro por ustedes de no haber estado con él, para que crean. Pero vamos a verlo.
<verse eid="JHN 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 11:16"/>Entonces Tomás, al que llamaban el Gemelo,<char style="em" closed="true">Gemelo: lit</char>. <char style="em" closed="true">Dídimos</char>" class="footnote-marker"&gt;1 dijo a los otros discípulos: —Vamos también nosotros, para morir con él.
<verse eid="JHN 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 11:17"/>Cuando Jesús llegó a Betania,  Lázaro ya llevaba cuatro días en el sepulcro.
<verse eid="JHN 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 11:18"/>La aldea de Betania estaba cerca de Jerusalén, a unos  tres kilómetros<char style="em" closed="true">kilómetros: </char>Lit<char style="em" closed="true">.&amp;nbsp;quince estadios</char>" class="footnote-marker"&gt;2 aproximadamente.
<verse eid="JHN 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 11:19"/>Por eso muchos judíos habían ido a casa de Marta y María, para consolarlas por la muerte de su hermano.
<verse eid="JHN 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 11:20"/>Cuando Marta escuchó que Jesús venía, salió a su encuentro; pero María se quedó en  casa.
<verse eid="JHN 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 11:21"/>Marta le dijo a Jesús: —Señor, si hubieras estado aquí, mi hermano no habría muerto.
<verse eid="JHN 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 11:22"/>Pero yo sé que Dios te dará todo lo que le pidas.
<verse eid="JHN 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 11:23"/>Jesús le dijo: ―Tu hermano volverá a vivir.
<verse eid="JHN 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 11:24"/>Marta respondió: ―Yo sé que volverá a vivir, en la resurrección, cuando llegue el día final.
<verse eid="JHN 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 11:25"/>Jesús le dijo: ―Yo soy la resurrección y la vida. El que cree en mí, aunque muera, vivirá;
<verse eid="JHN 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 11:26"/>y todo el que vive y cree en mí nunca morirá. ¿Crees esto?
<verse eid="JHN 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 11:27"/>Ella le respondió: ―Sí, Señor. Yo creo que tú eres el Cristo, el Hijo de Dios, el que había de venir al mundo.
<verse eid="JHN 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 11:28"/>Después de decir esto, Marta regresó a la casa y llamó a su hermana María. Le dijo en privado: ―El Maestro está aquí y te llama.
<verse eid="JHN 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 11:29"/>Al oír esto, María se levantó rápidamente y fue a verlo.
<verse eid="JHN 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 11:30"/>Jesús no había entrado aún en el pueblo, sino que todavía estaba en el lugar donde Marta se había encontrado con él.
<verse eid="JHN 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 11:31"/>Los judíos que estaban con María en la casa consolándola, al ver que se levantó rápidamente y salió, la siguieron, pensando que iba al sepulcro para llorar allí.
<verse eid="JHN 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 11:32"/>Cuando María llegó a donde estaba Jesús y lo vio, se arrojó a sus pies y le dijo: ―Señor, si hubieras estado aquí, mi hermano no habría muerto.
<verse eid="JHN 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 11:33"/>Jesús, al ver llorando a María y a los judíos que la acompañaban,  se turbó y se conmovió profundamente.
<verse eid="JHN 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 11:34"/>Él les preguntó: ―¿Dónde lo sepultaron? Ellos le respondieron: ―Ven a verlo, Señor.
<verse eid="JHN 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 11:35"/>Jesús lloró.
<verse eid="JHN 11:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 11:36"/>Los judíos dijeron: ―¡Miren cuánto lo quería!
<verse eid="JHN 11:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 11:37"/>Pero otros decían: ―Este, que le dio la vista al ciego, ¿no podía haber evitado que Lázaro muriera?
<verse eid="JHN 11:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 11:38"/>Jesús, conmovido una vez más, se acercó al sepulcro. Era una cueva que con la entrada tapada con una piedra.
<verse eid="JHN 11:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 11:39"/>Jesús dijo: ―Quiten la piedra. Marta, la hermana del muerto, respondió: ―Señor, ya huele mal, porque hace cuatro días que murió.
<verse eid="JHN 11:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 11:40"/>Jesús le dijo: ―¿No te dije que si crees verás la gloria de Dios?
<verse eid="JHN 11:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 11:41"/>Entonces quitaron la piedra. Jesús levantó la vista al cielo y dijo: ―Padre, te doy gracias porque me has escuchado.
<verse eid="JHN 11:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 11:42"/>Yo sé que siempre me escuchas, pero lo dije por causa de gente que está aquí, para que crean que tú me enviaste.
<verse eid="JHN 11:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 11:43"/>Dicho esto, gritó con todas sus fuerzas: ―¡Lázaro, sal!
<verse eid="JHN 11:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 11:44"/>Y el que había estado muerto salió, con las manos y los pies vendados, y el rostro cubierto con un sudario. Jesús les dijo: ―Quítenle las vendas y déjenlo ir.
<verse eid="JHN 11:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 11:45"/>Muchos de los judíos que habían ido a consolar a María y vieron lo que hizo Jesús, creyeron en él.
<verse eid="JHN 11:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 11:46"/>Pero algunos de ellos fueron a ver a los fariseos y les contaron lo que Jesús había hecho.
<verse eid="JHN 11:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 11:47"/>Entonces, los jefes de los sacerdotes y los fariseos convocaron al consejo y dijeron: ―¿Qué haremos? Este hombre hace muchas señales.
<verse eid="JHN 11:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 11:48"/>Si lo dejamos, todos van a creer en él, y los romanos vendrán y destruirán nuestro lugar santo y nuestra nación.
<verse eid="JHN 11:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 11:49"/>Uno de ellos, llamado Caifás, que ese año era el sumo sacerdote, les dijo: ―¡Está claro que ustedes no saben nada!
<verse eid="JHN 11:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 11:50"/>No se dan cuenta de que es mejor que uno muera por el pueblo, y no que ses destruida toda la nación.
<verse eid="JHN 11:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 11:51"/>Pero esto no lo dijo por su propia cuenta, sino que, como era el sumo sacerdote ese año, profetizó que Jesús iba a morir por la nación.
<verse eid="JHN 11:51"/><verse number="52" style="v" sid="JHN 11:52"/>Y moriría no solo por esa nación, sino también para reunir  a los hijos de Dios que estaban dispersos.
<verse eid="JHN 11:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 11:53"/>Por lo tanto, desde ese día tomaron la decisión de matarlo.
<verse eid="JHN 11:53"/><verse number="54" style="v" sid="JHN 11:54"/>Por eso Jesús ya no andaba públicamente entre los judíos. Se fue a un pueblo llamado Efraín, cerca del desierto, y allí se quedó con sus discípulos.
<verse eid="JHN 11:54"/><verse number="55" style="v" sid="JHN 11:55"/>Como faltaba poco para la Pascua judía, mucha gente subía del campo a Jerusalén para purificarse antes de la Pascua.
<verse eid="JHN 11:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 11:56"/>Buscaban a Jesús, y mientras andaban en el templo se preguntaban unos a otros: «¿Qué les parece? ¿Vendrá a la fiesta?».
<verse eid="JHN 11:56"/><verse number="57" style="v" sid="JHN 11:57"/>Los jefes de los sacerdotes y los fariseos habían ordenado que si alguien sabía dónde estaba Jesús, debía denunciarlo para que lo arrestaran.
<verse eid="JHN 11:57"/><verse eid="JHN 11:57"/></para>
  <chapter eid="JHN 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="JHN 12"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 12:1"/>Seis días antes de la fiesta de la Pascua, Jesús llegó a Betania, donde vivía Lázaro, a quien Jesús había resucitado.
<verse eid="JHN 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 12:2"/>Allí prepararon una cena en honor de Jesús. Lázaro estaba sentado a la mesa con él, y Marta servía.
<verse eid="JHN 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 12:3"/>Entonces, María tomó medio litro de perfume puro de nardo, un perfume muy valioso; ungió los pies de Jesús y los secó con sus cabellos. Y la casa se llenó con el aroma del perfume.
<verse eid="JHN 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 12:4"/>Pero Judas Iscariote, que era uno de los discípulos de Jesús, y el que más tarde lo traicionaría, dijo:
<verse eid="JHN 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 12:5"/>—¿Por qué no se vendió este perfume tan caro para dárselo a los pobres?
<verse eid="JHN 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 12:6"/>No lo dijo porque le importaran los pobres, sino porque era un ladrón y, como tenía a su cargo la bolsa del dinero, robaba de lo que echaban en ella.
<verse eid="JHN 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 12:7"/>Jesús respondió: —Déjenla en paz. Ella ha guardado este perfume para el día de mi sepultura.
<verse eid="JHN 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 12:8"/>A los pobres siempre los tendrán con ustedes, pero a mí no siempre me tendrán.
<verse eid="JHN 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 12:9"/>Muchos de los judíos se enteraron de que Jesús estaba allí y fueron a verlo; pero no solo a Jesús, sino también a Lázaro, a quien había resucitado.
<verse eid="JHN 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 12:10"/>Entonces los principales sacerdotes decidieron matar también a Lázaro,
<verse eid="JHN 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 12:11"/>pues por su causa muchos se apartaban de los judíos y creían en Jesús.
<verse eid="JHN 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 12:12"/>Al día siguiente, una gran multitud que había venido a la fiesta se enteró de que Jesús venía a Jerusalén.
<verse eid="JHN 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 12:13"/>Entonces tomaron ramas de palma en sus manos y salieron a su encuentro, gritando: ―¡Hosanna! ―¡Bendito el que viene en nombre del Señor! ―¡Bendito el Rey de Israel!
<verse eid="JHN 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 12:14"/>Jesús encontró un burito y se montó en él, como dice la Escritura:
<verse eid="JHN 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 12:15"/>«No temas, oh hija de Sión; aquí viene tu rey, montado sobre un burito».
<verse eid="JHN 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 12:16"/>Al principio, sus discípulos no entendían lo que estaba pasando, pero después de que Jesús fue glorificado, entendieron que todo lo que le habían hecho ya estaba escrito, y se refería a él.
<verse eid="JHN 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 12:17"/>Las personas que habían estado con Jesús cuando llamó a Lázaro del sepulcro y lo resucitó contaban lo que vieron.
<verse eid="JHN 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 12:18"/>Por eso muchos que oyeron que Jesús había hecho esa señal salieron a su encuentro.
<verse eid="JHN 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 12:19"/>Pero los fariseos se decían unos a otros: «Está claro que así no vamos a lograr nada. ¡Miren, todo el mundo lo sigue!».
<verse eid="JHN 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 12:20"/>Entre los que habían ido a adorar en la fiesta había algunos griegos.
<verse eid="JHN 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 12:21"/>Estos se acercaron a Felipe, que era de Betsaida de Galilea, y le dijeron: —Señor, queremos ver a Jesús.
<verse eid="JHN 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 12:22"/>Felipe fue a contárselo a Andrés, y juntos fueron a decírselo a Jesús.
<verse eid="JHN 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 12:23"/>Jesús les respondió: —Ha llegado la hora de que el Hijo del hombre sea glorificado.
<verse eid="JHN 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 12:24"/>Les aseguro que si un grano de trigo no cae en tierra y muere, se queda solo. Pero si muere, produce mucho fruto.
<verse eid="JHN 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 12:25"/>El que ama su vida la pierde; en cambio, el que aborrece su vida en este mundo la conserva para la vida eterna.
<verse eid="JHN 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 12:26"/>El que quiera servirme debe seguirme; y donde yo esté, allí también estará el que me sirve. Al que me sirva, mi Padre lo honrará.
<verse eid="JHN 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 12:27"/>»Ahora estoy lleno de angustia, ¿y por eso voy a decir: “Padre, sálvame de esta hora difícil”? ¡Si para esta hora he venido!
<verse eid="JHN 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 12:28"/>¡Padre, glorifica tu nombre!». Entonces vino una voz del cielo que decía: «Ya lo he glorificado, y lo glorificaré otra vez».
<verse eid="JHN 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 12:29"/>La gente que estaba allí y que oyó la voz decía que había sido un trueno. Otros decían que un ángel le había hablado.
<verse eid="JHN 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 12:30"/>Jesús dijo: ―Esta voz no ha sido para mí, sino para ustedes.
<verse eid="JHN 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 12:31"/>A este mundo ya le ha llegado su juicio, y el príncipe de este mundo va a ser expulsado.
<verse eid="JHN 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 12:32"/>Pero cuando yo sea levantado de la tierra, atraeré a todos a mí mismo.
<verse eid="JHN 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 12:33"/>Con esto, Jesús les estaba indicando de qué manera iba a morir.
<verse eid="JHN 12:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 12:34"/>La gente le respondió: ―En la ley hemos aprendido que el Cristo vivirá para siempre; ¿por qué dices que el Hijo del hombre tiene que ser levantado? ¿Quién es ese Hijo del hombre?
<verse eid="JHN 12:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 12:35"/>Jesús les dijo: ―Ustedes van a tener la luz un poco más de tiempo. Caminen mientras tienen la luz, antes que los sorprenda la oscuridad; porque el que camina en la oscuridad no sabe a dónde va.
<verse eid="JHN 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 12:36"/>Mientras tienen la luz, crean en ella, para que sean hijos de la luz. Cuando acabó de decir estas cosas, Jesús se fue y se escondió de ellos.
<verse eid="JHN 12:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 12:37"/>Aunque Jesús había realizado tantas señales delante de ellos, no creían en él.
<verse eid="JHN 12:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 12:38"/>Así se cumplió la palabra del profeta Isaías, que dijo: «Señor, ¿quién ha creído a nuestro mensaje? ¿Y a quién se le ha revelado el brazo del Señor?»
<verse eid="JHN 12:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 12:39"/>Por eso no podían creer, pues Isaías también dijo:
<verse eid="JHN 12:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 12:40"/>«Les ha cegado los ojos y les ha endurecido el corazón, para que no vean con los ojos, ni entiendan con el corazón ni se conviertan y yo los sane».
<verse eid="JHN 12:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 12:41"/>Isaías dijo estas cosas porque vio su gloria y habló acerca de él.
<verse eid="JHN 12:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 12:42"/>Sin embargo, muchos de los judíos, incluso de sus líderes, creyeron en él, pero no lo confesaban por miedo a que los fariseos los expulsaran de la sinagoga.
<verse eid="JHN 12:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 12:43"/>Preferían la gloria de los hombres a la gloria de Dios.
<verse eid="JHN 12:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 12:44"/>Jesús exclamó con voz fuerte: «El que cree en mí, no solo cree en mí, sino también en el que me envió.
<verse eid="JHN 12:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 12:45"/>Y el que me ve a mí también ve al que me envió.
<verse eid="JHN 12:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 12:46"/>Yo he venido al mundo como luz, para que nadie que crea en mí permanezca en la oscuridad espiritual.
<verse eid="JHN 12:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 12:47"/>»Si alguno escucha mis palabras y no las obedece, no soy yo el que lo va a juzgar; pues yo no vine a juzgar al mundo, sino a salvarlo.
<verse eid="JHN 12:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 12:48"/>Hay un juez para quien me rechaza y no acepta mis palabras. La palabra que he hablado será su juez en el día final.
<verse eid="JHN 12:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 12:49"/>Yo no he hablado por mi propia cuenta; el Padre que me envió es quien me ordenó qué decir y cómo decirlo,
<verse eid="JHN 12:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 12:50"/>y sé que su mandamiento es vida eterna. Así que todo lo que he dicho es lo que el Padre me ha ordenado decir».
<verse eid="JHN 12:50"/><verse eid="JHN 12:50"/></para>
  <chapter eid="JHN 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="JHN 13"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 13:1"/>Se acercaba la fiesta de la Pascua. Jesús sabía que había llegado la hora de dejar este mundo para volver con el Padre. Él había amado a los suyos que estaban en el mundo, y los amó hasta el fin.
<verse eid="JHN 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 13:2"/>Antes de llegar la hora de la cena, el diablo ya había puesto en el corazón de Judas Iscariote, hijo de Simón, la idea de traicionar a Jesús.
<verse eid="JHN 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 13:3"/>Jesús sabía que el Padre le había dado autoridad sobre todas las cosas, y que había venido de Dios y a Dios iba a regresar,
<verse eid="JHN 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 13:4"/>así que se levantó de la mesa, se quitó el manto y se ató una toalla a la cintura.
<verse eid="JHN 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 13:5"/>Luego puso agua en un recipiente y comenzó a lavar los pies de sus discípulos y a secarlos con la toalla.
<verse eid="JHN 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 13:6"/>Cuando llegó a Simón Pedro, este le dijo: —Señor, ¿tú me vas a lavar los pies a mí?
<verse eid="JHN 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 13:7"/>Jesús le respondió: —Ahora no entiendes lo que estoy haciendo, pero más tarde lo entenderás.
<verse eid="JHN 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 13:8"/>Pedro dijo: —¡No! ¡Nunca me lavarás los pies! Jesús le respondió: —Si no te lavo, no tienes parte conmigo.
<verse eid="JHN 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 13:9"/>Simón Pedro le dijo: ―¡Entonces, Señor, no solo los pies, sino también las manos y la cabeza!
<verse eid="JHN 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 13:10"/>Jesús le contestó: ―El que está recién bañado no necesita lavarse más que los pies, pues está completamente limpio. Y ustedes están limpios, aunque no todos.
<verse eid="JHN 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 13:11"/>Jesús sabía quién lo iba a traicionar, por eso dijo que no todos estaban limpios.
<verse eid="JHN 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 13:12"/>Después de lavarles los pies, se puso el manto y  se sentó de nuevo. Entonces les preguntó: —¿Entienden ustedes lo que les he hecho?
<verse eid="JHN 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 13:13"/>Ustedes me llaman Maestro y Señor, y con razón, porque lo soy.
<verse eid="JHN 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 13:14"/>Pues si yo, el Señor y el Maestro, les he lavado los pies, también ustedes deben lavarse los pies unos a otros.
<verse eid="JHN 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 13:15"/>Yo les he dado ejemplo para que ustedes hagan como yo he hecho con ustedes.
<verse eid="JHN 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 13:16"/>Les aseguro que ningún sirviente es más que su amo, y ningún mensajero es más que el que lo envió.
<verse eid="JHN 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 13:17"/>Si entienden esto y lo ponen en práctica, serán dichosos.
<verse eid="JHN 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 13:18"/>»No me refiero a todos ustedes; sé quiénes he elegido, pero esto es para que se cumpla la Escritura que dice: “El que comparte el pan conmigo se ha vuelto contra mí”.
<verse eid="JHN 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 13:19"/>»Les digo esto ahora, antes de que suceda, para que cuando ocurra, ustedes crean que yo soy.
<verse eid="JHN 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 13:20"/>Les aseguro que el que recibe al que yo envío me recibe a mí, y el que me recibe a mí recibe al que me envió.
<verse eid="JHN 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 13:21"/>Después de decir esto, Jesús se llenó de angustia y dijo: ―Les aseguro que uno de ustedes me va a traicionar.
<verse eid="JHN 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 13:22"/>Los discípulos se miraban entre sí, perplejos, preguntándose a quién se refería.
<verse eid="JHN 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 13:23"/>Uno de ellos, aquel al que Jesús amaba, estaba reclinado junto a él.
<verse eid="JHN 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 13:24"/>Simón Pedro le hizo señas a ese discípulo para que le preguntara a Jesús a quién se refería.
<verse eid="JHN 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 13:25"/>Él se acercó más a Jesús y le preguntó: ―Señor, ¿quién es?
<verse eid="JHN 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 13:26"/>Jesús le contestó: ―Al que yo le dé este pedazo de pan que voy a mojar en el plato. Entonces mojó el pedazo de pan y se lo dio a Judas Iscariote, el hijo de Simón.
<verse eid="JHN 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 13:27"/>En el momento en que Judas tomó el pan, Satanás entró en él. Jesús le dijo: ―Lo que vas a hacer, hazlo pronto.
<verse eid="JHN 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 13:28"/>Ninguno de los otros que estaban a la mesa entendió por qué Jesús le dijo esto a Judas.
<verse eid="JHN 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 13:29"/>Como Judas era el encargado de la bolsa del dinero, algunos pensaron que Jesús le estaba diciendo que comprara lo necesario para la fiesta, o que diera algo a los pobres.
<verse eid="JHN 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 13:30"/>Después de tomar el pan, Judas salió de allí sin pérdida de tiempo. Ya era de noche.
<verse eid="JHN 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 13:31"/>Entonces, cuando él salió, Jesús dijo: "Ahora es glorificado el Hijo del hombre, y Dios es glorificado en él."
<verse eid="JHN 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 13:32"/>Si Dios es glorificado en él, Dios también lo glorificará en sí mismo, y lo hará pronto.
<verse eid="JHN 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 13:33"/>»Mis queridos hijos, ya me queda poco tiempo con ustedes, y lo que les dije a los judíos ahora se lo digo a ustedes: adonde yo voy, ustedes no pueden ir.
<verse eid="JHN 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 13:34"/>»Les doy un nuevo mandamiento: que se amen unos a otros. Como yo los he amado, así también deben amarse unos a otros.
<verse eid="JHN 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 13:35"/>Así todos sabrán que son mis discípulos: si se aman unos a otros.
<verse eid="JHN 13:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 13:36"/>Simón Pedro preguntó: ―Señor, ¿y a dónde vas? Jesús respondió: ―Adonde yo voy, no puedes seguirme ahora, pero me seguirás más tarde.
<verse eid="JHN 13:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 13:37"/>Pedro insistió: ―Señor, ¿por qué no puedo seguirte ahora? Por ti estoy dispuesto a dar mi vida.
<verse eid="JHN 13:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 13:38"/>Jesús le respondió: ―¿Estás dispuesto a dar tu vida por mí? ¡Te aseguro que antes que el gallo cante, me negarás tres veces!
<verse eid="JHN 13:38"/><verse eid="JHN 13:38"/></para>
  <chapter eid="JHN 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="JHN 14"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 14:1"/>»No se angustien.  Confíen en Dios, confíen también en mí.
<verse eid="JHN 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 14:2"/>En la casa de mi Padre hay muchas viviendas; si no fuera así, no les habría dicho que voy a prepararles un lugar.
<verse eid="JHN 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 14:3"/>Cuando vaya y prepare un lugar para ustedes, volveré y los llevaré conmigo. Así ustedes estarán donde yo esté.
<verse eid="JHN 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 14:4"/>Ustedes ya conocen el camino para ir a donde yo voy».
<verse eid="JHN 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 14:5"/>Entonces Tomás dijo: ―Señor, si no sabemos a dónde vas, ¿cómo vamos a saber el camino?
<verse eid="JHN 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 14:6"/>Jesús le contestó: ―Yo soy el camino, la verdad y la vida. Nadie puede llegar al Padre si no es por mí.
<verse eid="JHN 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 14:7"/>Si ustedes me conocieran, conocerían también a mi Padre. Y ya desde este momento lo conocen, pues lo han visto.
<verse eid="JHN 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 14:8"/>Felipe le dijo a Jesús: ―Señor, muéstranos al Padre y con eso nos basta.
<verse eid="JHN 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 14:9"/>Jesús le contestó: ―¡Felipe! ¿Con tanto tiempo que llevo entre ustedes y todavía no me conoces? El que me ha visto a mí, también ha visto al Padre. ¿Cómo puedes decirme: “Muéstranos al Padre”?
<verse eid="JHN 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 14:10"/>¿No crees que yo estoy en el Padre y que el Padre está en mí? Las cosas que yo les digo, no las digo por mi propia cuenta. El Padre que está en mí es el que realiza sus propias obras.
<verse eid="JHN 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 14:11"/>Créanme cuando les digo que yo estoy en el Padre y que el Padre está en mí. Al menos, créanme por las obras mismas.
<verse eid="JHN 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 14:12"/>Les aseguro que el que cree en mí hará las mismas obras que yo hago, y hará obras aun mayores, porque yo voy al Padre.
<verse eid="JHN 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 14:13"/>Todo lo que ustedes pidan en mi nombre, yo lo haré; así el Padre será glorificado en el Hijo.
<verse eid="JHN 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 14:14"/>Lo que ustedes pidan en mi nombre, yo lo haré.
<verse eid="JHN 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 14:15"/>»Si ustedes me aman, obedecerán mis mandamientos.
<verse eid="JHN 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 14:16"/>Y yo le pediré al Padre, y él les enviará otro Consolador para que siempre esté con ustedes.
<verse eid="JHN 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 14:17"/>Este consolador es el Espíritu de verdad; el mundo no puede aceptarlo porque no lo ve ni lo conoce. Pero ustedes sí lo conocen, porque él vive con ustedes y estará en ustedes para siempre.
<verse eid="JHN 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 14:18"/>No los voy a dejar huérfanos; volveré a estar con ustedes.
<verse eid="JHN 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 14:19"/>Muy pronto, el mundo ya no me verá, pero ustedes sí me verán. Porque yo vivo, ustedes también vivirán.
<verse eid="JHN 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 14:20"/>En aquel día ustedes se darán cuenta de que yo estoy en mi Padre, y que ustedes están en mí, y yo en ustedes.
<verse eid="JHN 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 14:21"/>El que tiene mis mandamientos y los obedece, ese es el que me ama. Y el que me ama será amado por mi Padre, y yo lo amaré y me manifestaré a él.
<verse eid="JHN 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 14:22"/>Judas (no el Iscariote) le dijo: ―Señor, ¿por qué te manifestarás a nosotros y no al mundo?
<verse eid="JHN 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 14:23"/>Jesús le contestó: ―El que me ama, obedece mi palabra. Por eso Dios lo amará y vendremos a vivir en él.
<verse eid="JHN 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 14:24"/>El que no me ama, no obedece mi palabra. Estas palabras que ustedes oyen no son mías, sino del Padre que me envió.
<verse eid="JHN 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 14:25"/>»Les digo todo esto ahora que todavía estoy con ustedes.
<verse eid="JHN 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 14:26"/>Pero el Consolador, el Espíritu Santo, a quien el Padre enviará en mi nombre, les enseñará todas las cosas y les recordará todo lo que les he dicho.
<verse eid="JHN 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 14:27"/>»Les dejo la paz, mi paz les doy. Yo no se la doy como la da el mundo. No se angustien ni tengan miedo.
<verse eid="JHN 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 14:28"/>Ya me oyeron decirles: “Me voy, pero vuelvo a ustedes”. Si me amaran, se alegrarían de que voy al Padre, porque el Padre es más grande que yo.
<verse eid="JHN 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 14:29"/>Les digo esto ahora, antes de que suceda, para que cuando suceda, crean.
<verse eid="JHN 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 14:30"/>Ya no hablaré mucho con ustedes, porque viene el príncipe de este mundo. Él no tiene poder sobre mí,
<verse eid="JHN 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 14:31"/>pero  el mundo debe saber que amo al Padre y hago lo que el Padre me mandó. ¡Levántense, vámonos de aquí!
<verse eid="JHN 14:31"/><verse eid="JHN 14:31"/></para>
  <chapter eid="JHN 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="JHN 15"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 15:1"/>»Yo soy la vid verdadera, y mi Padre es el labrador.
<verse eid="JHN 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 15:2"/>Toda rama que está en mí y no da fruto, la quita; pero a toda rama que da fruto, la poda para que dé más fruto.
<verse eid="JHN 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 15:3"/>Ustedes ya están limpios por medio de la palabra que les he hablado.
<verse eid="JHN 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 15:4"/>Permanezcan en mí, y yo en ustedes. Así como una rama no puede dar fruto por sí misma, separada de la vid, así tampoco ustedes pueden dar fruto si están separados de mí.
<verse eid="JHN 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 15:5"/>»Yo soy la vid y ustedes son las ramas. El que permanece en mí, y yo en él, ese da mucho fruto, porque sin mí no pueden hacer nada.
<verse eid="JHN 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 15:6"/>El que no permanece en mí es echado fuera y se seca. Como las ramas que se recogen y se echan al fuego y se queman.
<verse eid="JHN 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 15:7"/>Si ustedes permanecen en mí y mis palabras permanecen en ustedes, pidan lo que quieran y se les dará.
<verse eid="JHN 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 15:8"/>Mi Padre es glorificado cuando ustedes dan mucho fruto y  muestran así que son mis discípulos.
<verse eid="JHN 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 15:9"/>»Así como el Padre me ha amado, así también yo los he amado a ustedes; permanezcan en mi amor.
<verse eid="JHN 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 15:10"/>Si obedecen mis mandamientos, permanecerán en mi amor, así como yo he guardado los mandamientos de mi Padre y permanezco en su amor.
<verse eid="JHN 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 15:11"/>Les he dicho estas cosas para que tengan mi alegría y así su alegría sea completa.
<verse eid="JHN 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 15:12"/>Este es mi mandamiento: que se amen unos a otros como yo los he amado.
<verse eid="JHN 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 15:13"/>Nadie tiene amor más grande que el que da la vida por sus amigos.
<verse eid="JHN 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 15:14"/>Ustedes son mis amigos si hacen lo que yo les mando.
<verse eid="JHN 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 15:15"/>Ya no los llamo siervos, porque el siervo no sabe lo que hace su señor. Ahora los llamo amigos, porque les he dado a conocer todo lo que he oído de mi Padre.
<verse eid="JHN 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 15:16"/>Ustedes no me escogieron a mí, sino que yo los escogí a ustedes, y los he puesto para que vayan y lleven fruto, un fruto que permanezca, para que todo lo que pidan al Padre en mi nombre, él se lo dé.
<verse eid="JHN 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 15:17"/>Este es mi mandamiento: que se amen unos a otros.
<verse eid="JHN 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 15:18"/>»No se les olvide que si el mundo los aborrece, a mí me aborreció antes que a ustedes.
<verse eid="JHN 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 15:19"/>Si ustedes fueran del mundo, el mundo los amaría como a los suyos. Pero ustedes no son del mundo, porque yo los escogí de entre el mundo. Por eso el mundo los aborrece.
<verse eid="JHN 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 15:20"/>Recuerden la palabra que les dije: Ningún siervo es mayor que su señor. Si a mí me persiguieron, también los perseguirán a ustedes. Si han obedecido mis palabras, también obedecerán las de ustedes.
<verse eid="JHN 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 15:21"/>Les harán todo esto por causa de mi nombre, porque no conocen al que me envió.
<verse eid="JHN 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 15:22"/>Si no hubiera venido ni les hubiera hablado, no tendrían pecado. Pero ahora no tienen excusa por su pecado.
<verse eid="JHN 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 15:23"/>El que me aborrece a mí también aborrece a mi Padre.
<verse eid="JHN 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 15:24"/>Si yo no hubiera hecho entre ellos las obras que ningún otro ha realizado antes, no tendrían pecado. Pero ahora las han visto y, sin embargo, nos aborrecen a mí y a mi Padre.
<verse eid="JHN 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 15:25"/>Pero esto sucede para que se cumpla lo que está escrito en su ley: “Me aborrecieron sin causa”.
<verse eid="JHN 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 15:26"/>Cuando venga el Consolador, a quien yo les enviaré de parte del Padre, el Espíritu de verdad que procede del Padre, él dará testimonio de mí.
<verse eid="JHN 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 15:27"/>Y ustedes también darán testimonio de mí porque han estado conmigo desde el principio.
<verse eid="JHN 15:27"/><verse eid="JHN 15:27"/></para>
  <chapter eid="JHN 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="JHN 16"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 16:1"/>»Les digo todas estas cosas para que no flaquee su fe.
<verse eid="JHN 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 16:2"/>A ustedes los expulsarán de las sinagogas; y llegará el momento en que cualquiera que los mate pensará que está rindiendo un servicio a Dios.
<verse eid="JHN 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 16:3"/>Obrarán así porque no han conocido ni al Padre ni a mí.
<verse eid="JHN 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 16:4"/>Les digo esto para que cuando suceda se acuerden que ya se lo había dicho. No les dije estas cosas desde el principio porque yo estaba con ustedes.
<verse eid="JHN 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 16:5"/>»Ahora vuelvo al que me envió, y ninguno de ustedes me pregunta: "¿A dónde vas?".
<verse eid="JHN 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 16:6"/>Por el contrario, se han entristecido mucho por lo que les dije.
<verse eid="JHN 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 16:7"/>Pero les digo la verdad: les conviene que me vaya, porque si no, el Consolador no vendrá a ustedes; pero si me voy, se lo enviaré.
<verse eid="JHN 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 16:8"/>Cuando él venga, convencerá al mundo en cuanto al pecado, a la justicia y al juicio.
<verse eid="JHN 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 16:9"/>Los convencerá en cuanto al pecado, porque no creen en mí.
<verse eid="JHN 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 16:10"/>Los convencerá en cuanto a la justicia, porque voy al Padre y ustedes ya no me verán.
<verse eid="JHN 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 16:11"/>Los convencerá en cuanto a juicio, porque el príncipe de este mundo ya ha sido juzgado.
<verse eid="JHN 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 16:12"/>»Tengo todavía muchas cosas más que decirles, pero por ahora no podrían soportarlas.
<verse eid="JHN 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 16:13"/>Pero cuando venga el Espíritu de la verdad, él los guiará a toda la verdad, porque no hablará por su propia cuenta, sino que dirá solo lo que oiga y les anunciará las cosas que han de venir.
<verse eid="JHN 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 16:14"/>Él me glorificará porque tomará de lo mío y se lo dará a conocer a ustedes.
<verse eid="JHN 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 16:15"/>Todo lo que tiene el Padre es mío. Por eso les dije que el Espíritu tomará de lo mío y se lo dará a conocer a ustedes.
<verse eid="JHN 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 16:16"/>»Dentro de poco, ustedes ya no me verán. Pero un poco después volverán a verme».
<verse eid="JHN 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 16:17"/>Algunos de sus discípulos se preguntaban unos a otros: «¿Qué quiere decir con eso de que: “dentro de poco, ustedes ya no me verán”, y “un poco después volverán a verme”, y “porque vuelvo al Padre”?».
<verse eid="JHN 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 16:18"/>Y seguían comentando: «¿Qué quiere decir con eso de “dentro de poco”? No entendemos de qué habla».
<verse eid="JHN 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 16:19"/>Jesús sabía que querían preguntarle, y les dijo: «¿Están preguntándose entre ustedes acerca de esto que dije: “Dentro de poco no me verán, pero un poco después volverán a verme”?».
<verse eid="JHN 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 16:20"/>Les aseguro que ustedes llorarán y se llenarán de tristeza, mientras que el mundo se alegrará. Ustedes se pondrán tristes, pero luego su tristeza se convertirá en alegría.
<verse eid="JHN 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 16:21"/>Cuando una mujer está de parto, sufre dolores porque ha llegado su momento; pero cuando da a luz al niño, ya no recuerda el sufrimiento, por la alegría de haber traído una nueva vida al mundo.
<verse eid="JHN 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 16:22"/>Lo mismo les pasa a ustedes, ahora están tristes, pero cuando vuelva a verlos se alegrarán y nadie podrá quitarles esa alegría.
<verse eid="JHN 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 16:23"/>Cuando llegue ese día ya no me preguntarán nada. Les aseguro que mi Padre les dará todo lo que le pidan en mi nombre.
<verse eid="JHN 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 16:24"/>Hasta ahora no han pedido nada en mi nombre. Pidan y recibirán, para que su alegría sea completa.
<verse eid="JHN 16:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 16:25"/>»Les he dicho todo esto por medio de comparaciones, pero viene la hora en que ya no usaré más comparaciones, sino que les hablaré de mi Padre con toda claridad.
<verse eid="JHN 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 16:26"/>En aquel día ustedes pedirán en mi nombre. Y no digo que voy a rogar por ustedes al Padre,
<verse eid="JHN 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 16:27"/>porque el Padre mismo los ama. Él los ama porque ustedes me aman y han creído que yo vengo de parte de Dios.
<verse eid="JHN 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 16:28"/>Yo salí del Padre y he venido al mundo. Ahora dejo el mundo y vuelvo al Padre».
<verse eid="JHN 16:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 16:29"/>Sus discípulos le dijeron: ―Ahora sí estás hablando claro, sin vueltas ni rodeos.
<verse eid="JHN 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 16:30"/>Ahora sabemos que tú sabes todas las cosas y no necesitas que nadie te pregunte. Por esto creemos que has venido de parte de Dios.
<verse eid="JHN 16:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 16:31"/>Jesús respondió: ―¿Ahora sí creen?
<verse eid="JHN 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 16:32"/>Miren, se acerca la hora, y ya ha llegado, en que ustedes se dispersarán cada uno por su lado y me dejarán solo. Pero no estoy solo, porque el Padre está conmigo.
<verse eid="JHN 16:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 16:33"/>Yo les he dicho estas cosas para que en mí tengan paz. En el mundo tendrán aflicción, pero ánimo, yo he vencido al mundo.
<verse eid="JHN 16:33"/><verse eid="JHN 16:33"/></para>
  <chapter eid="JHN 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="JHN 17"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 17:1"/>Después de decir estas cosas, Jesús, levantó sus ojos al cielo y dijo: «Padre, la hora ha llegado. Glorifica a tu Hijo, para que tu Hijo te glorifique a ti,
<verse eid="JHN 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 17:2"/>Pues le has dado autoridad sobre toda persona para que él dé vida eterna a todos los que le has dado.
<verse eid="JHN 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 17:3"/>Esta es la vida eterna: que te conozcan a ti, el único Dios verdadero, y a  Jesucristo, a quien tú enviaste.
<verse eid="JHN 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 17:4"/>Yo te he glorificado en la tierra, y he realizado la obra que me encomendaste.
<verse eid="JHN 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 17:5"/>Y ahora, Padre, glorifícame en tu presencia con la gloria que tenía contigo antes de que el mundo existiera.
<verse eid="JHN 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 17:6"/>»A los que me diste del mundo les he manifestado tu nombre. Eran tuyos, y tú me los diste, y han obedecido tu palabra.
<verse eid="JHN 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 17:7"/>Ahora  saben que todo lo que me has dado viene de ti,
<verse eid="JHN 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 17:8"/>porque les he entregado las palabras que me diste, y ellos las recibieron. Y saben con certeza que salí de ti, y han creído que tú me enviaste.
<verse eid="JHN 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 17:9"/>Te pido por ellos. No pido por el mundo, sino por los que me diste, porque son tuyos.
<verse eid="JHN 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 17:10"/>Todo lo que es mío es tuyo, y todo lo que es tuyo es mío; y he sido glorificado por medio de ellos.
<verse eid="JHN 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 17:11"/>Yo voy a estar por muy poco tiempo en el mundo, pero ellos están todavía en el mundo, y yo vuelvo a ti. »Padre santo, cuídalos con el poder de tu nombre, el nombre que me diste, para que sean uno, así como tú y yo.
<verse eid="JHN 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 17:12"/>Mientras estaba con ellos, los guardaba en tu nombre, el nombre que me diste, y los protegía; y ninguno de ellos se perdió, excepto el hijo de perdición, para que se cumpliera la Escritura.
<verse eid="JHN 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 17:13"/>»Ahora regreso a ti. Pero digo estas cosas mientras todavía estoy en el mundo, para que tengan mi alegría completa.
<verse eid="JHN 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 17:14"/>Yo les he dado tu palabra, y el mundo los ha aborrecido porque no son de este mundo, como tampoco lo soy.
<verse eid="JHN 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 17:15"/>No te pido que los saques del mundo, sino que los protejas del maligno.
<verse eid="JHN 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 17:16"/>Ellos no son de este mundo, como tampoco lo soy yo.
<verse eid="JHN 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 17:17"/>Santifícalos en la verdad; tu palabra es la verdad.
<verse eid="JHN 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 17:18"/>Yo los envío al mundo, como tú me enviaste al mundo.
<verse eid="JHN 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 17:19"/>Y por ellos yo me santifico a mí mismo, para que también ellos sean santificados en la verdad.
<verse eid="JHN 17:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 17:20"/>»No te pido solo por estos, sino también por los que van a creer en mí por medio del mensaje de ellos.
<verse eid="JHN 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 17:21"/>Te ruego que todos sean uno. Padre, así como tú estás en mí y yo en ti,  que ellos también estén en nosotros, para que el mundo crea que tú me has enviado.
<verse eid="JHN 17:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 17:22"/>Yo les he dado la gloria que me diste, para que sean uno, así como nosotros somos uno,
<verse eid="JHN 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 17:23"/>yo en ellos y tú en mí, para que sean perfectos en la unidad, para que el mundo reconozca que tú me enviaste, y que los has amado a ellos como me has amado a mí.
<verse eid="JHN 17:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 17:24"/>»Padre, quiero que los que tú me has dado estén conmigo donde yo estoy. Así, ellos verán mi gloria, la gloria que me has dado porque tú me amaste desde antes de la creación del mundo.
<verse eid="JHN 17:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 17:25"/>»Padre justo, el mundo no te conoce, pero yo sí te conozco, y ellos han reconocido que tú me enviaste.
<verse eid="JHN 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 17:26"/>Yo les he dado a conocer tu nombre y seguiré dándoselo a conocer, para que el amor con que me amaste esté en ellos, y yo mismo esté en ellos».
<verse eid="JHN 17:26"/><verse eid="JHN 17:26"/></para>
  <chapter eid="JHN 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="JHN 18"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 18:1"/>Después de decir estas palabras, Jesús salió con sus discípulos y cruzó el arroyo de Cedrón, donde había un huerto, y entraron en él.
<verse eid="JHN 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 18:2"/>Judas, el que lo traicionaba, también conocía el lugar, porque Jesús se había reunido allí muchas veces con sus discípulos.
<verse eid="JHN 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 18:3"/>Así que Judas llegó al huerto, trayendo una tropa de soldados y guardias de los principales sacerdotes y de los fariseos. Iban armados y llevaban antorchas y lámparas.
<verse eid="JHN 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 18:4"/>Jesús, que ya sabía todo lo que iba a suceder, salió al encuentro y les preguntó: ―¿A quién buscan?
<verse eid="JHN 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 18:5"/>Respondieron: —Buscamos a Jesús, el de Nazaret. —Yo soy. Y Judas, el que lo traicionaba, estaba allí con ellos.
<verse eid="JHN 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 18:6"/>Cuando Jesús les dijo: «Yo soy», retrocedieron y cayeron al suelo.
<verse eid="JHN 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 18:7"/>Jesús volvió a preguntarles: ―¿A quién buscan? Ellos respondieron: —Buscamos a Jesús de Nazaret.
<verse eid="JHN 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 18:8"/>Jesús respondió: —Ya les he dicho que yo soy el que buscan. Así que, si me buscan a mí, dejen que estos otros se vayan.
<verse eid="JHN 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 18:9"/>Esto sucedió para que se cumpliera la palabra que él había dicho: «De los que me diste, ninguno se perdió».
<verse eid="JHN 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 18:10"/>Simón Pedro sacó una espada que llevaba y le cortó la oreja derecha a Malco, el siervo del sumo sacerdote.
<verse eid="JHN 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 18:11"/>Jesús le ordenó a Pedro: ―¡Guarda la espada! ¿Acaso no he de beber la copa que me ha dado el Padre?
<verse eid="JHN 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 18:12"/>Entonces la tropa de soldados romanos, con su capitán, y los guardias judíos arrestaron a Jesús y lo ataron.
<verse eid="JHN 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 18:13"/>Primero lo llevaron ante Anás, el suegro de Caifás, que era el sumo sacerdote ese año.
<verse eid="JHN 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 18:14"/>Caifás era quien había aconsejado a los judíos que era mejor que un solo hombre muriera por el pueblo.
<verse eid="JHN 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 18:15"/>Simón Pedro y otro discípulo seguían a Jesús. Como el sumo sacerdote conocía al otro discípulo, entró con Jesús al patio del sumo sacerdote.
<verse eid="JHN 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 18:16"/>Pero Pedro tuvo que quedarse afuera, junto a la puerta. El discípulo conocido por el sumo sacerdote salió, habló con la portera y consiguió que Pedro entrara.
<verse eid="JHN 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 18:17"/>La portera le preguntó a Peddro: ―¿No eres tú uno de los discípulos de ese hombre? Él contestó: ―No lo soy.
<verse eid="JHN 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 18:18"/>Como hacía frío, los criados y los guardias habían hecho una fogata para calentarse. Todos estaban de pie calentándose alrededor de la fogata, y Pedro también.
<verse eid="JHN 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 18:19"/>Mientras tanto, el sumo sacerdote comenzó interrogar a Jesús acerca de sus discípulos y de sus enseñanzas.
<verse eid="JHN 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 18:20"/>Jesús le respondió: ―Yo he hablado abiertamente ante todos. Siempre he enseñado en las sinagogas y en el templo, donde se reúnen todos los judíos. No he dicho nada en secreto.
<verse eid="JHN 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 18:21"/>¿Por qué me preguntas a mí? Pregunta a los que han escuchado mis palabras. Ellos saben  lo que dije.
<verse eid="JHN 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 18:22"/>Cuando Jesús dijo esto, uno de los oficiales que estaba junto a él le dio una bofetada en la cara y le dijo: ¿Así es como respondes al sumo sacerdote?
<verse eid="JHN 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 18:23"/>Jesús respondió: ―Si he dicho algo malo, dime qué fue. Pero si lo que dije es verdad, ¿por qué me golpeas?
<verse eid="JHN 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 18:24"/>Entonces Anás lo envió atado ante el sumo sacerdote Caifás.
<verse eid="JHN 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 18:25"/>Mientras tanto, Simón Pedro seguía de pie, calentándose. Le preguntaron: ―¿No eres tú uno de sus discípulos? Él  negó y dijo: ―No lo soy.
<verse eid="JHN 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 18:26"/>Uno de los criados del sumo sacerdote, que era pariente de aquel al que Pedro le había cortado la oreja, le preguntó: ―¿No te vi yo con él en el huerto?
<verse eid="JHN 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 18:27"/>Pedro lo negó una vez más. En ese momento, el gallo cantó.
<verse eid="JHN 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 18:28"/>Luego  llevaron a Jesús de la casa de Caifás al palacio del gobernador romano. Como ya amanecía, los judíos no entraron al palacio, pues si lo hacían se contaminarían, según sus ritos, y no podrían comer la Pascua.
<verse eid="JHN 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 18:29"/>Por eso Pilato salió y les preguntó: ―¿De qué acusan a este hombre?
<verse eid="JHN 18:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 18:30"/>Ellos contestaron: ―Si no fuera un criminal, no te lo habríamos entregado.
<verse eid="JHN 18:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 18:31"/>Pilato les dijo: ―Pues llévenselo ustedes y júzguenlo según su  ley. Los judíos le respondieron: ―Nosotros no tenemos autoridad para dar muerte a nadie.
<verse eid="JHN 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 18:32"/>Esto sucedió para que se cumpliera lo que Jesús había dicho acerca de cómo iba a morir.
<verse eid="JHN 18:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 18:33"/>Entonces Pilato volvió a entrar al palacio y mandó que trajeran a Jesús. Le preguntó: ―¿Eres tú el rey de los judíos?
<verse eid="JHN 18:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 18:34"/>Jesús le respondió: ―¿Lo preguntas por iniciativa tuya o es que otros te han hablado de mí?
<verse eid="JHN 18:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 18:35"/>Pilato le contestó: ―¿Es que crees que soy judío? Tu propio pueblo, tu nación y los principales sacerdotes te entregaron a mí. ¿Qué hiciste?
<verse eid="JHN 18:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 18:36"/>Jesús contestó: ―Mi reino no es de este mundo. Si lo fuera, mis servidores pelearían para que no me entregaran a los judíos. Pero mi reino no es de aquí.
<verse eid="JHN 18:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 18:37"/>Pilato le dijo: ―¿Así que eres rey? Jesús le respondió: ―Tú dices que soy rey. Yo para esto he nacido y para esto he venido al mundo: para dar testimonio de la verdad. Todo el que es de la verdad escucha mi voz.
<verse eid="JHN 18:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 18:38"/>Pilato preguntó: ―¿Qué es la verdad? Dicho esto, Pilato salió otra vez ante los judíos. Les dijo: —No encuentro en él ningún delito.
<verse eid="JHN 18:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 18:39"/>Pero como ustedes tienen la costumbre de que yo suelte a un preso durante la Pascua, ¿quieren que suelte al “rey de los judíos”?
<verse eid="JHN 18:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 18:40"/>Ellos volvieron a gritar: ―¡No! ¡No sueltes a este, suelta a Barrabás!  Barrabás era un bandido.
<verse eid="JHN 18:40"/><verse eid="JHN 18:40"/></para>
  <chapter eid="JHN 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="JHN 19"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 19:1"/>Entonces Pilato tomó a Jesús y lo hizo azotar.
<verse eid="JHN 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 19:2"/>Los soldados hicieron una corona de espinas yse la pusieron a Jesús en la cabeza. También le pusieron un manto de color púrpura.
<verse eid="JHN 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 19:3"/>Mientras se acercaban a abofetearlo en la cara, le gritaban: ―¡Viva el rey de los judíos!
<verse eid="JHN 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 19:4"/>Pilato volvió a salir y les dijo a los judíos: ―Aquí está. Lo saqué para que sepan que no lo encuentro culpable de nada.
<verse eid="JHN 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 19:5"/>Cuando sacaron a Jesús, llevaba puestos la corona de espinas y el manto de color púrpura. Pilato les dijo: ―¡Aquí está el hombre!
<verse eid="JHN 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 19:6"/>Al verlo, los jefes de los sacerdotes y los guardias gritaron: ―¡Crucifícalo! ¡Crucifícalo! Pilato les respondió: ―Llévenselo y crucifíquenlo ustedes. Yo no lo encuentro culpable de nada.
<verse eid="JHN 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 19:7"/>Los judíos le dijeron: ―Nosotros tenemos una ley, y según ella tiene que morir, pues se ha hecho pasar por el Hijo de Dios.
<verse eid="JHN 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 19:8"/>Cuando Pilato oyó esto, tuvo miedo.
<verse eid="JHN 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 19:9"/>Entró una vez más en el palacio y le preguntó a Jesús: ―¿De dónde eres tú? Pero él no le respondió.
<verse eid="JHN 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 19:10"/>Pilato le dijo: ―¿No me vas a hablar? ¿No ves que tengo poder para ponerte en libertad o para mandar que te crucifiquen?
<verse eid="JHN 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 19:11"/>Jesús le contestó: ―No tendrías ningún poder sobre mí si no se te hubiera dado de arriba. Por eso el que me entregó a ti es culpable de un pecado más grande.
<verse eid="JHN 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 19:12"/>Desde ese momento Pilato trató de poner en libertad a Jesús, pero los judíos gritaban: ―Si dejas en libertad a ese hombre, no eres amigo del emperador. Cualquiera que quiera ser rey es enemigo del emperador.
<verse eid="JHN 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 19:13"/>Al oír esto, Pilato sacó a Jesús afuera y se sentó en el tribunal, en un lugar llamado Gabatá, que en arameo significa el Empedrado.
<verse eid="JHN 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 19:14"/>Era cerca del mediodía, el día de la preparación para la Pascua. Pilato les dijo a los judíos: ―Aquí tienen a su rey.
<verse eid="JHN 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 19:15"/>Ellos gritaron: ―¡Fuera! ¡Fuera! ¡Crucifícalo! Pilato les respondió: ―¿Creen que voy a crucificar a su rey? Los jefes de los sacerdotes contestaron: ―Nuestro único rey es el emperador.
<verse eid="JHN 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 19:16"/>Entonces Pilato lo entregó para que lo crucificaran, y los soldados se lo llevaron.
<verse eid="JHN 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 19:17"/>Jesús salió cargando su propia cruz, yendo hacia el Gólgota, que en arameo significa lugar de la Calavera.
<verse eid="JHN 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 19:18"/>Allí lo crucificaron, y con él a otros dos, uno a cada lado, y Jesús en medio.
<verse eid="JHN 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 19:19"/>Pilato mandó que pusieran un letrero sobre la cruz. En él se leía: «Jesús de Nazaret, Rey de los Judíos».
<verse eid="JHN 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 19:20"/>Muchos de los judíos lo leyeron, porque el lugar donde crucificaron a Jesús estaba cerca de la ciudad. El letrero estaba escrito en arameo, latín y griego.
<verse eid="JHN 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 19:21"/>Los jefes de los sacerdotes judíos le dijeron a Pilato: ―No escribas “Rey de los Judíos”, sino “Dice que es Rey de los Judíos”.
<verse eid="JHN 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 19:22"/>Pilato les respondió: ―Lo que he escrito, escrito se queda.
<verse eid="JHN 19:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 19:23"/>Después de  crucificar a Jesús, los soldados tomaron su manto y lo partieron en cuatro pedazos, uno para cada uno de ellos. Tomaron también su túnica, que era de una sola pieza, sin costuras, tejida de arriba abajo.
<verse eid="JHN 19:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 19:24"/>Los soldados se dijeron unos a otros: ―No la dividamos. Mejor echemos suertes para ver a quién le toca. Y así lo hicieron. De esta forma se cumplió la Escritura que dice: «Se repartieron mi manto, y sobre mi túnica echaron suertes».
<verse eid="JHN 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 19:25"/>Junto a la cruz de Jesús estaban su madre, la hermana de su madre, María la esposa de Cleofas, y María Magdalena.
<verse eid="JHN 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 19:26"/>Cuando Jesús vio a su madre y al discípulo a quien él amaba, que estaba junto a ella, le dijo a su madre: —Mujer, ahí tienes a tu hijo.
<verse eid="JHN 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 19:27"/>Luego, le dijo al discípulo: ―Ahí tienes a tu madre. Desde ese momento, ese discípulo la recibió en su casa.
<verse eid="JHN 19:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 19:28"/>Después de esto, sabiendo que ya todo  había terminado, Jesús dijo, para que se cumpliera la Escritura: ―Tengo sed.
<verse eid="JHN 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 19:29"/>Había allí un jarro lleno de vinagre, así que empaparon una esponja en el vinagre, la pusieron en una caña y se la acercaron a la boca.
<verse eid="JHN 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 19:30"/>Al probar el vinagre, Jesús dijo: ―Todo está cumplido. Luego inclinó la cabeza y entregó el espíritu.
<verse eid="JHN 19:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 19:31"/>Era el día de preparación de la Pascua, y para que los cuerpos no quedaran en la cruz el sábado (pues ese sábado era un día muy solemne), los judíos pidieron a Pilato que se les quebraran las piernas a los crucificados y que fueran retirados.
<verse eid="JHN 19:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 19:32"/>Los soldados fueron y le quebraron las piernas al primer hombre que había sido crucificado con Jesús, y luego al otro.
<verse eid="JHN 19:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 19:33"/>Cuando llegaron a Jesús, no le quebraron las piernas porque vieron que ya había muerto.
<verse eid="JHN 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 19:34"/>Pero uno de los soldados le hundió la lanza en el costado, y inmediatamente salió sangre y agua.
<verse eid="JHN 19:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 19:35"/>El que vio esto ha dado testimonio, y su testimonio es verdadero; él sabe que dice la verdad, para que ustedes también crean.
<verse eid="JHN 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 19:36"/>Estas cosas sucedieron para que se cumpliera la Escritura: «No le quebraron ningún hueso»
<verse eid="JHN 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 19:37"/>Y otra Escritura dice también: «Mirarán a aquel al que traspasaron».
<verse eid="JHN 19:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 19:38"/>Después de esto, José de Arimatea pidió a Pilato que le permitiera llevarse el cuerpo de Jesús (José era discípulo de Jesús, pero en secreto, porque temía a los judíos). Pilato le dio permiso y José fue y se llevó el cuerpo.
<verse eid="JHN 19:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 19:39"/>También Nicodemo, el que había visitado a Jesús de noche, llegó con unos treinta y tres kilos de una mezcla de mirra y áloe.
<verse eid="JHN 19:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 19:40"/>Entre los dos envolvieron el cuerpo de Jesús con vendas empapadas en las especias aromáticas, conforme a la costumbre judía de la sepultura.
<verse eid="JHN 19:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 19:41"/>En el lugar donde crucificaron a Jesús había un huerto, y en el huerto había un sepulcro nuevo en el que todavía no habían sepultado a nadie.
<verse eid="JHN 19:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 19:42"/>Como era el día de la preparación para el sábado, y el sepulcro estaba cerca, pusieron allí a Jesús.
<verse eid="JHN 19:42"/><verse eid="JHN 19:42"/></para>
  <chapter eid="JHN 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="JHN 20"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 20:1"/>El primer día de la semana, muy temprano, cuando aún estaba oscuro, María Magdalena fue al sepulcro y vio que habían movido la piedra que cerraba la entrada.
<verse eid="JHN 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 20:2"/>Así que fue corriendo a donde estaban Simón Pedro y el discípulo al que Jesús amaba, y les dijo: ―¡Se han llevado del sepulcro al Señor, y no sabemos dónde lo han puesto!
<verse eid="JHN 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 20:3"/>Entonces Pedro y el otro discípulo salieron hacia el sepulcro.
<verse eid="JHN 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 20:4"/>Los dos iban corriendo juntos, pero el otro discípulo corrió más rápido que Pedro y llegó primero al sepulcro.
<verse eid="JHN 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 20:5"/>Se asomó y vio las vendas, pero no entró.
<verse eid="JHN 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 20:6"/>Tras él llegó Simón Pedro, y entró en el sepulcro. Vio allí las vendas,
<verse eid="JHN 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 20:7"/>y el sudario que le había cubierto la cabeza; no estaba con las vendas, sino  enrollado aparte.
<verse eid="JHN 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 20:8"/>Entonces entró también el otro discípulo, el que había llegado primero al sepulcro; y vio y creyó.
<verse eid="JHN 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 20:9"/>(Porque ni Pedro ni el otro discípulo habían entendido todavía lo que decía la Escritura, que era necesario que Jesús que Jesús tenía que resucitar).
<verse eid="JHN 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 20:10"/>Los discípulos regresaron a su casa,
<verse eid="JHN 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 20:11"/>pero María se quedó llorando junto al sepulcro. Mientras lloraba, se inclinó para mirar dentro 
<verse eid="JHN 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 20:12"/>y vio a dos ángeles vestidos de blanco, sentados donde había estado el cuerpo de Jesús; uno a la cabecera y otro a los pies.
<verse eid="JHN 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 20:13"/>Le preguntaron los ángeles: ―Mujer, ¿por qué lloras? Ella les respondió: ―Porque se han llevado a mi Señor, y no sé dónde lo han puesto.
<verse eid="JHN 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 20:14"/>Apenas acabó de decir esto, volvió la mirada y vio allí a Jesús de pie, aunque ella no sabía que era él.
<verse eid="JHN 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 20:15"/>Jesús le dijo: ―Mujer, ¿por qué lloras? ¿A quién buscas? Ella, pensando que era el que cuidaba el huerto, le dijo: ―Señor, si usted se lo ha llevado, dígame dónde lo ha puesto, y yo iré por él.
<verse eid="JHN 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 20:16"/>Jesús le dijo: ―María. Ella se volvió y le dijo: ―¡Raboni! (que significa: Maestro).
<verse eid="JHN 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 20:17"/>Jesús le dijo: ―No me retengas, porque aún no he subido a mi Padre. Pero ve a mis hermanos y diles: “Subo a mi Padre, que es el Padre de ustedes; a mi Dios, que es el Dios de ustedes”.
<verse eid="JHN 20:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 20:18"/>María Magdalena fue a los discípulos y les dijo que había visto al Señor, y les contó lo que él le había dicho.
<verse eid="JHN 20:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 20:19"/>En la tarde del primer día de la semana, cuando los discípulos estaban reunidos a puerta cerrada por temor a los judíos, entró Jesús, se puso en medio de ellos y les dijo: ―¡La paz sea con ustedes!
<verse eid="JHN 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 20:20"/>Dicho esto, les mostró las manos y el costado. Los discípulos se alegraron de ver al Señor.
<verse eid="JHN 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 20:21"/>Jesús volvió a decir: ―¡La paz sea con ustedes! Como mi Padre me envió, así yo los envío a ustedes.
<verse eid="JHN 20:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 20:22"/>Ttras estas palabras, sopló sobre ellos y les dijo: ―Reciban el Espíritu Santo.
<verse eid="JHN 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 20:23"/>A quienes ustedes perdonen sus pecados, les serán perdonados; a quienes no se los perdonen, no les serán perdonados.
<verse eid="JHN 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 20:24"/>Tomás, uno de los doce, al que llamaban el Gemelo,<char style="em" closed="true">Gemelo: </char>Lit. <char style="em" closed="true">Dídimos.</char>" class="footnote-marker"&gt;1 no estaba con ellos cuando llegó Jesús.
<verse eid="JHN 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 20:25"/>Así que los otros discípulos le dijeron: ―¡Hemos visto al Señor! Tomás les respondió: ―Si no veo las heridas de los clavos en sus manos y meto en ellas mi dedo, y mi mano en su costado, no lo creeré.
<verse eid="JHN 20:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 20:26"/>Después de ocho días, los discípulos estaban otra vez dentro, y Tomás estaba con ellos, con las puertas cerradas. Jesús vino, se puso en medio de ellos y los saludó. —¡La paz sea con ustedes!
<verse eid="JHN 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 20:27"/>Luego le dijo a Tomás: ―Pon aquí tu dedo y mira mis manos. Acerca tu mano, métela en mi costado, y no seas incrédulo sino creyente.
<verse eid="JHN 20:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 20:28"/>Tomás dijo: ―¡Señor mío y Dios mío!
<verse eid="JHN 20:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 20:29"/>Jesús le dijo: ―Has creído porque me has visto; dichosos los que no vieron y creyeron.
<verse eid="JHN 20:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 20:30"/>Jesús hizo muchas otras señales delante de sus discípulos que no están escritas en este libro.
<verse eid="JHN 20:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 20:31"/>Pero estas se han escrito para que ustedes crean que Jesús es el Cristo, el Hijo de Dios, y para que al creer en su nombre tengan vida.
<verse eid="JHN 20:31"/><verse eid="JHN 20:31"/></para>
  <chapter eid="JHN 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="JHN 21"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JHN 21:1"/>Después de esto, Jesús se apareció otra vez a sus discípulos junto al lago de Tiberíades. Así fue como sucedió:
<verse eid="JHN 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 21:2"/>Estaban juntos Simón Pedro, Tomás, al que llamaban el Gemelo, Natanael de Caná de Galilea, los hijos de Zebedeo y otros dos discípulos.
<verse eid="JHN 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 21:3"/>Simón Pedro dijo: ―Me voy a pescar. Ellos le contestaron: ―Vamos contigo. Salieron de allí y se subieron a la barca, pero esa noche no pescaron nada.
<verse eid="JHN 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 21:4"/>En la madrugada, Jesús se presentó en la orilla, pero los discípulos no se dieron cuenta de que era él.
<verse eid="JHN 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 21:5"/>Jesús les preguntó: ―Muchachos, ¿tienen algo de comer? ―No —contestaron ellos.
<verse eid="JHN 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 21:6"/>Jesús les dijo: ―Echen la red a la derecha de la barca, y encontrarán pesca. Así lo hicieron, y ya no podían sacar la red del agua por la gran cantidad de peces.
<verse eid="JHN 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 21:7"/>El discípulo a quien Jesús amaba le dijo a Pedro: ―¡Es el Señor! Cuando Simón Pedro oyó que era el Señor, se puso la ropa, pues estaba casi desnudo, y se tiró al agua.
<verse eid="JHN 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 21:8"/>Los otros discípulos remaron  hasta la playa, arrastrando la red llena de pescados, pues estaban como a cien metros de la orilla.
<verse eid="JHN 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 21:9"/>Al bajar a tierra, vieron unas brasas con un pescado encima y pan.
<verse eid="JHN 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 21:10"/>Jesús les dijo: ―Tráiganme algunos de los pescados que acaban de sacar.
<verse eid="JHN 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 21:11"/>Simón Pedro subió a la barca y arrastró hasta la orilla la red, que estaba llena de peces grandes. Eran ciento cincuenta y tres peces, y a pesar de ser tantos la red no se rompió.
<verse eid="JHN 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 21:12"/>Jesús les dijo: ―Vengan a desayunar. Ninguno de los discípulos se atrevió a preguntarle quién era, porque sabían que era el Señor.
<verse eid="JHN 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 21:13"/>Jesús se acercó, tomó el pan y se lo dio a ellos, y les dio también el pescado.
<verse eid="JHN 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 21:14"/>Esta es ya la tercera vez que Jesús se apareció a sus discípulos después de haber resucitado.
<verse eid="JHN 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 21:15"/>Después de desayunar, Jesús le preguntó a Simón Pedro: ―Simón, hijo de Juan, ¿me amas más que estos? Pedro le contestó: ―Sí, Señor, tú sabes que te quiero. Jesús le dijo: ―Apacienta mis corderos.
<verse eid="JHN 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 21:16"/>Jesús volvió a preguntarle: ―Simón, hijo de Juan, ¿me amas? ―Sí, Señor, tú sabes que te quiero. Jesús le dijo: ―Cuida de mis ovejas.
<verse eid="JHN 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 21:17"/>Por tercera vez Jesús le preguntó: ―Simón, hijo de Juan, ¿me quieres? Pedro se puso triste de que Jesús le preguntara por tercera vez: «¿Me quieres?». Entonces le dijo: ―Señor, tú lo sabes todo; tú sabes que te quiero. Jesús le dijo: ―Apacienta  mis ovejas.
<verse eid="JHN 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 21:18"/>Te aseguro que cuando eras más joven tú mismo te vestías e ibas a donde querías; pero cuando seas viejo, extenderás los brazos y otro te vestirá y te llevará a donde no quieras ir.
<verse eid="JHN 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 21:19"/>Esto lo dijo para dar a entender de qué manera iba a morir Pedro y así glorificar a Dios. Después le dijo: ―¡Sígueme!
<verse eid="JHN 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 21:20"/>Pedro se volvió y vio que los seguía el discípulo al que Jesús amaba, el que se había reclinado sobre Jesús en la cena y le había dicho: «Señor, ¿quién es el que va a traicionarte?»
<verse eid="JHN 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 21:21"/>Cuando Pedro lo vio, le preguntó a Jesús: ―Señor, ¿y a este qué le va a pasar?
<verse eid="JHN 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 21:22"/>Jesús le contestó: ―Si quiero que él siga vivo hasta que yo regrese, ¿qué más te da? Tú sígueme.
<verse eid="JHN 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 21:23"/>Por eso, entre los hermanos corrió el rumor de que aquel discípulo no moriría. Pero Jesús no dijo que no moriría. Él dijo: «Si quiero que él siga vivo hasta que yo regrese, ¿qué más te da?».
<verse eid="JHN 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 21:24"/>Este es el discípulo que da testimonio acerca de estas cosas y que las ha escrito. Y sabemos que su testimonio es verdadero.
<verse eid="JHN 21:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 21:25"/>Jesús hizo muchas otras cosas, tantas que, si se escribieran todas, creo que en el mundo entero no cabrían los libros que se habrían de escribir.
<verse eid="JHN 21:25"/></para>
  <chapter eid="JHN 21"/>
</usx>
