<usx version="3.1">
  <book code="ACT" style="id">EN</book>
  <para style="rem">Exported from Codex Translation Editor v0.27.0-pr965-a5acfef
</para>
  <para style="rem">Export Date: 2026-06-01T19:25:41.975Z

</para>
  <para style="h">Acts
</para>
  <para style="toc1">Acts
</para>
  <para style="toc2">Acts
</para>
  <para style="toc3">ACT
</para>
  <para style="mt1">Acts
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="ACT 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 1:1"/>Estimado Teófilo: En mi primer libro te hablé de todo lo que Jesús comenzó a hacer y a enseñar
<verse eid="ACT 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 1:2"/>hasta el día en que fue llevado al cielo. Esto ocurrió después de dar  él instrucciones por medio del Espíritu Santo a los apóstoles que había escogido.
<verse eid="ACT 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 1:3"/>Después de su muerte, se les presentó vivo con muchas pruebas convincentes. Durante 40 días se les apareció y les habló acerca del reino de Dios.
<verse eid="ACT 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 1:4"/>Una vez, mientras comía con ellos, les ordenó que no salieran de Jerusalén, sino que esperaran la promesa del Padre, de la cual les había hablado.
<verse eid="ACT 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 1:5"/>—Juan los bautizó con agua —les dijo—, pero dentro de pocos días ustedes serán bautizados con el Espíritu Santo.
<verse eid="ACT 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 1:6"/>Los que estaban reunidos con Jesús le preguntaron:—Señor, ¿vas a restaurar ahora el reino de Israel?
<verse eid="ACT 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 1:7"/>Él les contestó:—No les corresponde a ustedes conocer las fechas ni los detalles que el Padre ha fijado con su propia autoridad.
<verse eid="ACT 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 1:8"/>Sin embargo, cuando el Espíritu Santo venga sobre ustedes, recibirán poder y serán mis testigos en Jerusalén, en toda Judea, en Samaria y hasta los confines de la tierra.
<verse eid="ACT 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 1:9"/>Al decir esto, fue elevado al cielo. Una nube lo ocultó de la vista de ellos.
<verse eid="ACT 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 1:10"/>Mientras ellos miraban fijamente al cielo, viendo cómo se iba, 2 hombres vestidos de blanco aparecieron junto a ellos.
<verse eid="ACT 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 1:11"/>Les dijeron:—Galileos, ¿por qué están mirando al cielo? Este mismo Jesús, que ha sido llevado de entre ustedes al cielo, volverá de la misma manera que lo han visto irse.
<verse eid="ACT 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 1:12"/>Entonces regresaron a Jerusalén desde el monte de los Olivos, que está a casi 1 kilómetro de la ciudad. Es la distancia que se permitía caminar en sábado.
<verse eid="ACT 1:12"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 1:14"/>Allí, en el aposento alto de la casa estaban Pedro; Juan; Santiago; Andrés; Felipe; Tomás; Bartolomé; Mateo; Santiago, hijo de Alfeo; Simón el Zelote; Judas, hijo de Santiago; y los hermanos de Jesús. También estaban varias mujeres, entre las que se encontraba María, la madre de Jesús. Se habían reunido para orar, y estaban todos en un mismo espíritu.
<verse eid="ACT 1:14"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 1:14"/>this is verse 14.
<verse eid="ACT 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 1:15"/>Por aquellos días, los creyentes eran unas 120 personas. Pedro se puso de pie en medio de ellos y les dijo:
<verse eid="ACT 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 1:16"/>—Hermanos, era necesario que se cumplieran las Escrituras respecto a Judas, quien condujo a la multitud que arrestó a Jesús. Su traición fue predicha hace mucho tiempo por el Espíritu Santo por medio de David.
<verse eid="ACT 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 1:17"/>Judas era uno de nosotros y participaba del mismo ministerio.
<verse eid="ACT 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 1:18"/>Con el dinero que recibió por su traición, Judas compró un campo. Allí cayó de cabeza, se reventó por la mitad y se le salieron todas las entrañas.
<verse eid="ACT 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 1:19"/>Todos los habitantes de Jerusalén se enteraron de esto, y por eso llamaron a ese campo Acéldama, que en su idioma significa «campo de sangre».
<verse eid="ACT 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 1:20"/>Pedro continuó hablando:—El libro de los Salmos lo había predicho así: "Que sus hogares queden desolados". Y también dice: "Que otro ocupe su lugar".
<verse eid="ACT 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 1:21"/>Así que es necesario que alguien se sume a nuestro grupo. Debe ser alguien que haya estado con nosotros todo el tiempo que el Señor Jesús anduvo entre nosotros,
<verse eid="ACT 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 1:22"/>desde que Juan lo bautizó hasta el día en que fue llevado al cielo. Esta persona será testigo con nosotros de su resurrección.
<verse eid="ACT 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 1:23"/>Propusieron a 2 hombres: José, llamado Barsabás, también conocido como Justo, y Matías.
<verse eid="ACT 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 1:24"/>Luego oraron: —Señor, tú  conoces los corazones. Muéstranos a cuál de estos hombres has elegido
<verse eid="ACT 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 1:25"/>para que ocupe el lugar de Judas en este ministerio apostólico. Él lo abandonó para ir a dónde le correspondía.
<verse eid="ACT 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 1:26"/>Luego echaron suertes, y la suerte cayó sobre Matías. Así que Matías fue reconocido junto con los 11 apóstoles.
<verse eid="ACT 1:26"/><verse eid="ACT 1:26"/></para>
  <chapter eid="ACT 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="ACT 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 2:1"/>Cuando llegó el día de Pentecostés, los creyentes estaban todos reunidos.
<verse eid="ACT 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 2:2"/>De repente vino del cielo un ruido como de un viento fuerte que llenó toda la casa donde estaban sentados.
<verse eid="ACT 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 2:3"/>Entonces aparecieron lenguas como de fuego que se repartieron y se posaron sobre cada uno de ellos.
<verse eid="ACT 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 2:4"/>Todos quedaron llenos del Espíritu Santo y comenzaron a hablar en otras lenguas, según el Espíritu les daba que hablasen.
<verse eid="ACT 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 2:5"/>En ese tiempo había en Jerusalén judíos piadosos que habían venido de todas las naciones.
<verse eid="ACT 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 2:6"/>Cuando oyeron aquel ruido, se reunió una multitud. Todos estaban confundidos porque cada uno los oía hablar en su propio idioma.
<verse eid="ACT 2:6"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 2:8"/>Asombrados y maravillados, decían:—¿No son galileos todos estos que están hablando? ¿Cómo es que cada uno de nosotros los oímos hablar en nuestra propia lengua?
<verse eid="ACT 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 2:9"/>Aquí hay partos, medos y elamitas. Hay habitantes de Mesopotamia, de Judea, de Capadocia, del Ponto y de Asia,
<verse eid="ACT 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 2:10"/>de Frigia, de Panfilia, de Egipto y de las regiones de Libia cerca de Cirene. Hay visitantes de Roma, tanto judíos como conversos, cretenses y árabes.
<verse eid="ACT 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 2:11"/>Sin embargo, todos los oímos proclamar en nuestro propio idioma las maravillas de Dios.
<verse eid="ACT 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 2:12"/>Todos estaban asombrados y perplejos, y se preguntaban unos a otros:—¿Qué significa esto?
<verse eid="ACT 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 2:13"/>Otros, en cambio, se burlaban diciendo:—Están borrachos.
<verse eid="ACT 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 2:14"/>Entonces Pedro se puso de pie con los 11 apóstoles y alzó la voz:—¡Escúchenme bien, judíos y habitantes de Jerusalén!
<verse eid="ACT 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 2:15"/>Estos hombres no están borrachos, como ustedes suponen. Apenas son las 9 de la mañana.
<verse eid="ACT 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 2:16"/>Lo que están viendo es el cumplimiento de lo que anunció el profeta Joel:
<verse eid="ACT 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 2:17"/>"Después de esto, derramaré mi Espíritu sobre todo ser humano. Sus hijos e hijas profetizarán, sus ancianos tendrán sueños y sus jóvenes tendrán visiones. 
<verse eid="ACT 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 2:18"/>En esos días derramaré mi Espíritu aun sobre los siervos y las siervas. 
<verse eid="ACT 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 2:19"/>Mostraré señales en el cielo y en la tierra: sangre, fuego y columnas de humo. 
<verse eid="ACT 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 2:20"/>El sol se oscurecerá y la luna se volverá roja como la sangre antes de que llegue el día grande y terrible del Señor. 
<verse eid="ACT 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 2:21"/>Todo el que invoque el nombre del Señor será salvo".
<verse eid="ACT 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 2:22"/>»Israelitas, escuchen esto. Jesús de Nazaret fue un hombre confirmado por Dios ante ustedes con milagros, prodigios y señales.  Dios los hizo entre ustedes por medio de él, como ustedes mismos saben.
<verse eid="ACT 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 2:23"/>Este hombre les fue entregado según el plan determinado y el conocimiento previo de Dios. Ustedes lo mataron clavándolo en la cruz por manos de hombres malvados.
<verse eid="ACT 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 2:24"/>Pero Dios lo liberó de las garras de la muerte y lo resucitó, porque era imposible que la muerte lo retuviera.
<verse eid="ACT 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 2:25"/>David dijo esto acerca de él:Siempre tengo conmigo al Señor;si lo tengo a mi derecha, nada me hará caer.
<verse eid="ACT 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 2:26"/>Por eso mi corazón se alegra y mi ser se regocija;mi cuerpo también descansa seguro,
<verse eid="ACT 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 2:27"/>porque no me abandonarás en el dominio de los muertos;no permitirás que tu amado se pudra en la tumba.
<verse eid="ACT 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 2:28"/>Me has mostrado el camino de la vida;en tu presencia hay plenitud de gozo,en tu mano derecha hay deleites eternos.
<verse eid="ACT 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 2:29"/>»Hermanos, puedo decirles con toda franqueza que el patriarca David murió y fue sepultado. Su tumba todavía está aquí entre nosotros.
<verse eid="ACT 2:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 2:30"/>Pero, como profeta, sabía que Dios le había prometido bajo juramento que uno de sus descendientes ocuparía su trono.
<verse eid="ACT 2:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 2:31"/>Mirando hacia el futuro, predijo la resurrección del Mesías. Dijo que no sería abandonado en el dominio de los muertos ni su cuerpo se pudriría en la tumba.
<verse eid="ACT 2:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 2:32"/>A este Jesús Dios lo resucitó, y todos nosotros somos testigos de esto.
<verse eid="ACT 2:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 2:33"/>Ahora está sentado a la derecha de Dios. Ha recibido del Padre el Espíritu Santo prometido y lo ha derramado sobre nosotros. Esto es lo que ustedes han visto y oído.
<verse eid="ACT 2:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 2:34"/>David nunca subió al cielo. Sin embargo, dijo: "Así dijo el Señor a mi Señor: 'Siéntate a mi derecha
<verse eid="ACT 2:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 2:35"/>hasta que ponga a tus enemigos bajo tus pies'".
<verse eid="ACT 2:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 2:36"/>Por lo tanto, que todo Israel sepa con certeza que Dios ha constituido Señor y Mesías a este Jesús a quien ustedes crucificaron.
<verse eid="ACT 2:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 2:37"/>Cuando oyeron esto, se sintieron profundamente conmovidos y les dijeron a Pedro y a los demás apóstoles:—Hermanos, ¿qué debemos hacer?
<verse eid="ACT 2:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 2:38"/>Pedro les respondió:—Arrepiéntanse y bautícense en el nombre de Jesucristo para el perdón de sus pecados. Entonces recibirán el don del Espíritu Santo.
<verse eid="ACT 2:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 2:39"/>La promesa es para ustedes y para sus hijos, y también para todos los que están lejos, es decir, para todos los que el Señor nuestro Dios llame.
<verse eid="ACT 2:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 2:40"/>Con muchas otras palabras, Pedro les exhortaba y les decía:—Sálvense de esta generación perversa.
<verse eid="ACT 2:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 2:41"/>Los que aceptaron su mensaje fueron bautizados. Ese día se unieron a los creyentes alrededor de 3.000 personas.
<verse eid="ACT 2:41"/><verse number="42" style="v" sid="ACT 2:42"/>Se dedicaban con perseverancia a las enseñanzas de los apóstoles, a la comunión unos con otros, a partir el pan juntos y a la oración en comunidad.
<verse eid="ACT 2:42"/><verse number="43" style="v" sid="ACT 2:43"/>Un temor reverente se apoderó de todos, y los apóstoles hacían muchas señales milagrosas y prodigios.
<verse eid="ACT 2:43"/><verse number="44" style="v" sid="ACT 2:44"/>Todos los creyentes estaban unidos y compartían todo lo que tenían.
<verse eid="ACT 2:44"/><verse number="45" style="v" sid="ACT 2:45"/>Vendían sus propiedades y posesiones, y repartían el dinero entre todos según las necesidades de cada uno.
<verse eid="ACT 2:45"/><verse number="46" style="v" sid="ACT 2:46"/>Cada día se reunían en el templo y compartían la comida en sus casas con alegría y sencillez de corazón.
<verse eid="ACT 2:46"/><verse number="47" style="v" sid="ACT 2:47"/>Alababan a Dios y disfrutaban de la buena estima que todo el pueblo tenía de ellos. Cada día el Señor añadía a su comunidad a los que iban siendo salvos.
<verse eid="ACT 2:47"/><verse eid="ACT 2:47"/></para>
  <chapter eid="ACT 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="ACT 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 3:1"/>En cierta ocasión, Pedro y Juan subieron al templo a orar. Era como a las 3 de la tarde.
<verse eid="ACT 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 3:2"/>Allí vieron a un hombre cojo de nacimiento. Cada día lo traían y lo colocaban junto a la puerta del templo llamada la hermosa para que pidiera limosna.
<verse eid="ACT 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 3:3"/>Cuando el hombre vio a Pedro y a Juan que iban a entrar al templo, les pidió limosna.
<verse eid="ACT 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 3:4"/>Pedro y Juan lo miraron fijamente, y Pedro le dijo:—¡Míranos!
<verse eid="ACT 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 3:5"/>El hombre los miró con atención, esperando recibir algo de ellos.
<verse eid="ACT 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 3:6"/>—No tengo plata ni oro —dijo Pedro—, pero lo que tengo te doy. ¡En el nombre de Jesucristo de Nazaret, levántate y anda!
<verse eid="ACT 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 3:7"/>Entonces Pedro lo tomó de la mano derecha y lo levantó. Al instante, sus pies y sus tobillos cobraron fuerza.
<verse eid="ACT 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 3:8"/>De un salto se puso de pie y comenzó a caminar. Luego entró con ellos al templo, caminando, saltando y alabando a Dios.
<verse eid="ACT 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 3:9"/>Todos lo vieron caminando y alabando a Dios.
<verse eid="ACT 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 3:10"/>Reconocieron que era el mendigo que solía pedir limosna en la puerta del templo llamada la hermosa. Quedaron asombrados y llenos de admiración por lo que le había sucedido.
<verse eid="ACT 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 3:11"/>El hombre estaba aferrado a Pedro y a Juan, y todos fueron corriendo al pórtico de Salomón a verlos. Estaban asombrados.
<verse eid="ACT 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 3:12"/>Al ver esto, Pedro se dirigió a la gente:—Pueblo de Israel, ¿por qué se asombran de esto? ¿Por qué nos miran como si hubiéramos hecho caminar a este hombre con nuestro propio poder o piedad?
<verse eid="ACT 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 3:13"/>El Dios de Abraham, Isaac y Jacob, el Dios de nuestros antepasados, ha glorificado a su siervo Jesús. A Jesús ustedes lo entregaron y rechazaron delante de Pilato, aunque este había decidido dejarlo en libertad.
<verse eid="ACT 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 3:14"/>Ustedes rechazaron al Santo y Justo, y pidieron que les soltaran a un asesino.
<verse eid="ACT 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 3:15"/>Mataron al autor de la vida. Pero Dios lo resucitó de entre los muertos, y de eso nosotros somos testigos.
<verse eid="ACT 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 3:16"/>Este hombre ha sido sanado por el nombre de Jesús, y ustedes saben que estaba lisiado. La fe en el nombre de Jesús le dio a este hombre la salud completa que ustedes ven.
<verse eid="ACT 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 3:17"/>»Hermanos, sé que actuaron por ignorancia, igual que sus dirigentes.
<verse eid="ACT 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 3:18"/>Pero así Dios cumplió lo que había anunciado por medio de todos los profetas: que el Mesías tenía que sufrir.
<verse eid="ACT 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 3:19"/>Por tanto, arrepiéntanse y vuélvanse a Dios. Háganlo para que sus pecados sean borrados,
<verse eid="ACT 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 3:20"/>para que el Señor les conceda tiempos de alivio y para que les envíe a Jesus, el Cristo, que ya fue designado para ustedes.
<verse eid="ACT 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 3:21"/>Él debe permanecer en el cielo hasta que llegue el tiempo de la restauración de todas las cosas, de la cual Dios habló desde hace siglos por boca de sus santos profetas.
<verse eid="ACT 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 3:22"/>Moisés dijo: "El Señor tu Dios hará surgir un profeta como yo, que será uno de tu propio pueblo. Escúchalo.
<verse eid="ACT 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 3:23"/>Si alguien no obedece sus palabras, yo le pediré cuentas a esa persona".
<verse eid="ACT 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 3:24"/>»Todos los profetas, desde Samuel en adelante, también anunciaron estos días.
<verse eid="ACT 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 3:25"/>Ustedes son herederos de los profetas y del pacto que Dios hizo con sus antepasados. Dios le dijo a Abraham: "Todas las naciones de la tierra serán bendecidas por medio de tu descendencia".
<verse eid="ACT 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 3:26"/>Cuando Dios resucitó a su Siervo, lo envió primero a ustedes para bendecirlos, a fin de que cada uno se aparte de sus malas acciones.
<verse eid="ACT 3:26"/><verse eid="ACT 3:26"/></para>
  <chapter eid="ACT 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="ACT 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 4:1"/>Mientras Pedro y Juan hablaban al pueblo, los jefes de los sacerdotes, el capitán de la guardia del templo y varios saduceos se acercaron a ellos.
<verse eid="ACT 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 4:2"/>Estaban molestos porque los apóstoles enseñaban al pueblo y anunciaban la resurrección de los muertos, que Jesús había demostrado.
<verse eid="ACT 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 4:3"/>Arrestaron a Pedro y a Juan  y, como ya era tarde, los metieron en la cárcel hasta el día siguiente.
<verse eid="ACT 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 4:4"/>Sin embargo, muchos de los que oyeron el mensaje creyeron, y el número de creyentes varones llegó a unos 5.000.
<verse eid="ACT 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 4:5"/>Al día siguiente se reunieron en Jerusalén los jefes de los sacerdotes, los ancianos y los maestros de la ley.
<verse eid="ACT 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 4:6"/>Estaban presentes Anás, el sumo sacerdote, Caifás, Juan, Alejandro y todos los de la familia del sumo sacerdote.
<verse eid="ACT 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 4:7"/>Hicieron comparecer a los 2 apóstoles ante ellos y les preguntaron:—¿Quién les ha dado autoridad para hacer esto?
<verse eid="ACT 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 4:8"/>Entonces Pedro, lleno del Espíritu Santo, les respondió:—Distinguidos dirigentes y ancianos del pueblo:
<verse eid="ACT 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 4:9"/>Hoy nos están interrogando sobre el bien que le hicimos a este hombre discapacitado. Quieren saber cómo fue sanado.
<verse eid="ACT 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 4:10"/>Pues bien, declaro ante ustedes y ante todo el pueblo de Israel que este hombre está aquí sano gracias al nombre de Jesucristo de Nazaret, a quien ustedes crucificaron, pero a quien Dios resucitó de entre los muertos.
<verse eid="ACT 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 4:11"/>Él es "La piedra que los constructores desecharon, y ha llegado a ser la piedra principal".
<verse eid="ACT 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 4:12"/>En ningún otro hay salvación, porque no hay otro nombre bajo el cielo dado a los seres humanos mediante el cual podamos ser salvos.
<verse eid="ACT 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 4:13"/>Los miembros del concilio se asombraron al ver lo bien que hablaban Pedro y Juan, pues sabían que eran hombres sin educación formal ni preparación especial. Reconocieron que habían estado con Jesús.
<verse eid="ACT 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 4:14"/>Además, no podían negar la curación del hombre, pues él estaba allí de pie junto a ellos.
<verse eid="ACT 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 4:15"/>Así que les ordenaron que salieran de la reunión, y continuaron discutiendo el caso entre ellos.
<verse eid="ACT 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 4:16"/>—¿Qué vamos a hacer con estos hombres? —se preguntaban—. No podemos negar que han realizado un gran milagro. Todo Jerusalén lo sabe.
<verse eid="ACT 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 4:17"/>Pero sí podemos evitar que esto se divulgue más. Debemos amenazarlos y prohibirles que sigan hablando a la gente en ese nombre.
<verse eid="ACT 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 4:18"/>Entonces los llamaron de nuevo y les ordenaron que no hablaran ni enseñaran más en el nombre de Jesús.
<verse eid="ACT 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 4:19"/>Pero Pedro y Juan les respondieron:—Juzguen ustedes mismos, ¿es correcto delante de Dios obedecerlos a ustedes en lugar de obedecerlo a él?
<verse eid="ACT 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 4:20"/>No podemos dejar de hablar de lo que hemos visto y oído.
<verse eid="ACT 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 4:21"/>Entonces los amenazaron de nuevo y los dejaron ir. No encontraron ninguna forma de castigarlos, porque todo el pueblo alababa a Dios por lo que había sucedido.
<verse eid="ACT 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 4:22"/>El hombre que había sido sanado tenía más de 40 años.
<verse eid="ACT 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 4:23"/>Cuando los soltaron, Pedro y Juan fueron donde estaban los otros creyentes y les contaron todo lo que los jefes de los sacerdotes y los ancianos les habían dicho.
<verse eid="ACT 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 4:24"/>Cuando oyeron esto, todos los creyentes oraron juntos a Dios:—Soberano Señor, creador del cielo y de la tierra, del mar y de todo lo que hay en ellos:
<verse eid="ACT 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 4:25"/>Tú hablaste por medio del Espíritu Santo a través de tu siervo David. Él dijo: ¿Por qué se rebelan las naciones?¿Por qué conspiran en vano los pueblos?
<verse eid="ACT 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 4:26"/>Los reyes de la tierra se rebelan;los gobernantes se unen contra el Señor y contra su ungido.
<verse eid="ACT 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 4:27"/>»Eso es exactamente lo que sucedió en esta ciudad. Herodes y Poncio Pilato se unieron con los gentiles y con el pueblo de Israel contra tu santo siervo Jesús, a quien ungiste.
<verse eid="ACT 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 4:28"/>Pero solo están haciendo lo que tú, en tu poder y tu plan, ya habías decidido que sucediera.
<verse eid="ACT 4:28"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 4:30"/>Ahora, Señor, mira sus amenazas y concede a tus siervos que anuncien tu palabra con toda valentía. Extiende tu mano para sanar y hacer señales y milagros por medio del nombre de tu santo siervo Jesús.
<verse eid="ACT 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 4:31"/>Después de esta oración, el lugar donde estaban reunidos tembló. Todos quedaron llenos del Espíritu Santo y proclamaban con valentía el mensaje de Dios.
<verse eid="ACT 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 4:32"/>Todos los creyentes eran como uno solo en su sentir y pensar. Y ninguno consideraba suyo lo que poseía, sino que lo compartían todo.
<verse eid="ACT 4:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 4:33"/>Los apóstoles daban testimonio con gran poder acerca de la resurrección del Señor Jesús, y la gracia de Dios se manifestaba abundantemente en todos ellos.
<verse eid="ACT 4:33"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 4:35"/>No había ningún necesitado entre ellos, porque los que tenían tierras o casas las vendían y entregaban el dinero a los apóstoles para que lo repartieran según la necesidad de cada uno.
<verse eid="ACT 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 4:36"/>Entre ellos estaba José, un levita de Chipre. Los apóstoles lo llamaban Bernabé, que significa «Hijo de consolación».
<verse eid="ACT 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 4:37"/>Bernabé vendió un campo que tenía y puso el dinero a disposición de los apóstoles.
<verse eid="ACT 4:37"/><verse eid="ACT 4:37"/></para>
  <chapter eid="ACT 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="ACT 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 5:1"/>Pero hubo un hombre llamado Ananías que, con Safira, su esposa, vendió una propiedad.
<verse eid="ACT 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 5:2"/>Ananías se quedó con parte del dinero y entregó el resto a los apóstoles. Su esposa estuvo de acuerdo en esto.
<verse eid="ACT 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 5:3"/>Pedro le dijo:—Ananías, ¿por qué dejaste que Satanás llenara tu corazón para mentirle al Espíritu Santo y quedarte con parte del dinero del terreno que vendiste?
<verse eid="ACT 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 5:4"/>¿Acaso el terreno no era tuyo antes de venderlo? Y después de venderlo, ¿no era tuyo el dinero? ¿Por qué hiciste esto? No nos has mentido a nosotros, sino a Dios.
<verse eid="ACT 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 5:5"/>Al oír esto, Ananías cayó al suelo y murió. Un gran temor se apoderó de todos los que se enteraron.
<verse eid="ACT 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 5:6"/>Unos jóvenes envolvieron el cuerpo y lo sacaron para enterrarlo.
<verse eid="ACT 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 5:7"/>Unas 3 horas más tarde llegó su esposa, sin saber lo que había pasado.
<verse eid="ACT 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 5:8"/>—Dime, ¿vendieron el terreno por esta cantidad? —le preguntó Pedro.—Sí —respondió ella.
<verse eid="ACT 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 5:9"/>Pedro le dijo:—¿Por qué se pusieron de acuerdo para poner a prueba al Espíritu del Señor? Mira, los jóvenes que enterraron a tu esposo ya están en la puerta. Ellos te sacarán a ti también.
<verse eid="ACT 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 5:10"/>De inmediato, ella cayó al suelo y murió. Los jóvenes entraron y, al verla muerta, la sacaron para enterrarla junto a su esposo.
<verse eid="ACT 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 5:11"/>Un gran temor se apoderó de toda la iglesia y de todos los que se enteraron de lo sucedido.
<verse eid="ACT 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 5:12"/>Los apóstoles realizaban muchas señales y prodigios entre el pueblo, y todos los creyentes se reunían en el pórtico de Salomón.
<verse eid="ACT 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 5:13"/>Nadie más se atrevía a unirse a ellos, aunque el pueblo hablaba bien de ellos.
<verse eid="ACT 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 5:14"/>Cada vez más hombres y mujeres creían en el Señor.
<verse eid="ACT 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 5:15"/>La gente sacaba a los enfermos a las calles y los ponía en camillas, con la esperanza de que al menos la sombra de Pedro cayera sobre alguno de ellos al pasar.
<verse eid="ACT 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 5:16"/>También acudían multitudes de las ciudades cercanas a Jerusalén. Traían enfermos y personas atormentadas por espíritus malignos, y todos eran sanados.
<verse eid="ACT 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 5:17"/>El sumo sacerdote y todos los que estaban con él, que eran del grupo de los saduceos, se llenaron de envidia.
<verse eid="ACT 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 5:18"/>Arrestaron a los apóstoles y los metieron en la cárcel.
<verse eid="ACT 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 5:19"/>Pero durante la noche un ángel del Señor abrió las puertas de la cárcel y los sacó.
<verse eid="ACT 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 5:20"/>Les ordenó:—Vayan al templo y hablen al pueblo sobre esta nueva vida.
<verse eid="ACT 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 5:21"/>Al amanecer, los apóstoles entraron en el templo y comenzaron a enseñar. Cuando llegaron el sumo sacerdote y sus compañeros, convocaron al consejo supremo, es decir, a toda la asamblea de los ancianos de Israel. Luego mandaron traer a los apóstoles de la cárcel.
<verse eid="ACT 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 5:22"/>Pero cuando los guardias llegaron a la cárcel, no los encontraron allí. Regresaron e informaron lo sucedido.
<verse eid="ACT 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 5:23"/>Les dijeron:—Encontramos la cárcel bien cerrada y los guardias estaban en sus puestos frente a las puertas. Pero cuando abrimos, no había nadie adentro.
<verse eid="ACT 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 5:24"/>Cuando el capitán de la guardia del templo y los principales sacerdotes escucharon esto, se quedaron perplejos y se preguntaban qué significaba todo aquello.
<verse eid="ACT 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 5:25"/>En ese momento llegó alguien con la noticia:—Los hombres que ustedes pusieron en la cárcel están en el templo enseñando al pueblo.
<verse eid="ACT 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 5:26"/>Entonces el capitán fue con los guardias y los trajo sin usar la fuerza, porque temían que el pueblo los apedreara.
<verse eid="ACT 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 5:27"/>Los llevaron ante el consejo supremo, y el sumo sacerdote los interrogó. Dijo:
<verse eid="ACT 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 5:28"/>—Les ordenamos terminantemente que no enseñaran más en ese nombre. Sin embargo, han llenado Jerusalén con sus enseñanzas y quieren hacernos responsables de la muerte de ese hombre.
<verse eid="ACT 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 5:29"/>Pedro y los apóstoles respondieron:—Es necesario obedecer a Dios antes que a los seres humanos.
<verse eid="ACT 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 5:30"/>El Dios de nuestros antepasados resucitó a Jesús, a quien ustedes mataron colgándolo de un madero.
<verse eid="ACT 5:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 5:31"/>Dios lo exaltó a su derecha como Príncipe y Salvador, para dar a Israel arrepentimiento y perdón de pecados.
<verse eid="ACT 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 5:32"/>Nosotros somos testigos de estas cosas, y también lo es el Espíritu Santo que Dios ha dado a quienes lo obedecen.
<verse eid="ACT 5:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 5:33"/>Al oír esto, los miembros del consejo supremo se enfurecieron y querían matarlos.
<verse eid="ACT 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 5:34"/>Pero entre  ellos había un fariseo llamado Gamaliel, maestro de la ley que era respetado por todo el pueblo. Gamaliel se puso de pie y ordenó que sacaran a los apóstoles de la sala por un momento.
<verse eid="ACT 5:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 5:35"/>Entonces les dijo:—Israelitas, piensen bien lo que van a hacer con estos hombres.
<verse eid="ACT 5:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 5:36"/>Hace algún tiempo surgió un tal Teudas, que decía ser alguien importante. Se le unieron unos 400 hombres, pero lo mataron. Todos sus seguidores se dispersaron y aquello no llegó a nada.
<verse eid="ACT 5:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 5:37"/>Después de él, en los días del censo, se levantó Judas, el galileo, quien logró que muchos lo siguieran. Pero también murió, y todos sus seguidores se dispersaron.
<verse eid="ACT 5:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 5:38"/>Por eso les aconsejo que dejen en paz a estos hombres. Suéltenlos. Si este plan o esta obra es de origen humano, fracasará.
<verse eid="ACT 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 5:39"/>Pero si viene de Dios, no podrán detenerlos. ¡Que no resulte que ustedes han estado luchando contra Dios!
<verse eid="ACT 5:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 5:40"/>El consejo supremo aceptó su consejo. Llamaron a los apóstoles. Después de azotarlos, les ordenaron que no volvieran a hablar en el nombre de Jesús. Luego los dejaron en libertad.
<verse eid="ACT 5:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 5:41"/>Los apóstoles salieron del consejo supremo llenos de gozo, porque habían sido considerados dignos de sufrir por causa del nombre de Jesús.
<verse eid="ACT 5:41"/><verse number="42" style="v" sid="ACT 5:42"/>Y todos los días, en el templo y de casa en casa, no dejaban de enseñar y proclamar la buena noticia de que Jesús es el Mesías.
<verse eid="ACT 5:42"/><verse eid="ACT 5:42"/></para>
  <chapter eid="ACT 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="ACT 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 6:1"/>En aquellos días, al aumentar el número de los discípulos, los judíos de habla griega comenzaron a quejarse contra los judíos de habla aramea. Se quejaban porque no se atendía bien a sus viudas en la distribución diaria de alimentos.
<verse eid="ACT 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 6:2"/>Para solucionar el problema, los 12 reunieron a todos los discípulos y les dijeron:—No está bien que nosotros descuidemos la predicación de la palabra de Dios para servir las mesas.
<verse eid="ACT 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 6:3"/>Por eso, hermanos, escojan de entre ustedes a 7 hombres de buena reputación, para encargarles esta responsabilidad. Deben ser hombres  llenos del Espíritu y de sabiduría.
<verse eid="ACT 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 6:4"/>Así nosotros podremos dedicarnos a la oración y al ministerio de la palabra.
<verse eid="ACT 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 6:5"/>Toda la asamblea estuvo de acuerdo con la propuesta. Eligieron a Esteban, un hombre lleno de fe y del Espíritu Santo. También eligieron a Felipe, Prócoro, Nicanor, Timón, Parmenas y Nicolás, un converso de Antioquía.
<verse eid="ACT 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 6:6"/>Presentaron a estos 7 ante los apóstoles, quienes oraron y pusieron sus manos sobre ellos.
<verse eid="ACT 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 6:7"/>La palabra de Dios se extendía y el número de discípulos aumentaba mucho en Jerusalén. Incluso muchos sacerdotes obedecían a la fe.
<verse eid="ACT 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 6:8"/>Esteban, lleno de la gracia y del poder de Dios, hacía grandes prodigios y señales milagrosas entre el pueblo.
<verse eid="ACT 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 6:9"/>Pero un día, algunos miembros de la sinagoga llamada de los Libertos comenzaron a discutir con Esteban. También discutían con él judíos de Cirene, de Alejandría, de Cilicia y de Asia.
<verse eid="ACT 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 6:10"/>Pero no lograban rebatir la sabiduría ni el Espíritu con que hablaba Esteban.
<verse eid="ACT 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 6:11"/>Así que contrataron a testigos falsos para que dijeran que lo habían oído hablar palabras blasfemas contra Moisés y contra Dios.
<verse eid="ACT 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 6:12"/>Así agitaron al pueblo, a los ancianos y a los maestros de la ley. Arrestaron a Esteban y lo llevaron ante el consejo supremo.
<verse eid="ACT 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 6:13"/>Los testigos falsos declararon:—Este hombre no deja de hablar contra el templo sagrado y contra la ley.
<verse eid="ACT 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 6:14"/>Le oímos decir que Jesús de Nazaret destruirá el templo y cambiará las tradiciones que nos dio Moisés.
<verse eid="ACT 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 6:15"/>Todos los que estaban sentados en el consejo supremo miraron fijamente a Esteban. Vieron que su rostro era como el de un ángel.
<verse eid="ACT 6:15"/><verse eid="ACT 6:15"/></para>
  <chapter eid="ACT 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="ACT 7"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 7:1"/>—¿Son ciertas estas acusaciones? —le preguntó el sumo sacerdote.
<verse eid="ACT 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 7:2"/>Esteban respondió:—Hermanos y padres, escúchenme. El Dios de la gloria se le apareció a nuestro antepasado Abraham en Mesopotamia, antes de que se estableciera en Jarán.
<verse eid="ACT 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 7:3"/>Le dijo: "Sal de tu tierra, y de la casa de tu padre, para ir a la tierra que te voy a mostrar".
<verse eid="ACT 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 7:4"/>»Entonces Abraham salió de la tierra de los caldeos y se estableció en Jarán. Después de la muerte de su padre, Dios lo trajo a esta tierra donde ustedes viven ahora.
<verse eid="ACT 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 7:5"/>Pero Dios no le dio ninguna propiedad en ella, ni siquiera un pedazo de tierra donde poner el pie. Sin embargo, le prometió que se la daría en posesión a él y a sus descendientes después de él, aunque Abraham todavía no tenía hijos.
<verse eid="ACT 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 7:6"/>Dios le dijo que sus descendientes vivirían como extranjeros en tierra ajena, donde serían esclavizados y maltratados durante 400 años.
<verse eid="ACT 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 7:7"/>"Pero yo juzgaré a la nación que los esclavice", añadió Dios. "Después de eso regresarán a este lugar para adorarme aquí".
<verse eid="ACT 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 7:8"/>Dios hizo un pacto con Abraham y le dio como señal la circuncisión. Por eso Abraham circuncidó a su hijo Isaac a los 8 días de edad. Isaac hizo lo mismo con Jacob, y Jacob con los 12 patriarcas.
<verse eid="ACT 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 7:9"/>»Los patriarcas, por envidia, vendieron a José como esclavo en Egipto. Pero Dios estaba con él
<verse eid="ACT 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 7:10"/>y lo rescató de todas sus desgracias. Le dio sabiduría y el favor del faraón, rey de Egipto. El faraón lo nombró gobernador de todo Egipto y encargado de su palacio.
<verse eid="ACT 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 7:11"/>»Hubo entonces hambre y sufrimiento en todo Egipto y Canaán. Nuestros antepasados no encontraban alimentos.
<verse eid="ACT 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 7:12"/>Jacob se enteró de que había grano en Egipto y envió allí a sus hijos en una primera visita.
<verse eid="ACT 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 7:13"/>En el segundo viaje, José se dio a conocer a sus hermanos y el faraón llegó a conocer a la familia de José.
<verse eid="ACT 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 7:14"/>Luego José mandó traer a su padre Jacob y a toda su familia, 75 personas en total.
<verse eid="ACT 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 7:15"/>Jacob bajó a Egipto, donde murió, al igual que nuestros antepasados.
<verse eid="ACT 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 7:16"/>Sus restos mortales fueron trasladados a Siquén. Allí los sepultaron en la tumba que Abraham había comprado a los hijos de Jamor, en Siquén.
<verse eid="ACT 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 7:17"/>»Cuando se acercaba el tiempo en que Dios cumpliría la promesa que le había hecho a Abraham, el pueblo había crecido mucho en Egipto.
<verse eid="ACT 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 7:18"/>Entonces subió al trono de Egipto un nuevo rey que no conocía a José.
<verse eid="ACT 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 7:19"/>Este rey trató cruelmente a nuestro pueblo y obligó a nuestros antepasados a abandonar a sus hijos recién nacidos para que murieran.
<verse eid="ACT 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 7:20"/>En ese tiempo nació Moisés. Era un niño hermoso a los ojos de Dios. Durante 3 meses lo criaron en la casa de su padre.
<verse eid="ACT 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 7:21"/>Cuando tuvieron que abandonarlo, la hija del faraón lo recogió y lo crio como si fuera su propio hijo.
<verse eid="ACT 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 7:22"/>Ella lo educó en toda la sabiduría de los egipcios. Moisés llegó a ser poderoso en palabras y en hechos.
<verse eid="ACT 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 7:23"/>»Cuando Moisés cumplió 40 años, decidió visitar a sus hermanos, los israelitas.
<verse eid="ACT 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 7:24"/>Vio a un egipcio maltratando a un israelita. Moisés defendió al israelita y mató al egipcio.
<verse eid="ACT 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 7:25"/>Moisés pensaba que sus hermanos entenderían que Dios lo había enviado para liberarlos, pero no lo entendieron.
<verse eid="ACT 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 7:26"/>Al día siguiente volvió y vio a 2 israelitas peleando. Trató de reconciliarlos y les dijo: "Señores, ustedes son hermanos, ¿por qué se hacen daño?".
<verse eid="ACT 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 7:27"/>El que estaba agrediendo al otro le dijo: "¿Quién te puso como gobernante y juez sobre nosotros?
<verse eid="ACT 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 7:28"/>¿Vas a matarme como mataste al egipcio?".
<verse eid="ACT 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 7:29"/>Cuando Moisés oyó esto, huyó de Egipto. Se fue a la tierra de Madián, donde vivió como extranjero. Allí tuvo 2 hijos.
<verse eid="ACT 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 7:30"/>»Pasados 40 años, en el desierto del monte Sinaí, un ángel se le apareció entre las llamas de una zarza ardiente.
<verse eid="ACT 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 7:31"/>Moisés se sorprendió al ver aquello y se acercó para observar mejor. Entonces oyó la voz del Señor:
<verse eid="ACT 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 7:32"/>"Yo soy el Dios de tus antepasados: el Dios de Abraham, de Isaac y de Jacob". Moisés, aterrorizado, no se atrevía a mirar.
<verse eid="ACT 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 7:33"/>El Señor le dijo: "Quítate las sandalias, porque el lugar que estás pisando es tierra santa.
<verse eid="ACT 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 7:34"/>He visto la aflicción de mi pueblo en Egipto y he escuchado sus gemidos. He descendido para liberarlos. Ahora ven, te enviaré a Egipto".
<verse eid="ACT 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 7:35"/>Dios lo envió de regreso a los que lo habían rechazado diciéndole: "¿Quién te puso como gobernante y juez sobre nosotros?". Dios lo envió como gobernante y libertador por medio del ángel que se le apareció en la zarza.
<verse eid="ACT 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 7:36"/>Él los sacó de Egipto haciendo milagros y prodigios en esa tierra, en el mar Rojo y en el desierto durante 40 años.
<verse eid="ACT 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 7:37"/>Moisés mismo les dijo a los israelitas que Dios levantaría de entre ellos un profeta como él.
<verse eid="ACT 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 7:38"/>Moisés mismo estuvo en la asamblea del pueblo en el desierto, con el ángel que le habló en el monte Sinaí y con nuestros antepasados. Recibió palabras de vida para entregárnoslas.
<verse eid="ACT 7:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 7:39"/>»Pero nuestros antepasados rechazaron a Moisés y deseaban regresar a Egipto.
<verse eid="ACT 7:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 7:40"/>Le dijeron a Aarón: "Haznos dioses que nos guíen, porque no sabemos qué le pasó a ese tal Moisés que nos sacó de Egipto".
<verse eid="ACT 7:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 7:41"/>Se hicieron un ídolo en forma de becerro. Le ofrecieron sacrificios y celebraron lo que habían hecho con sus manos.
<verse eid="ACT 7:41"/><verse number="42" style="v" sid="ACT 7:42"/>Pero entonces Dios se apartó de ellos y los dejó adorar al sol, a la luna y a las estrellas. Así está escrito en el libro de los profetas: "Israelitas, ¿acaso me ofrecieron ustedes sacrificios y ofrendas durante los 40 años que anduvieron por el desierto?
<verse eid="ACT 7:42"/><verse number="43" style="v" sid="ACT 7:43"/>No, lo que les interesaba era adorar a Moloc y a la estrella del dios Refán, esos ídolos que fabricaron para adorarlos. Por eso los enviaré al exilio más allá de Babilonia".
<verse eid="ACT 7:43"/><verse number="44" style="v" sid="ACT 7:44"/>»Nuestros antepasados llevaron consigo en el desierto la tienda de reunión. Esa fue construida tal como Dios le ordenó a Moisés, siguiendo el modelo que él había visto.
<verse eid="ACT 7:44"/><verse number="45" style="v" sid="ACT 7:45"/>Nuestros antepasados recibieron esa tienda de reunión y la llevaron consigo. La llevaban cuando, bajo el mando de Josué, tomaron posesión de la tierra al expulsar Dios a las naciones que la habitaban. Así fue hasta los días de David.
<verse eid="ACT 7:45"/><verse number="46" style="v" sid="ACT 7:46"/>Dios bendijo enormemente a David. David le pidió que le permitiera construir un templo para el Dios de Jacob.
<verse eid="ACT 7:46"/><verse number="47" style="v" sid="ACT 7:47"/>Pero fue Salomón quien lo construyó.
<verse eid="ACT 7:47"/><verse number="48" style="v" sid="ACT 7:48"/>»Sin embargo, el Dios Altísimo no vive en templos construidos por manos humanas. Como dice el profeta:
<verse eid="ACT 7:48"/><verse number="49" style="v" sid="ACT 7:49"/>"El cielo es mi trono y la tierra es el estrado de mis pies. ¿Qué clase de templo pueden construirme?
<verse eid="ACT 7:49"/><verse number="50" style="v" sid="ACT 7:50"/>Mis manos hicieron todas estas cosas; así llegaron a existir".
<verse eid="ACT 7:50"/><verse number="51" style="v" sid="ACT 7:51"/>»¡Tercos, cerrados de corazón y sordos a la verdad! Son iguales que sus antepasados. Siempre se resisten al Espíritu Santo.
<verse eid="ACT 7:51"/><verse number="52" style="v" sid="ACT 7:52"/>¿A cuál de los profetas no persiguieron sus antepasados? Mataron a los que anunciaron la venida del Justo, a quien ustedes ahora han traicionado y asesinado.
<verse eid="ACT 7:52"/><verse number="53" style="v" sid="ACT 7:53"/>Ustedes, que recibieron la ley por medio de ángeles, no la han cumplido.
<verse eid="ACT 7:53"/><verse number="54" style="v" sid="ACT 7:54"/>Al escuchar esto, se enfurecieron y apretaban los dientes contra él.
<verse eid="ACT 7:54"/><verse number="55" style="v" sid="ACT 7:55"/>Pero Esteban, lleno del Espíritu Santo, elevó los ojos al cielo. Vio la gloria de Dios y a Jesús de pie a la derecha de Dios.
<verse eid="ACT 7:55"/><verse number="56" style="v" sid="ACT 7:56"/>Exclamó:—Veo los cielos abiertos y al Hijo del hombre de pie a la derecha de Dios.
<verse eid="ACT 7:56"/><verse number="57" style="v" sid="ACT 7:57"/>Entonces ellos se taparon los oídos. Gritando con todas sus fuerzas, se lanzaron contra él 
<verse eid="ACT 7:57"/><verse number="58" style="v" sid="ACT 7:58"/>y lo sacaron de la ciudad a empellones para apedrearlo. Los acusadores dejaron sus mantos al cuidado de un joven llamado Saulo.
<verse eid="ACT 7:58"/><verse number="59" style="v" sid="ACT 7:59"/>Mientras lo apedreaban, Esteban oraba:—Señor Jesús, recibe mi espíritu.
<verse eid="ACT 7:59"/><verse number="60" style="v" sid="ACT 7:60"/>Luego cayó de rodillas y gritó:—¡Señor, no les tomes en cuenta este pecado!Y al terminar de pronunciar estas palabras, murió.
<verse eid="ACT 7:60"/><verse eid="ACT 7:60"/></para>
  <chapter eid="ACT 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="ACT 8"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 8:1"/>Saulo estaba de acuerdo con su ejecución.Ese mismo día comenzó una gran persecución contra la iglesia de Jerusalén. Todos, excepto los apóstoles, se dispersaron por las regiones de Judea y Samaria.
<verse eid="ACT 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 8:2"/>Algunos hombres piadosos enterraron a Esteban y lloraron mucho por él.
<verse eid="ACT 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 8:3"/>Saulo, por su parte, causaba estragos en la iglesia. Entraba en las casas, arrastraba a hombres y mujeres y los metía en la cárcel.
<verse eid="ACT 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 8:4"/>Los creyentes que se dispersaron predicaban la palabra por dondequiera que iban.
<verse eid="ACT 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 8:5"/>Felipe bajó a una ciudad de Samaria y les predicaba sobre el Cristo.
<verse eid="ACT 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 8:6"/>Las multitudes prestaban mucha atención a Felipe, al oír lo que decía y ver las señales milagrosas que realizaba.
<verse eid="ACT 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 8:7"/>Felipe expulsaba espíritus malignos, que salían de las personas dando gritos. También sanaba a muchos paralíticos y cojos.
<verse eid="ACT 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 8:8"/>Había gran alegría en aquella ciudad.
<verse eid="ACT 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 8:9"/>Allí vivía un hombre llamado Simón, que practicaba la magia y asombraba a la gente de Samaria. Se hacía pasar por alguien importante.
<verse eid="ACT 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 8:10"/>Todos, desde el más pequeño hasta el más importante, le prestaban atención y decían: —Este hombre es el Gran Poder de Dios.
<verse eid="ACT 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 8:11"/>Lo seguían porque durante mucho tiempo los había asombrado con sus artes mágicas.
<verse eid="ACT 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 8:12"/>Pero luego creyeron a Felipe, que proclamaba la buena noticia del reino de Dios y el nombre de Jesucristo. Se bautizaron hombres y mujeres.
<verse eid="ACT 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 8:13"/>El mismo Simón creyó y fue bautizado. Seguía a Felipe a todas partes, asombrado por las señales y los grandes milagros que veía.
<verse eid="ACT 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 8:14"/>Los apóstoles que estaban en Jerusalén se enteraron de que los samaritanos habían aceptado la palabra de Dios. Entonces enviaron a Pedro y a Juan.
<verse eid="ACT 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 8:15"/>Cuando llegaron, oraron por ellos para que recibieran el Espíritu Santo.
<verse eid="ACT 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 8:16"/>Es que el Espíritu todavía no había descendido sobre ninguno de ellos. Solo habían sido bautizados en el nombre del Señor Jesús.
<verse eid="ACT 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 8:17"/>Entonces Pedro y Juan les impusieron las manos y recibieron el Espíritu Santo.
<verse eid="ACT 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 8:18"/>Cuando Simón vio que el Espíritu Santo descendía sobre aquellos a quienes los apóstoles imponían las manos, les ofreció dinero.
<verse eid="ACT 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 8:19"/>Les dijo:—Denme también a mí ese poder, para que cualquiera a quien yo imponga las manos reciba el Espíritu Santo.
<verse eid="ACT 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 8:20"/>Pedro le contestó:—Que tu dinero perezca contigo por pensar que el don de Dios se puede comprar con dinero.
<verse eid="ACT 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 8:21"/>Tú no tienes parte en este asunto, porque tu corazón no es recto delante de Dios.
<verse eid="ACT 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 8:22"/>Arrepiéntete de tu maldad y ora al Señor. Tal vez te perdone este mal pensamiento,
<verse eid="ACT 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 8:23"/>porque veo que vas camino a la amargura y a la esclavitud del pecado.
<verse eid="ACT 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 8:24"/>Simón respondió:—Oren al Señor por mí para que no me suceda nada de lo que han dicho.
<verse eid="ACT 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 8:25"/>Después de testificar y predicar la palabra del Señor en Samaria, Pedro y Juan regresaron a Jerusalén. Por el camino se detuvieron en muchas aldeas de los samaritanos para anunciar las buenas noticias.
<verse eid="ACT 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 8:26"/>Un ángel del Señor le dijo a Felipe:—Ve hacia el sur, por el camino del desierto que va de Jerusalén a Gaza.
<verse eid="ACT 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 8:27"/>Felipe obedeció. Por el camino se encontró con un etíope eunuco. Era tesorero de Etiopía y funcionario importante de la reina Candace. El etíope había ido a Jerusalén a adorar.
<verse eid="ACT 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 8:28"/>Ahora regresaba sentado en su carruaje, leyendo el libro del profeta Isaías.
<verse eid="ACT 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 8:29"/>El Espíritu Santo le dijo a Felipe:—Acércate a esa carroza y quédate junto a ella.
<verse eid="ACT 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 8:30"/>Felipe corrió hacia el carruaje. Cuando se acercó, escuchó que el hombre leía en voz alta el libro del profeta Isaías. Felipe le preguntó:—¿Entiendes lo que estás leyendo?
<verse eid="ACT 8:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 8:31"/>Él contestó: —¿Cómo voy a entenderlo si nadie me lo explica? Entonces invitó a Felipe a subir al carruaje y sentarse con él.
<verse eid="ACT 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 8:32"/>El pasaje de las Escrituras que estaba leyendo era este: «Como cordero fue llevado al matadero; como oveja muda ante sus trasquiladores, no abrió su boca.
<verse eid="ACT 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 8:33"/>En su humillación se le negó la justicia. ¿Quién podrá hablar de su descendencia? Su vida fue quitada de la tierra».
<verse eid="ACT 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 8:34"/>El funcionario le preguntó a Felipe:—¿De quién habla el profeta? ¿De sí mismo o de otra persona?
<verse eid="ACT 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 8:35"/>Felipe comenzó con ese mismo pasaje de las Escrituras y le anunció las buenas noticias acerca de Jesús.
<verse eid="ACT 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 8:36"/>Mientras continuaban por el camino, llegaron a un lugar donde había agua. El funcionario dijo:—Mira, aquí hay agua. ¿Qué impide que yo sea bautizado?
<verse eid="ACT 8:36"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 8:38"/>Ordenó entonces detener el carruaje. Ambos bajaron al agua y Felipe lo bautizó.
<verse eid="ACT 8:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 8:39"/>Cuando salieron del agua, el Espíritu del Señor se llevó a Felipe. El funcionario no lo volvió a ver, pero siguió su camino lleno de alegría.
<verse eid="ACT 8:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 8:40"/>Felipe apareció en Azoto. De allí siguió predicando las buenas noticias en cada ciudad por la que pasaba, hasta que llegó a Cesarea.
<verse eid="ACT 8:40"/><verse eid="ACT 8:40"/></para>
  <chapter eid="ACT 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="ACT 9"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 9:1"/>Saulo seguía respirando amenazas de muerte contra los discípulos del Señor. Fue al sumo sacerdote en Jerusalén
<verse eid="ACT 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 9:2"/>y le pidió cartas de autorización para las sinagogas de Damasco. Quería encontrar y llevar presos a Jerusalén a los seguidores del Camino, tanto hombres como mujeres.
<verse eid="ACT 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 9:3"/>Cuando se acercaba a Damasco, de repente una luz del cielo brilló como un relámpago a su alrededor.
<verse eid="ACT 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 9:4"/>Saulo cayó al suelo y oyó una voz que le decía:—Saulo, Saulo, ¿por qué me persigues?
<verse eid="ACT 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 9:5"/>—¿Quién eres, Señor? —preguntó.—Yo soy Jesús —le contestó la voz—, a quien tú persigues.
<verse eid="ACT 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 9:6"/>Levántate, entra en la ciudad y allí se te dirá lo que debes hacer.
<verse eid="ACT 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 9:7"/>Los hombres que iban con Saulo se quedaron sin palabras, porque oyeron la voz pero no vieron a nadie.
<verse eid="ACT 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 9:8"/>Saulo se levantó del suelo, pero cuando abrió los ojos estaba ciego. Entonces lo llevaron de la mano a Damasco.
<verse eid="ACT 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 9:9"/>Allí estuvo 3 días sin ver, sin comer y sin beber.
<verse eid="ACT 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 9:10"/>Vivía en Damasco un discípulo llamado Ananías. El Señor le habló en  visión:—¡Ananías!—Aquí estoy, Señor —respondió.
<verse eid="ACT 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 9:11"/>—Ve a la calle Derecha, a la casa de un hombre llamado Judas. Pregunta por Saulo de Tarso. En este momento está orando.
<verse eid="ACT 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 9:12"/>Yo le he mostrado en visión a un hombre llamado Ananías que se le acerca y le pone las manos para que recupere la vista.
<verse eid="ACT 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 9:13"/>—Pero, Señor —exclamó Ananías—, he oído hablar mucho de ese hombre y de todo el mal que ha causado a tus creyentes en Jerusalén.
<verse eid="ACT 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 9:14"/>Además, tiene órdenes de los principales sacerdotes para arrestar a todos los que invocan tu nombre.
<verse eid="ACT 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 9:15"/>—Ve y haz lo que te digo —le respondió el Señor—. Yo lo he escogido para que lleve mi nombre ante las naciones, ante los reyes y ante el pueblo de Israel.
<verse eid="ACT 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 9:16"/>Y yo le mostraré cuánto tendrá que sufrir por mi nombre.
<verse eid="ACT 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 9:17"/>Ananías obedeció. Fue a la casa, le impuso las manos a Saulo y le dijo:—Hermano Saulo, el Señor Jesús, que se te apareció en el camino, me ha enviado para que recobres la vista y seas lleno del Espíritu Santo.
<verse eid="ACT 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 9:18"/>Al instante recobró la vista y cayó de sus ojos algo parecido a escamas. Entonces Ananías lo bautizó.
<verse eid="ACT 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 9:19"/>Luego comió para recuperar fuerzas. Saulo se quedó con los discípulos de Damasco varios días.
<verse eid="ACT 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 9:20"/>Iba a las sinagogas y predicaba que Jesús era el Hijo de Dios.
<verse eid="ACT 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 9:21"/>Los que lo escuchaban estaban confundidos y se preguntaban:—¿No es este el mismo que perseguía a muerte a los que invocaban este nombre en Jerusalén? ¿No vino aquí precisamente para arrestarlos y llevarlos encadenados ante los principales sacerdotes?
<verse eid="ACT 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 9:22"/>Saulo, por su parte, predicaba cada vez con más valentía. Dejaba sin argumentos a los judíos de Damasco al demostrarles que Jesús es el Mesías.
<verse eid="ACT 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 9:23"/>Después de muchos días, los judíos acordaron matarlo,
<verse eid="ACT 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 9:24"/>pero Saulo se enteró del plan. Sus enemigos vigilaban día y noche las puertas de la ciudad para matarlo.
<verse eid="ACT 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 9:25"/>Sin embargo, los discípulos lo bajaron de noche en una canasta por una abertura en la muralla.
<verse eid="ACT 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 9:26"/>Cuando llegó a Jerusalén, trató de reunirse con los discípulos, pero estos tenían miedo de él porque no creían que fuera realmente un discípulo.
<verse eid="ACT 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 9:27"/>Entonces Bernabé lo llevó ante los apóstoles. Les contó cómo Saulo había visto al Señor en el camino a Damasco, cómo el Señor le había hablado y cómo había predicado con valentía en el nombre de Jesús en Damasco.
<verse eid="ACT 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 9:28"/>Así que Saulo se quedó con ellos y andaba por toda Jerusalén, hablando con valentía en el nombre del Señor. 
<verse eid="ACT 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 9:29"/>Hablaba y discutía con los judíos de habla griega, pero estos intentaban matarlo.
<verse eid="ACT 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 9:30"/>Cuando los hermanos se enteraron de esto, lo llevaron a Cesarea y de allí lo enviaron a Tarso.
<verse eid="ACT 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 9:31"/>Mientras tanto, la iglesia disfrutaba de paz en toda Judea, Galilea y Samaria. Se fortalecía y crecía en número. Los creyentes vivían en el temor del Señor y eran fortalecidos por el Espíritu Santo.
<verse eid="ACT 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 9:32"/>Pedro viajaba por todas partes visitando a los creyentes. Así llegó también a visitar a los creyentes que vivían en Lida.
<verse eid="ACT 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 9:33"/>Allí encontró a un hombre llamado Eneas. Estaba paralizado y llevaba 8 años en cama.
<verse eid="ACT 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 9:34"/>Pedro le dijo:—Eneas, Jesucristo te sana. Levántate y arregla tu cama.Al instante, se levantó.
<verse eid="ACT 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 9:35"/>Todos los habitantes de Lida y Sarón lo vieron y se convirtieron al Señor.
<verse eid="ACT 9:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 9:36"/>En la ciudad de Jope vivía una discípula llamada Tabita, que en griego es Dorcas. Siempre estaba haciendo el bien y ayudando a los pobres.
<verse eid="ACT 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 9:37"/>Por esos días, ella enfermó y murió. Después de lavar su cuerpo, lo colocaron en una habitación del piso de arriba.
<verse eid="ACT 9:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 9:38"/>Los discípulos se enteraron de que Pedro estaba en Lida, que quedaba cerca. Enviaron a 2 hombres a rogarle que fuera a Jope.
<verse eid="ACT 9:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 9:39"/>Pedro fue con ellos. Cuando llegó, lo llevaron a aquella habitación. Todas las viudas lo rodearon llorando. Le mostraban las túnicas y los vestidos que Dorcas había hecho cuando estaba con ellas.
<verse eid="ACT 9:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 9:40"/>Pedro les ordenó a todos que salieran de la habitación. Entonces se arrodilló y oró. Luego se volvió hacia el cuerpo y dijo:—Tabita, levántate.Ella abrió los ojos. Al ver a Pedro, se incorporó.
<verse eid="ACT 9:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 9:41"/>Pedro le dio la mano y la ayudó a levantarse. Luego llamó a los creyentes y a las viudas y les presentó a Tabita viva.
<verse eid="ACT 9:41"/><verse number="42" style="v" sid="ACT 9:42"/>La noticia se difundió por toda la ciudad de Jope, y muchos creyeron en el Señor.
<verse eid="ACT 9:42"/><verse number="43" style="v" sid="ACT 9:43"/>Pedro se quedó en Jope por varios días, en casa de Simón el curtidor.
<verse eid="ACT 9:43"/><verse eid="ACT 9:43"/></para>
  <chapter eid="ACT 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="ACT 10"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 10:1"/>En Cesarea vivía un oficial del ejército romano llamado Cornelio. Era capitán de un regimiento italiano.
<verse eid="ACT 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 10:2"/>Era un hombre piadoso que temía a Dios, al igual que toda su familia. Ayudaba generosamente a los necesitados y oraba a Dios constantemente.
<verse eid="ACT 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 10:3"/>Un día, alrededor de las 3 de la tarde, tuvo una visión. Vio claramente a un ángel de Dios que se le acercaba y le decía:—¡Cornelio!
<verse eid="ACT 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 10:4"/>Cornelio lo miró fijamente, lleno de temor, y le preguntó:—¿Qué quieres, Señor?El ángel le respondió:—Dios ha tomado en cuenta tus oraciones y tu ayuda a los necesitados.
<verse eid="ACT 10:4"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 10:6"/>Envía a algunos hombres a Jope para que busquen a un tal Simón Pedro. Él está hospedado en la casa de Simón el curtidor, que queda cerca del mar. Pídele que venga a visitarte.
<verse eid="ACT 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 10:7"/>Cuando el ángel se fue, Cornelio llamó a 2 de sus sirvientes y a un soldado piadoso de los que le servían regularmente.
<verse eid="ACT 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 10:8"/>Les contó todo lo que había sucedido y los envió a Jope.
<verse eid="ACT 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 10:9"/>Al día siguiente, mientras ellos se acercaban a la ciudad, Pedro subió a la azotea de la casa a orar. Era cerca del mediodía
<verse eid="ACT 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 10:10"/>y sintió hambre. Mientras le preparaban la comida, tuvo una visión.
<verse eid="ACT 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 10:11"/>Vio el cielo abierto y algo parecido a una gran sábana. Esta descendía hacia la tierra, sostenida por las 4 esquinas.
<verse eid="ACT 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 10:12"/>En el lienzo había toda clase de animales, reptiles y aves.
<verse eid="ACT 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 10:13"/>Una voz le dijo:—Pedro, mata y come.
<verse eid="ACT 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 10:14"/>—¡No, Señor! —exclamó Pedro—. Jamás he comido nada impuro o inmundo.
<verse eid="ACT 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 10:15"/>La voz le habló de nuevo:—No llames impuro aquello que Dios ha purificado.
<verse eid="ACT 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 10:16"/>Esto sucedió 3 veces, y luego la sábana fue llevada de nuevo al cielo.
<verse eid="ACT 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 10:17"/>Pedro estaba confundido, preguntándose qué significaba aquella visión. Justo en ese momento, los hombres enviados por Cornelio encontraron la casa y se detuvieron ante la puerta.
<verse eid="ACT 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 10:18"/>Preguntaron si allí se alojaba Simón Pedro.
<verse eid="ACT 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 10:19"/>Mientras Pedro todavía estaba pensando en el significado de la visión, el Espíritu le dijo:—Mira, 3 hombres te buscan.
<verse eid="ACT 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 10:20"/>Levántate, baja y ve con ellos sin dudar, porque yo los he enviado.
<verse eid="ACT 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 10:21"/>Pedro bajó y les dijo:—Yo soy el hombre que buscan. ¿Qué desean?
<verse eid="ACT 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 10:22"/>Ellos le explicaron:—Venimos de parte de Cornelio, un capitán romano. Es un hombre justo y temeroso de Dios, respetado por todo el pueblo judío. Un ángel de Dios le ordenó que te mandara llamar a su casa para escuchar tu mensaje.
<verse eid="ACT 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 10:23"/>Pedro entonces los invitó a entrar y los hospedó esa noche.Al día siguiente, partió con ellos, acompañado de algunos creyentes de Jope.
<verse eid="ACT 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 10:24"/>Llegaron a Cesarea. Cornelio los estaba esperando. Había reunido a sus familiares y amigos más cercanos.
<verse eid="ACT 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 10:25"/>Cuando Pedro entró, Cornelio salió a recibirlo. Se arrodilló delante de él y le rindió homenaje.
<verse eid="ACT 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 10:26"/>Pedro lo levantó y le dijo:—¡Ponte de pie! Yo solo soy un hombre como tú.
<verse eid="ACT 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 10:27"/>Después de conversar un momento, entraron donde los demás estaban reunidos.
<verse eid="ACT 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 10:28"/>Entonces Pedro les dijo:—Ustedes saben que a un judío le está prohibido juntarse con extranjeros o visitarlos. Pero Dios me mostró que no debo llamar impura o inmunda a ninguna persona.
<verse eid="ACT 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 10:29"/>Por eso vine sin objeción cuando me mandaron llamar. Ahora díganme por qué me han hecho venir.
<verse eid="ACT 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 10:30"/>Cornelio respondió:—Hace 3 días, a esta misma hora, estaba orando en mi casa a las 3 de la tarde. De pronto se me apareció un hombre vestido con ropa resplandeciente.
<verse eid="ACT 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 10:31"/>Me dijo: "Cornelio, Dios ha escuchado tu oración y ha tomado en cuenta tus obras de caridad.
<verse eid="ACT 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 10:32"/>Envía a alguien a Jope a buscar a Simón, al que también llaman Pedro. Él se hospeda en la casa de Simón el curtidor, junto al mar".
<verse eid="ACT 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 10:33"/>»Así que te mandé llamar de inmediato, y tú has hecho bien en venir. Ahora todos estamos aquí en presencia de Dios para escuchar todo lo que el Señor te ha ordenado decirnos.
<verse eid="ACT 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 10:34"/>Entonces Pedro comenzó a hablar:—Ahora comprendo que Dios no muestra favoritismo.
<verse eid="ACT 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 10:35"/>En toda nación él acepta a los que lo reverencian y hacen lo que es justo.
<verse eid="ACT 10:35"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 10:37"/>Dios envió su mensaje al pueblo de Israel, en el que proclamaba las buenas noticias de la paz por medio de Jesucristo, que es el Señor de todos. Ustedes han oído este mensaje. Se difundió por toda Judea, desde Galilea, después del bautismo que predicó Juan.
<verse eid="ACT 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 10:38"/>Dios ungió con el Espíritu Santo y con poder a Jesús de Nazaret. Él anduvo haciendo el bien y sanando a todos los oprimidos por el diablo, porque Dios estaba con él.
<verse eid="ACT 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 10:39"/>Nosotros somos testigos de todo lo que hizo en la tierra de los judíos y en Jerusalén. Lo mataron colgándolo en una cruz.
<verse eid="ACT 10:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 10:40"/>Pero Dios lo resucitó al tercer día y permitió que se manifestara,
<verse eid="ACT 10:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 10:41"/>no ante todo el pueblo, sino ante testigos que Dios había elegido de antemano. Éramos nosotros, que comimos y bebimos con él después de que resucitó.
<verse eid="ACT 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="ACT 10:42"/>Él nos mandó a predicar al pueblo y a dar testimonio de que Dios lo ha nombrado juez de vivos y muertos.
<verse eid="ACT 10:42"/><verse number="43" style="v" sid="ACT 10:43"/>Todos los profetas dan testimonio de él y afirman que todo el que cree en él recibe el perdón de los pecados por medio de su nombre.
<verse eid="ACT 10:43"/><verse number="44" style="v" sid="ACT 10:44"/>Mientras Pedro aún hablaba estas palabras, el Espíritu Santo descendió sobre todos los que escuchaban el mensaje.
<verse eid="ACT 10:44"/><verse number="45" style="v" sid="ACT 10:45"/>Los creyentes judíos que habían venido con Pedro estaban asombrados de que el don del Espíritu Santo se derramara también sobre los no judíos,
<verse eid="ACT 10:45"/><verse number="46" style="v" sid="ACT 10:46"/>pues los oían hablar en lenguas y alabar a Dios. Entonces Pedro dijo:
<verse eid="ACT 10:46"/><verse number="47" style="v" sid="ACT 10:47"/>—¿Quién puede negar el agua del bautismo a estos que han recibido el Espíritu Santo igual que nosotros?
<verse eid="ACT 10:47"/><verse number="48" style="v" sid="ACT 10:48"/>Y mandó que fueran bautizados en el nombre de Jesucristo. Entonces le pidieron que se quedara con ellos algunos días.
<verse eid="ACT 10:48"/><verse eid="ACT 10:48"/></para>
  <chapter eid="ACT 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="ACT 11"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 11:1"/>Los apóstoles y los hermanos de Judea se enteraron de que los no judíos también habían recibido la palabra de Dios.
<verse eid="ACT 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 11:2"/>Cuando Pedro llegó a Jerusalén, los creyentes judíos lo confrontaron.
<verse eid="ACT 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 11:3"/>—¿Por qué fuiste a casa de hombres no judíos y comiste con ellos? —le reclamaron.
<verse eid="ACT 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 11:4"/>Pedro les explicó con detalle todo lo que había sucedido.
<verse eid="ACT 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 11:5"/>—Un día, mientras estaba orando en Jope —les dijo—, tuve una visión. Vi que del cielo descendía algo parecido a una gran sábana, sostenida por las 4 puntas.
<verse eid="ACT 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 11:6"/>En la sábana había toda clase de animales, fieras, reptiles y aves.
<verse eid="ACT 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 11:7"/>Entonces oí una voz que me decía: "Pedro, levántate, mata y come".
<verse eid="ACT 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 11:8"/>Yo repliqué: "¡No, Señor! Jamás he comido nada impuro o inmundo". 
<verse eid="ACT 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 11:9"/>La voz me habló de nuevo: "No llames impuro a aquello que Dios ha purificado".
<verse eid="ACT 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 11:10"/>Esto sucedió 3 veces, y luego la sábana con todo lo que contenía fue llevada de nuevo al cielo.
<verse eid="ACT 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 11:11"/>»En ese momento, llegaron a la casa donde yo estaba 3 hombres que habían sido enviados desde Cesarea.
<verse eid="ACT 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 11:12"/>El Espíritu me dijo que fuera con ellos sin dudar. Estos 6 hermanos que están aquí conmigo me acompañaron, y llegamos a la casa de aquel hombre.
<verse eid="ACT 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 11:13"/>Ese hombre nos contó cómo un ángel se le había aparecido en su casa. Le había ordenado que enviara mensajeros a Jope para buscar a un tal Simón Pedro.
<verse eid="ACT 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 11:14"/>El ángel le dijo que yo le traería un mensaje por el cual él y toda su familia serían salvos.
<verse eid="ACT 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 11:15"/>»Cuando apenas estaba comenzando a hablarles, el Espíritu Santo descendió sobre ellos de la misma manera que había descendido sobre nosotros al principio.
<verse eid="ACT 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 11:16"/>Entonces recordé las palabras del Señor: "Juan bautizó con agua, pero ustedes serán bautizados con el Espíritu Santo".
<verse eid="ACT 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 11:17"/>Entonces, si Dios les dio a ellos el mismo don que nos dio a nosotros cuando creímos en el Señor Jesucristo, ¿quién era yo para oponerme a Dios?
<verse eid="ACT 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 11:18"/>Al oír esto, se calmaron y alabaron a Dios diciendo:—Entonces Dios también ha concedido a los no judíos que se arrepientan para alcanzar la vida.
<verse eid="ACT 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 11:19"/>Los creyentes que habían huido de Jerusalén durante la persecución que siguió a la muerte de Esteban llegaron hasta Fenicia, Chipre y Antioquía. En el camino anunciaban el mensaje, pero solo a los judíos.
<verse eid="ACT 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 11:20"/>Pero algunos de los creyentes que fueron a Antioquía desde Chipre y Cirene también anunciaron las buenas noticias acerca del Señor Jesús a los griegos.
<verse eid="ACT 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 11:21"/>El poder del Señor estaba con ellos, y muchas personas creyeron y se volvieron al Señor.
<verse eid="ACT 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 11:22"/>La iglesia de Jerusalén se enteró de lo que estaba sucediendo y envió a Bernabé a Antioquía.
<verse eid="ACT 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 11:23"/>Cuando Bernabé llegó y vio la manifestación de la gracia de Dios, se alegró. Animó a todos a permanecer fieles al Señor de todo corazón.
<verse eid="ACT 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 11:24"/>Bernabé era un hombre bueno, lleno del Espíritu Santo y de fe. Muchas personas más se unieron al Señor.
<verse eid="ACT 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 11:25"/>Después Bernabé fue a Tarso a buscar a Saulo.
<verse eid="ACT 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 11:26"/>Cuando lo encontró, lo llevó a Antioquía. Allí permanecieron juntos durante un año entero con la iglesia, enseñando a muchas personas. Fue en Antioquía donde, por primera vez, llamaron cristianos a los discípulos.
<verse eid="ACT 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 11:27"/>En aquellos días llegaron a Antioquía algunos profetas procedentes de Jerusalén.
<verse eid="ACT 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 11:28"/>Uno de ellos, llamado Ágabo, se puso de pie y anunció por medio del Espíritu que habría una gran hambre en todo el mundo. Esto sucedió durante el reinado de Claudio.
<verse eid="ACT 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 11:29"/>Los discípulos decidieron enviar ayuda a los hermanos de Judea. Cada uno contribuyó según sus posibilidades.
<verse eid="ACT 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 11:30"/>Así lo hicieron. Enviaron su ofrenda a los ancianos por medio de Bernabé y Saulo.
<verse eid="ACT 11:30"/><verse eid="ACT 11:30"/></para>
  <chapter eid="ACT 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="ACT 12"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 12:1"/>En aquellos días, el rey Herodes arrestó a algunos miembros de la iglesia para maltratarlos.
<verse eid="ACT 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 12:2"/>Mandó matar a espada a Santiago, el hermano de Juan.
<verse eid="ACT 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 12:3"/>Cuando vio que esto agradaba a los judíos, también arrestó a Pedro. Esto sucedió durante la fiesta de los panes sin levadura.
<verse eid="ACT 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 12:4"/>Lo metió en la cárcel y lo puso bajo la custodia de 4 grupos de 4 soldados. Herodes tenía la intención de someterlo a un juicio público  después de la Pascua.
<verse eid="ACT 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 12:5"/>Mientras Pedro estaba en la cárcel, la iglesia oraba fervientemente a Dios por él.
<verse eid="ACT 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 12:6"/>La noche anterior al juicio, Pedro dormía encadenado entre 2 soldados, sujeto con 2 cadenas. Otros guardias vigilaban la entrada de la cárcel.
<verse eid="ACT 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 12:7"/>De repente, una luz iluminó la celda y un ángel del Señor apareció junto a Pedro. El ángel le tocó el costado para despertarlo y le dijo:—¡Levántate rápido!Las cadenas se le cayeron de las manos.
<verse eid="ACT 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 12:8"/>El ángel le ordenó:—Vístete y ponte las sandalias.Pedro obedeció. Entonces el ángel le dijo:—Ponte el manto y sígueme.
<verse eid="ACT 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 12:9"/>Pedro salió de la celda siguiendo al ángel. No creía que lo que estaba pasando fuera real; pensaba que era una visión.
<verse eid="ACT 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 12:10"/>Pasaron la primera guardia, luego la segunda, y llegaron a la puerta de hierro que daba a la calle. La puerta se abrió sola. Salieron y caminaron juntos por una calle. De repente, el ángel desapareció.
<verse eid="ACT 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 12:11"/>Entonces Pedro reaccionó y comprendió lo que había sucedido. Se dijo: «Ahora no me cabe duda de que el Señor envió a su ángel para rescatarme del poder de Herodes y de todo lo que el pueblo judío esperaba que me hiciera».
<verse eid="ACT 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 12:12"/>Entonces, pensando en esto, se dirigió a la casa de María, la madre de Juan Marcos, donde muchos estaban reunidos orando.
<verse eid="ACT 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 12:13"/>Tocó a la puerta  de la calle y salió a abrir una criada llamada Rode.
<verse eid="ACT 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 12:14"/>Al reconocer la voz de Pedro, Rode se puso tan contenta que, sin abrir la puerta, corrió adentro a contarles a los demás que Pedro estaba afuera.
<verse eid="ACT 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 12:15"/>—¡Estás loca! —le dijeron.Pero ella insistía en que era cierto. Entonces ellos dijeron:—Debe de ser su ángel.
<verse eid="ACT 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 12:16"/>Mientras tanto, Pedro seguía llamando a la puerta. Cuando por fin abrieron y lo vieron, se quedaron perplejos.
<verse eid="ACT 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 12:17"/>Pero él les hizo señas con la mano para que guardaran silencio. Luego les contó cómo el Señor lo había sacado de la cárcel.—Cuéntenle esto a Santiago y a los hermanos —les dijo.Después se fue a otro lugar.
<verse eid="ACT 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 12:18"/>Al amanecer, hubo gran confusión entre los soldados. No entendían qué había pasado con Pedro.
<verse eid="ACT 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 12:19"/>Herodes mandó buscarlo, pero no lo encontraron. Entonces interrogó a los guardias y ordenó ejecutarlos. Después se fue de Judea y se quedó un tiempo en Cesarea.
<verse eid="ACT 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 12:20"/>En aquel tiempo, Herodes estaba muy enojado con la gente de Tiro y de Sidón. Los habitantes de esas ciudades enviaron una delegación para hablar con él. Primero se ganaron el favor de Blasto, hombre de confianza del rey. Luego pidieron hacer las paces con Herodes porque sus ciudades dependían del territorio del rey para conseguir alimentos.
<verse eid="ACT 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 12:21"/>El día señalado, Herodes se puso sus ropajes reales, se sentó en su trono y les dirigió un discurso.
<verse eid="ACT 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 12:22"/>La gente gritaba: —¡Voz de un dios, no de hombre!
<verse eid="ACT 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 12:23"/>En ese mismo instante, un ángel del Señor lo hirió porque no le dio gloria a Dios. Herodes murió comido por gusanos.
<verse eid="ACT 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 12:24"/>La palabra de Dios se difundía y llegaba cada vez más lejos.
<verse eid="ACT 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 12:25"/>Bernabé y Saulo terminaron su servicio en Jerusalén y regresaron a Antioquía. Llevaron con ellos a Juan, también llamado Marcos.
<verse eid="ACT 12:25"/><verse eid="ACT 12:25"/></para>
  <chapter eid="ACT 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="ACT 13"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 13:1"/>En la iglesia de Antioquía había profetas y maestros: Bernabé, Simeón, llamado el Negro, Lucio de Cirene, Manaén, que se había criado con Herodes el tetrarca, y Saulo.
<verse eid="ACT 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 13:2"/>Un día, mientras adoraban al Señor y ayunaban, el Espíritu Santo dijo:—Apártenme a Bernabé y a Saulo para el trabajo al que los he llamado.
<verse eid="ACT 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 13:3"/>Después de ayunar y orar, les impusieron las manos y los enviaron.
<verse eid="ACT 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 13:4"/>Enviados por el Espíritu Santo, Bernabé y Saulo fueron a Seleucia y de allí navegaron a Chipre.
<verse eid="ACT 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 13:5"/>Llegaron a Salamina y anunciaron la palabra de Dios en las sinagogas de los judíos. Juan viajaba con ellos como ayudante.
<verse eid="ACT 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 13:6"/>Recorrieron toda la isla hasta  Pafos. Allí conocieron a un mago judío, un falso profeta llamado Barjesús.
<verse eid="ACT 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 13:7"/>Este hombre estaba con el gobernador Sergio Paulo, que era un hombre inteligente. El gobernador mandó llamar a Bernabé y a Saulo porque quería escuchar la palabra de Dios.
<verse eid="ACT 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 13:8"/>Pero el mago Elimas, que así se traduce el nombre Barjesús, se opuso a ellos. Intentó apartar de la fe al gobernador.
<verse eid="ACT 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 13:9"/>Entonces Saulo, también llamado Pablo, lleno del Espíritu Santo, miró fijamente a Elimas. Le dijo:
<verse eid="ACT 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 13:10"/>—Eres hijo del diablo, lleno de todo engaño y de toda maldad, enemigo de toda justicia. ¿No dejarás de torcer los caminos rectos del Señor?
<verse eid="ACT 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 13:11"/>Ahora la mano del Señor está contra ti. Quedarás ciego y no verás la luz del sol durante un tiempo.Al instante, todo se oscureció a su alrededor. Comenzó a caminar a tientas, buscando a alguien que lo tomara de la mano para guiarlo.
<verse eid="ACT 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 13:12"/>Cuando el gobernador vio esto, creyó, asombrado por la enseñanza acerca del Señor.
<verse eid="ACT 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 13:13"/>Pablo y sus acompañantes zarparon de Pafos y llegaron a Perge de Panfilia. Allí Juan los dejó y regresó a Jerusalén,
<verse eid="ACT 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 13:14"/>pero Pablo y Bernabé continuaron hasta Antioquía de Pisidia. El sábado entraron en la sinagoga y se sentaron.
<verse eid="ACT 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 13:15"/>Después de la lectura de la ley y los profetas, los jefes de la sinagoga dijeron:—Hermanos, si tienen alguna palabra de aliento para el pueblo, hablen.
<verse eid="ACT 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 13:16"/>Pablo se puso de pie, hizo un gesto con la mano y dijo:—Israelitas y todos los que temen a Dios, escuchen.
<verse eid="ACT 13:16"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 13:18"/>El Dios del pueblo de Israel escogió a nuestros antepasados. Los hizo prosperar durante su tiempo como extranjeros en Egipto y los sacó de allí con gran poder. Los soportó durante 40 años en el desierto.
<verse eid="ACT 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 13:19"/>Destruyó 7 naciones en Canaán y entregó sus tierras a Israel como heredad.
<verse eid="ACT 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 13:20"/>Todo esto duró unos 450 años. »Después les dio jueces que los gobernaran, hasta los días del profeta Samuel.
<verse eid="ACT 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 13:21"/>Entonces el pueblo pidió un rey. Dios les dio a Saúl, hijo de Quis, de la tribu de Benjamín. Reinó 40 años.
<verse eid="ACT 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 13:22"/>Dios lo destituyó y puso en su lugar a David. Dios mismo dijo de él: "David, hijo de Isaí, es un hombre conforme a mi corazón y hará todo lo que yo quiero".
<verse eid="ACT 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 13:23"/>»De la descendencia de David, conforme a la promesa, Dios trajo a Israel un Salvador: Jesús.
<verse eid="ACT 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 13:24"/>Antes de que Jesús viniera, Juan el Bautista proclamó un bautismo de arrepentimiento para todo el pueblo de Israel.
<verse eid="ACT 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 13:25"/>Cuando Juan estaba por terminar su misión, dijo: "¿Quién piensan ustedes que soy yo? ¿El Mesías? No lo soy. Pero después de mí viene uno de quien no soy digno ni siquiera de desatarle las sandalias".
<verse eid="ACT 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 13:26"/>»Hermanos, descendientes de Abraham, y todos los que honran a Dios, aunque no sean judíos: este mensaje de salvación es para nosotros.
<verse eid="ACT 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 13:27"/>Los habitantes de Jerusalén y sus gobernantes no reconocieron a Jesús. Al condenarlo, cumplieron las palabras de los profetas que se leen cada sábado.
<verse eid="ACT 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 13:28"/>Aunque no encontraron ninguna razón válida para condenarlo a muerte, le pidieron a Pilato que lo ejecutara.
<verse eid="ACT 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 13:29"/>Después de que se cumplieron todas las profecías sobre él, lo bajaron de la cruz y lo pusieron en una tumba.
<verse eid="ACT 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 13:30"/>Pero Dios lo resucitó.
<verse eid="ACT 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 13:31"/>Durante muchos días se apareció a quienes lo habían acompañado desde Galilea hasta Jerusalén. Ellos son ahora sus testigos ante el pueblo.
<verse eid="ACT 13:31"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 13:33"/>»Nosotros les traemos la buena noticia de la promesa que Dios hizo a nuestros antepasados. Esa promesa nos la cumplió a nosotros, sus descendientes, al resucitar a Jesús. Así lo dice el salmo segundo: "Tú eres mi Hijo; hoy mismo te he engendrado".
<verse eid="ACT 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 13:34"/>Lo resucitó para que nunca más volviera a la corrupción de la muerte. Así se cumplió lo que dice: "Les daré las bendiciones santas y seguras prometidas a David".
<verse eid="ACT 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 13:35"/>Y en otro salmo dice: "No permitirás que tu amado se pudra en la tumba".
<verse eid="ACT 13:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 13:36"/>»David sirvió a su propia generación según el propósito de Dios. Después murió y fue enterrado con sus antepasados, y su cuerpo sufrió la corrupción de la muerte.
<verse eid="ACT 13:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 13:37"/>Pero aquel a quien Dios resucitó no sufrió la corrupción de su cuerpo muerto.
<verse eid="ACT 13:37"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 13:39"/>Por eso, sepan que por medio de él se les proclama el perdón de los pecados. Por medio de él, todo el que cree recibe la justificación que la ley de Moisés no podía conceder.
<verse eid="ACT 13:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 13:40"/>»¡Tengan cuidado! No permitan que se cumpla en ustedes lo que dijeron los profetas:
<verse eid="ACT 13:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 13:41"/>"Miren, burlones, asómbrense y mueran. Voy a hacer algo en sus días que no creerán, aunque alguien se lo cuente".
<verse eid="ACT 13:41"/><verse number="42" style="v" sid="ACT 13:42"/>Al salir de la sinagoga, les pidieron que regresaran el siguiente sábado para hablarles más de estas cosas.
<verse eid="ACT 13:42"/><verse number="43" style="v" sid="ACT 13:43"/>Al terminar la reunión, muchos judíos y fieles convertidos al judaísmo siguieron a Pablo y a Bernabé, quienes los animaron a mantenerse firmes en la gracia de Dios.
<verse eid="ACT 13:43"/><verse number="44" style="v" sid="ACT 13:44"/>El siguiente sábado, casi toda la ciudad se reunió para escuchar la palabra del Señor.
<verse eid="ACT 13:44"/><verse number="45" style="v" sid="ACT 13:45"/>Pero cuando los judíos vieron la multitud, se llenaron de celos. Comenzaron a contradecir lo que Pablo decía y a insultarlo.
<verse eid="ACT 13:45"/><verse number="46" style="v" sid="ACT 13:46"/>Entonces Pablo y Bernabé les hablaron con valentía:—Era necesario que primero les anunciáramos la palabra de Dios a ustedes. Pero como la rechazan y no se consideran dignos de la vida eterna, ahora nos dirigimos a los no judíos.
<verse eid="ACT 13:46"/><verse number="47" style="v" sid="ACT 13:47"/>Así nos lo ha ordenado el Señor: "Te convertiré en luz para las naciones del mundo para que lleves mi salvación hasta los confines de la tierra".
<verse eid="ACT 13:47"/><verse number="48" style="v" sid="ACT 13:48"/>Cuando los que no eran judíos oyeron esto, se alegraron mucho y alabaron la palabra del Señor. Todos los que estaban destinados a recibir la vida eterna creyeron.
<verse eid="ACT 13:48"/><verse number="49" style="v" sid="ACT 13:49"/>La palabra del Señor se extendió por toda la región.
<verse eid="ACT 13:49"/><verse number="50" style="v" sid="ACT 13:50"/>Pero los judíos incitaron a mujeres importantes y fieles al judaísmo, y a los jefes de la ciudad, para que persiguieran a Pablo y Bernabé. Así que los expulsaron de la región.
<verse eid="ACT 13:50"/><verse number="51" style="v" sid="ACT 13:51"/>Entonces ellos se sacudieron el polvo de los pies en señal de protesta contra la ciudad y se fueron a Iconio.
<verse eid="ACT 13:51"/><verse number="52" style="v" sid="ACT 13:52"/>Los discípulos estaban llenos de alegría y del Espíritu Santo.
<verse eid="ACT 13:52"/><verse eid="ACT 13:52"/></para>
  <chapter eid="ACT 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="ACT 14"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 14:1"/>En Iconio, Pablo y Bernabé fueron a la sinagoga judía y hablaron. Creyó una gran multitud de judíos y de no judíos.
<verse eid="ACT 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 14:2"/>Pero los judíos que no creyeron incitaron a los no judíos y envenenaron sus mentes contra los hermanos.
<verse eid="ACT 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 14:3"/>A pesar de todo, Pablo y Bernabé se quedaron allí mucho tiempo, hablando con valentía en el nombre del Señor. El Señor confirmaba el mensaje de su gracia al permitirles hacer señales y prodigios.
<verse eid="ACT 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 14:4"/>La ciudad estaba dividida. Unos apoyaban a los judíos y otros a los apóstoles.
<verse eid="ACT 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 14:5"/>Pablo y Bernabé se enteraron de que los judíos y los no judíos, junto con sus líderes, planeaban atacarlos y apedrearlos.
<verse eid="ACT 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 14:6"/>Así que huyeron a las ciudades de Listra y Derbe, en Licaonia, y a sus alrededores.
<verse eid="ACT 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 14:7"/>Allí predicaron el evangelio.
<verse eid="ACT 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 14:8"/>En Listra había un hombre cojo de nacimiento que nunca había podido caminar.
<verse eid="ACT 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 14:9"/>Este hombre estaba escuchando atentamente a Pablo. Pablo lo miró fijamente y se dio cuenta de que tenía fe para ser sanado.
<verse eid="ACT 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 14:10"/>—¡Levántate! —le ordenó Pablo con voz fuerte.El hombre se levantó de un salto y comenzó a caminar.
<verse eid="ACT 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 14:11"/>Cuando la multitud vio lo que Pablo había hecho, comenzaron a gritar en su idioma de Licaonia:—¡Los dioses han bajado a nosotros en forma humana!
<verse eid="ACT 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 14:12"/>Creían que Bernabé era Zeus y que Pablo, por ser el que hablaba, era Hermes.
<verse eid="ACT 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 14:13"/>El sacerdote del templo de Zeus, que estaba a las afueras de la ciudad, llevó toros y guirnaldas a las puertas de la ciudad. Él y la multitud querían ofrecerles sacrificios.
<verse eid="ACT 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 14:14"/>Cuando Bernabé y Pablo se enteraron de lo que estaba pasando, rasgaron sus ropas. Corrieron hacia la multitud gritando:
<verse eid="ACT 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 14:15"/>—¡Señores! ¿Por qué hacen esto? Nosotros también somos seres humanos como ustedes. Hemos venido a traerles las buenas noticias para que dejen estas cosas sin valor y se vuelvan al Dios viviente. Él hizo el cielo, la tierra, el mar y todo lo que hay en ellos.
<verse eid="ACT 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 14:16"/>En el pasado, Dios permitió que todas las naciones siguieran sus propios caminos,
<verse eid="ACT 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 14:17"/>aunque nunca dejó de dar testimonio de sí mismo haciendo el bien. Les da lluvia del cielo y cosechas a su tiempo, y llena sus corazones de alimento y alegría.
<verse eid="ACT 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 14:18"/>Aun con estas palabras, apenas lograron impedir que la multitud les ofreciera sacrificios.
<verse eid="ACT 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 14:19"/>Sin embargo, llegaron unos judíos de Antioquía e Iconio que hicieron cambiar de opinión a la multitud. Apedrearon a Pablo y lo arrastraron fuera de la ciudad, creyendo que estaba muerto.
<verse eid="ACT 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 14:20"/>Pero cuando los discípulos lo rodearon, Pablo se levantó y regresó a la ciudad. Al día siguiente, él y Bernabé partieron hacia Derbe.
<verse eid="ACT 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 14:21"/>Después de predicar el evangelio en Derbe y hacer muchos discípulos, regresaron a Listra, Iconio y Antioquía.
<verse eid="ACT 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 14:22"/>Fortalecieron a los discípulos y los animaron a permanecer firmes en la fe. Les decían:—Es necesario pasar por muchas dificultades para entrar en el reino de Dios.
<verse eid="ACT 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 14:23"/>Nombraron ancianos en cada iglesia. Después de orar y ayunar con ellos, los encomendaron al Señor en quien habían creído.
<verse eid="ACT 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 14:24"/>Luego atravesaron Pisidia y llegaron a Panfilia.
<verse eid="ACT 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 14:25"/>Predicaron la palabra en Perge y después descendieron a Atalía.
<verse eid="ACT 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 14:26"/>Desde allí navegaron de regreso a Antioquía, donde habían sido encomendados a la gracia de Dios para la obra que ahora habían realizado.
<verse eid="ACT 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 14:27"/>Cuando llegaron, reunieron a la iglesia y les contaron todo lo que Dios había hecho por medio de ellos y cómo había abierto la puerta de la fe a los no judíos.
<verse eid="ACT 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 14:28"/>Y se quedaron allí con los discípulos durante mucho tiempo.
<verse eid="ACT 14:28"/><verse eid="ACT 14:28"/></para>
  <chapter eid="ACT 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="ACT 15"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 15:1"/>Algunos hombres que llegaron de Judea comenzaron a enseñar a los hermanos:—A menos que se circunciden según la ley de Moisés, no pueden ser salvos.
<verse eid="ACT 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 15:2"/>Pablo y Bernabé tuvieron un fuerte desacuerdo y debate con ellos. Por eso, los creyentes decidieron que Pablo y Bernabé, junto con algunos otros, fueran a Jerusalén para consultar este asunto con los apóstoles y los ancianos.
<verse eid="ACT 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 15:3"/>Enviados por la iglesia, atravesaron Fenicia y Samaria, contando a los creyentes cómo los no judíos se estaban convirtiendo. Esto llenó de gran alegría a todos los hermanos.
<verse eid="ACT 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 15:4"/>Cuando llegaron a Jerusalén, fueron bien recibidos por la iglesia, los apóstoles y los ancianos. Pablo y Bernabé les contaron todo lo que Dios había hecho por medio de ellos.
<verse eid="ACT 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 15:5"/>Entonces algunos creyentes que habían sido fariseos se pusieron de pie y dijeron:—Es necesario circuncidarlos y exigirles que obedezcan la ley de Moisés.
<verse eid="ACT 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 15:6"/>Los apóstoles y los ancianos se reunieron para considerar este asunto.
<verse eid="ACT 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 15:7"/>Después de mucho debate, Pedro se puso de pie y dijo:—Hermanos, ustedes saben que hace tiempo Dios me eligió de entre ustedes para que los no judíos oyeran de mi boca el mensaje de las buenas noticias y creyeran.
<verse eid="ACT 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 15:8"/>Dios, que conoce el corazón humano, demostró que los aceptaba al darles el Espíritu Santo, igual que nos lo dio a nosotros.
<verse eid="ACT 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 15:9"/>No hizo ninguna diferencia entre nosotros y ellos. Purificó sus corazones por medio de la fe.
<verse eid="ACT 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 15:10"/>Entonces, ¿por qué ahora provocan a Dios poniendo sobre el cuello de los discípulos un yugo que ni nuestros antepasados ni nosotros hemos podido llevar?
<verse eid="ACT 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 15:11"/>Al contrario, creemos que somos salvos por la gracia del Señor Jesús, igual que ellos.
<verse eid="ACT 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 15:12"/>Toda la asamblea guardó silencio y escuchó a Bernabé y a Pablo mientras relataban las señales y los prodigios que Dios había hecho por medio de ellos entre los no judíos.
<verse eid="ACT 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 15:13"/>Cuando terminaron de hablar, Santiago tomó la palabra:—Hermanos, escúchenme.
<verse eid="ACT 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 15:14"/>Simón ya nos ha contado cómo Dios visitó por primera vez a los no judíos para tomar de entre ellos un pueblo para su nombre.
<verse eid="ACT 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 15:15"/>Esto concuerda con lo que dijeron los profetas, tal como está escrito:
<verse eid="ACT 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 15:16"/>"Después de esto regresaré y reconstruiré la casa caída de David. Repararé sus ruinas y la levantaré de nuevo,
<verse eid="ACT 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 15:17"/>para que busquen al Señor los demás pueblos y todas las naciones que llevan mi nombre.
<verse eid="ACT 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 15:18"/>Esto lo dice el Señor, que hace conocer estas cosas desde tiempos antiguos".
<verse eid="ACT 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 15:19"/>»Por lo tanto, yo opino que no debemos poner obstáculos a los no judíos que se convierten a Dios.
<verse eid="ACT 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 15:20"/>Más bien escribámosles para que se abstengan de lo contaminado por los ídolos, de la inmoralidad sexual, de comer carne de animales estrangulados y de consumir sangre.
<verse eid="ACT 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 15:21"/>Además, desde tiempos antiguos la ley de Moisés ya se proclama en cada ciudad y se lee en las sinagogas cada sábado.
<verse eid="ACT 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 15:22"/>Entonces los apóstoles, los ancianos y toda la iglesia decidieron elegir a algunos de ellos para que fueran a Antioquía con Pablo y Bernabé. Eligieron a Judas, llamado Barsabás, y a Silas, 2 líderes respetados entre los hermanos.
<verse eid="ACT 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 15:23"/>Enviaron con ellos esta carta:«Los apóstoles y los ancianos, a los hermanos no judíos de Antioquía, Siria y Cilicia: Saludos.
<verse eid="ACT 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 15:24"/>Nos hemos enterado de que algunos de los nuestros los han inquietado con sus palabras y han perturbado sus mentes, aunque nosotros no los autorizamos.
<verse eid="ACT 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 15:25"/>Por eso, de común acuerdo, decidimos elegir a algunos hombres y enviarlos con nuestros queridos hermanos Bernabé y Pablo,
<verse eid="ACT 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 15:26"/>quienes han arriesgado sus vidas por el nombre de nuestro Señor Jesucristo.
<verse eid="ACT 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 15:27"/>Les enviamos  a Judas y Silas, que les confirmarán personalmente lo que les escribimos.
<verse eid="ACT 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 15:28"/>Nos pareció bien al Espíritu Santo y a nosotros no imponerles ninguna carga más allá de estas.
<verse eid="ACT 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 15:29"/>Solo les pedimos que se abstengan de comer alimentos ofrecidos a los ídolos, de comer sangre y de comer carne de animales estrangulados. Les pedimos que se aparten de la inmoralidad sexual. Si evitan estas cosas, harán bien. Enviamos esta carta con nuestros mejores deseos».
<verse eid="ACT 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 15:30"/>Los mensajeros partieron de inmediato hacia Antioquía. Allí reunieron a la congregación y les entregaron la carta.
<verse eid="ACT 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 15:31"/>Cuando la leyeron, todos se alegraron por su mensaje alentador.
<verse eid="ACT 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 15:32"/>Judas y Silas, que también eran profetas, predicaron extensamente  para fortalecer y animar a los creyentes.
<verse eid="ACT 15:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 15:33"/>Se quedaron varios días en Antioquía. Después, los despidieron en paz para que regresaran con quienes los habían enviado.
<verse eid="ACT 15:33"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 15:35"/>Pablo y Bernabé permanecieron en Antioquía. Allí, junto con muchos otros, predicaban y enseñaban la palabra del Señor.
<verse eid="ACT 15:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 15:36"/>Algunos días después, Pablo le propuso a Bernabé:—Volvamos a visitar a los creyentes en todas las ciudades donde hemos predicado la palabra del Señor, para ver cómo están.
<verse eid="ACT 15:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 15:37"/>Bernabé quería llevar a Juan Marcos con ellos.
<verse eid="ACT 15:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 15:38"/>Pablo no estaba de acuerdo, porque Juan los había abandonado en Panfilia y no había continuado con ellos en el trabajo.
<verse eid="ACT 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 15:39"/>El desacuerdo entre ellos fue tan grande que decidieron separarse. Bernabé tomó a Marcos y navegó hacia Chipre.
<verse eid="ACT 15:39"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 15:41"/>Pablo, por suparte, escogió a Silas. Los hermanos los encomendaron a la gracia del Señor, y Pablo partió hacia Siria y Cilicia para fortalecer a las iglesias.
<verse eid="ACT 15:41"/><verse eid="ACT 15:41"/></para>
  <chapter eid="ACT 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="ACT 16"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 16:1"/>Pablo y Silas fueron primero a Derbe y luego a Listra. Allí conocieron a un creyente llamado Timoteo, hijo de una judía creyente y de padre griego.
<verse eid="ACT 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 16:2"/>Timoteo tenía buena reputación entre los hermanos de Listra e Iconio,
<verse eid="ACT 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 16:3"/>así que Pablo le pidió que lo acompañara. Como todos los judíos de esa región sabían que su padre era griego, Pablo lo circuncidó.
<verse eid="ACT 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 16:4"/>Al pasar por las ciudades, les comunicaban las decisiones que habían tomado los apóstoles y los ancianos en Jerusalén.
<verse eid="ACT 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 16:5"/>Así las iglesias se fortalecían en la fe y crecían en número cada día.
<verse eid="ACT 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 16:6"/>Luego atravesaron Frigia y Galacia, porque el Espíritu Santo les impidió predicar en la provincia de Asia.
<verse eid="ACT 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 16:7"/>Cuando llegaron a Misia, intentaron entrar en Bitinia, pero el Espíritu de Jesús no se lo permitió.
<verse eid="ACT 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 16:8"/>Entonces atravesaron Misia y llegaron a Troas.
<verse eid="ACT 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 16:9"/>Aquella noche, Pablo tuvo una visión. Vio a un hombre de Macedonia que le rogaba:—Ven a Macedonia a ayudarnos.
<verse eid="ACT 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 16:10"/>Inmediatamente nos preparamos para ir a Macedonia, convencidos de que Dios nos llamaba a anunciar allí las buenas noticias.
<verse eid="ACT 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 16:11"/>Desde Troas tomamos un barco y navegamos directamente hacia Samotracia. Al día siguiente llegamos a Neápolis.
<verse eid="ACT 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 16:12"/>De allí fuimos a Filipos, la ciudad principal de esa región de Macedonia, y que es colonia romana. Allí nos quedamos varios días.
<verse eid="ACT 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 16:13"/>El sábado salimos fuera de la ciudad, junto al río, donde pensábamos que habría un lugar de oración. Nos sentamos y hablamos con las mujeres que se habían reunido allí.
<verse eid="ACT 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 16:14"/>Una de ellas era Lidia, de la ciudad de Tiatira. Ella vendía telas de púrpura y adoraba a Dios. Mientras escuchaba, el Señor le abrió el corazón para que respondiera al mensaje de Pablo.
<verse eid="ACT 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 16:15"/>Cuando ella y su familia fueron bautizadas, nos invitó: —Si me tienen por creyente en el Señor, vengan a quedarse en mi casa.Y nos convenció.
<verse eid="ACT 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 16:16"/>Un día, cuando íbamos al lugar de oración, nos salió al encuentro una joven esclava que tenía un espíritu de adivinación. Con sus adivinaciones ganaba mucho dinero para sus amos.
<verse eid="ACT 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 16:17"/>Ella comenzó a seguirnos, gritando:—¡Estos hombres son siervos del Dios Altísimo y les anuncian el camino de salvación!
<verse eid="ACT 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 16:18"/>Esto lo hizo por varios días hasta que Pablo, muy molesto, se volvió y le dijo al espíritu:—En el nombre de Jesucristo, te ordeno que salgas de ella.En ese mismo instante, el espíritu salió.
<verse eid="ACT 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 16:19"/>Cuando los amos de la joven  vieron que se había esfumado su esperanza de ganar dinero, agarraron a Pablo y a Silas y los arrastraron a la plaza ante las autoridades.
<verse eid="ACT 16:19"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 16:21"/>Los acusaron ante los magistrados diciendo:—Estos judíos están causando problemas en nuestra ciudad. Están enseñando costumbres que van en contra de las leyes romanas.
<verse eid="ACT 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 16:22"/>La multitud se levantó contra Pablo y Silas, y los magistrados ordenaron que les arrancaran la ropa y los azotaran con varas.
<verse eid="ACT 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 16:23"/>Los golpearon muchas veces. Luego los echaron a la cárcel y le ordenaron al carcelero que los vigilara con mucha atención.
<verse eid="ACT 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 16:24"/>El carcelero los encerró en la celda más profunda de la prisión y les sujetó los pies en el cepo.
<verse eid="ACT 16:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 16:25"/>A medianoche, Pablo y Silas oraban y cantaban himnos a Dios, y los demás presos los escuchaban.
<verse eid="ACT 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 16:26"/>De repente, un fuerte terremoto sacudió los cimientos de la prisión. Todas las puertas se abrieron y las cadenas de todos los prisioneros se soltaron.
<verse eid="ACT 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 16:27"/>El carcelero se despertó y vio las puertas de la prisión abiertas. Creyó que los presos habían escapado, así que sacó su espada para matarse.
<verse eid="ACT 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 16:28"/>Pablo le gritó:—¡No te hagas daño! ¡Todos estamos aquí!
<verse eid="ACT 16:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 16:29"/>El carcelero pidió que trajeran luz, entró corriendo y se arrojó temblando delante de Pablo y Silas.
<verse eid="ACT 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 16:30"/>Luego los sacó y les preguntó:—Señores, ¿qué debo hacer para ser salvo?
<verse eid="ACT 16:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 16:31"/>—Cree en el Señor Jesús y serás salvo, tú y tu familia —le respondieron.
<verse eid="ACT 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 16:32"/>Entonces les anunciaron las buenas noticias acerca del Señor a él y a todos los de su casa.
<verse eid="ACT 16:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 16:33"/>A esas horas de la noche, el carcelero los sacó y les lavó las heridas. Luego él y toda su familia fueron bautizados.
<verse eid="ACT 16:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 16:34"/>Los llevó a su casa y les preparó comida. Él y toda su familia se llenaron de alegría por haber creído en Dios.
<verse eid="ACT 16:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 16:35"/>A la mañana siguiente, los magistrados enviaron a los guardias con este mensaje:—Suelta a esos hombres.
<verse eid="ACT 16:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 16:36"/>El carcelero le comunicó a Pablo: —Los magistrados han ordenado ponerlos en libertad. Pueden irse tranquilos.
<verse eid="ACT 16:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 16:37"/>Pero Pablo le respondió:—¡De ninguna manera! Nos golpearon públicamente sin juicio, siendo ciudadanos romanos, y nos echaron en la cárcel. ¿Y ahora quieren sacarnos a escondidas? ¡No! Que vengan ellos mismos a sacarnos.
<verse eid="ACT 16:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 16:38"/>Los guardias informaron a los magistrados lo que Pablo había dicho. Cuando se enteraron de que Pablo y Silas eran ciudadanos romanos, se llenaron de miedo.
<verse eid="ACT 16:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 16:39"/>Así que fueron a la cárcel a pedirles disculpas. Los sacaron y les rogaron que se fueran de la ciudad.
<verse eid="ACT 16:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 16:40"/>Pablo y Silas salieron de la cárcel y fueron a la casa de Lidia. Allí se reunieron con los creyentes y los animaron. Luego se fueron.
<verse eid="ACT 16:40"/><verse eid="ACT 16:40"/></para>
  <chapter eid="ACT 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="ACT 17"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 17:1"/>Pablo y Silas viajaron a través de las ciudades de Anfípolis y Apolonia, y llegaron a Tesalónica. Allí había una sinagoga.
<verse eid="ACT 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 17:2"/>Pablo, siguiendo su costumbre, entró allí. Durante 3 sábados discutió con ellos basándose en las Escrituras.
<verse eid="ACT 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 17:3"/>Les explicaba y les demostraba  que era necesario que el Mesías padeciera y resucitara de entre los muertos. Les decía:—Este Jesús que les anuncio es el Mesías, el Cristo.
<verse eid="ACT 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 17:4"/>Algunos de los judíos creyeron y se unieron a Pablo y Silas. También creyó una gran multitud de personas no judías que adoraban a Dios, y muchas mujeres importantes de la ciudad.
<verse eid="ACT 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 17:5"/>Pero los judíos se pusieron celosos. Reclutaron a algunos maleantes  de la plaza del mercado y formaron una turba. Provocaron un alboroto en la ciudad. Se dirigieron a la casa de Jasón en busca de Pablo y Silas para llevarlos ante la asamblea del pueblo.
<verse eid="ACT 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 17:6"/>Al no encontrarlos allí, arrastraron a Jasón y a algunos otros creyentes ante las autoridades de la ciudad. Gritaban:—Esos que han revolucionado el mundo entero han llegado también acá  
<verse eid="ACT 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 17:7"/>y Jasón los ha recibido en su casa. Todos ellos actúan en contra de los decretos del césar, diciendo que hay otro rey, Jesús.
<verse eid="ACT 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 17:8"/>Al oír esto, la multitud y las autoridades de la ciudad se alarmaron.
<verse eid="ACT 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 17:9"/>Entonces exigieron a Jasón y los demás que pagaran una fianza, y los dejaron en libertad.
<verse eid="ACT 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 17:10"/>Esa misma noche, los hermanos enviaron a Pablo y a Silas a Berea. Cuando llegaron allí, fueron a la sinagoga.
<verse eid="ACT 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 17:11"/>Los de Berea eran más nobles que los de Tesalónica. Recibieron el mensaje con gran entusiasmo y cada día examinaban las Escrituras para verificar si lo que Pablo y Silas decían era verdad.
<verse eid="ACT 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 17:12"/>Muchos de los judíos creyeron. También creyeron un buen número de no judíos, incluso mujeres importantes, y no pocos hombres.
<verse eid="ACT 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 17:13"/>Pero cuando los judíos de Tesalónica se enteraron de que Pablo estaba anunciando la palabra de Dios en Berea, fueron allí también para agitar y alborotar a las multitudes.
<verse eid="ACT 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 17:14"/>Los hermanos enviaron a Pablo de inmediato hacia la costa, pero Silas y Timoteo se quedaron en Berea.
<verse eid="ACT 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 17:15"/>Los que acompañaban a Pablo lo llevaron hasta Atenas. Luego regresaron con instrucciones para Silas y Timoteo de que fueran a reunirse con él lo antes posible.
<verse eid="ACT 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 17:16"/>Mientras Pablo esperaba en Atenas, se sentía profundamente perturbado al ver la ciudad llena de ídolos.
<verse eid="ACT 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 17:17"/>Así que discutía en la sinagoga con los judíos y con los gentiles que adoraban a Dios. También hablaba todos los días en la plaza pública con los que se encontraban allí.
<verse eid="ACT 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 17:18"/>Algunos filósofos epicúreos y estoicos hablaban con él. Unos decían:—¿Qué querrá decir este charlatán?Otros comentaban:—Parece que predica sobre dioses extranjeros.Decían esto porque Pablo les hablaba de Jesús y de la resurrección.
<verse eid="ACT 17:18"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 17:20"/>Entonces lo llevaron al Areópago y le dijeron:—¿Puedes explicarnos esta nueva enseñanza que estás presentando? Dices cosas extrañas y queremos saber qué significan.
<verse eid="ACT 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 17:21"/>Resulta que los atenienses y los extranjeros que vivían allí pasaban el tiempo sobre todo hablando y escuchando las últimas novedades.
<verse eid="ACT 17:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 17:22"/>Pablo se puso de pie en medio del Areópago y dijo:—Atenienses, veo que ustedes son muy religiosos en todo sentido.
<verse eid="ACT 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 17:23"/>Al recorrer la ciudad observé que entre todos los altares que tienen hay uno con esta inscripción: "Al Dios desconocido". Pues bien, ese Dios que ustedes adoran sin conocer es al que yo les anuncio.
<verse eid="ACT 17:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 17:24"/>El Dios que hizo el mundo y todo lo que hay en él es el Señor del cielo y de la tierra. No vive en templos construidos por manos humanas.
<verse eid="ACT 17:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 17:25"/>No necesita que los seres humanos le sirvan con sus manos, como si necesitara algo. No, pues él mismo da a todos vida, aliento y todas las cosas.
<verse eid="ACT 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 17:26"/>De un solo hombre hizo todas las naciones para que habitaran sobre toda la faz de la tierra. Determinó de antemano los tiempos señalados y los límites de sus territorios.
<verse eid="ACT 17:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 17:27"/>Dios hizo esto para que las naciones lo buscaran y, aunque sea a tientas, pudieran encontrarlo, aunque él no está lejos de ninguno de nosotros.
<verse eid="ACT 17:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 17:28"/>En él vivimos, nos movemos y existimos. Como dijo uno de los poetas de ustedes: "De él somos descendientes".
<verse eid="ACT 17:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 17:29"/>Si somos descendientes de Dios, no debemos pensar que él sea como una estatua de oro, plata o piedra, tallada por la habilidad y la imaginación humana.
<verse eid="ACT 17:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 17:30"/>Dios pasó por alto los tiempos de ignorancia, pero ahora ordena a todos, en todas partes, que se arrepientan.
<verse eid="ACT 17:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 17:31"/>Pues ha establecido un día en que juzgará al mundo con justicia por medio del hombre que designó. De esto dio prueba a todos al resucitarlo de entre los muertos.
<verse eid="ACT 17:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 17:32"/>Cuando oyeron hablar de la resurrección de los muertos, algunos se burlaron; pero otros dijeron:—Queremos que nos hables más sobre este tema en otra ocasión.
<verse eid="ACT 17:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 17:33"/>Entonces Pablo se retiró de allí.
<verse eid="ACT 17:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 17:34"/>Sin embargo, algunos creyeron en su mensaje y se unieron a él. Entre ellos estaban Dionisio, miembro del Areópago, una mujer llamada Dámaris y otros más.
<verse eid="ACT 17:34"/><verse eid="ACT 17:34"/></para>
  <chapter eid="ACT 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="ACT 18"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 18:1"/>Después de esto, Pablo salió de Atenas y se dirigió a Corinto.
<verse eid="ACT 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 18:2"/>En Corinto conoció a un judío llamado Aquila, natural del Ponto, que acababa de llegar de Italia con su esposa Priscila. Habían salido de Italia porque el emperador Claudio había ordenado que todos los judíos salieran de Roma.
<verse eid="ACT 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 18:3"/>Como eran fabricantes de tiendas, igual que Pablo, este se quedó a trabajar con ellos.
<verse eid="ACT 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 18:4"/>Todos los sábados, Pablo discutía en la sinagoga e intentaba persuadir tanto a judíos como a no judíos.
<verse eid="ACT 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 18:5"/>Cuando Silas y Timoteo llegaron de Macedonia, Pablo se dedicó por completo a predicar la palabra. Testificaba a los judíos que Jesús era el Mesías.
<verse eid="ACT 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 18:6"/>Pero cuando los judíos se opusieron a él y lo insultaron, Pablo se sacudió la ropa en señal de protesta y les dijo:—Su sangre caiga sobre sus propias cabezas. Yo no tendré ninguna culpa. De ahora en adelante me iré a los no judíos.
<verse eid="ACT 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 18:7"/>Entonces se fue a la casa de Ticio Justo, un no judío que adoraba a Dios y que vivía al lado de la sinagoga.
<verse eid="ACT 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 18:8"/>Crispo, el jefe de la sinagoga, creyó en el Señor junto con toda su familia. Muchos de los corintios que oyeron a Pablo también creyeron y fueron bautizados.
<verse eid="ACT 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 18:9"/>Una noche, el Señor se le apareció a Pablo en una visión y le dijo:—No tengas miedo. Sigue hablando y no te calles.
<verse eid="ACT 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 18:10"/>Nadie podrá hacerte daño, porque yo estoy contigo. En esta ciudad tengo mucha gente.
<verse eid="ACT 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 18:11"/>Pablo se quedó allí un año y medio más, enseñando la palabra de Dios.
<verse eid="ACT 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 18:12"/>Cuando Galión era gobernador de Acaya, los judíos se pusieron de acuerdo contra Pablo y lo llevaron ante el tribunal.
<verse eid="ACT 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 18:13"/>Lo acusaron ante el gobernador con estas palabras:—Este hombre anda convenciendo a la gente de adorar a Dios de manera contraria a la ley.
<verse eid="ACT 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 18:14"/>Cuando Pablo iba a hablar, Galión les dijo a los judíos:—Si ustedes los judíos lo acusaran de algún delito o crimen grave, tendría motivos para atenderlos.
<verse eid="ACT 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 18:15"/>Pero como se trata de cuestiones de palabras, de nombres y de su propia ley, arréglenselas ustedes. Yo no quiero ser juez de esas cosas.
<verse eid="ACT 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 18:16"/>Así que mandó que salieran del tribunal.
<verse eid="ACT 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 18:17"/>Entonces unos griegos agarraron a Sóstenes, el jefe de la sinagoga, y lo golpearon frente al tribunal. Galión no le dio ninguna importancia a lo que estaban haciendo.
<verse eid="ACT 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 18:18"/>Pablo se quedó en Corinto muchos días más. Luego se despidió de los hermanos y zarpó hacia Siria acompañado de Priscila y Aquila. En Cencreas se rapó la cabeza, porque había hecho un voto.
<verse eid="ACT 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 18:19"/>Cuando llegaron al puerto de Éfeso, Pablo los dejó allí y fue a la sinagoga a hablar con los judíos.
<verse eid="ACT 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 18:20"/>Ellos le pidieron que se quedara más tiempo, pero él no aceptó.
<verse eid="ACT 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 18:21"/>Se despidió de ellos con esta promesa:―Tengo que estar en Jerusalén durante la fiesta, pero les prometo volver a Éfeso algún día, si Dios me lo permite.Y zarpó de Éfeso.
<verse eid="ACT 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 18:22"/>Llegó al puerto de Cesarea, desde donde subió a Jerusalén a visitar la iglesia. Después continuó su viaje hacia Antioquía.
<verse eid="ACT 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 18:23"/>Pasó algún tiempo en Antioquía. Partió de nuevo y recorrió las regiones de Galacia y Frigia, animando a todos los discípulos.
<verse eid="ACT 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 18:24"/>Mientras tanto, llegó a Éfeso un judío llamado Apolos, que era de Alejandría. Era un hombre elocuente y con gran conocimiento de las Escrituras.
<verse eid="ACT 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 18:25"/>Alguien le había enseñado el camino del Señor. Como era muy entusiasta, hablaba y enseñaba lo correcto acerca de Jesús, aunque solo conocía el bautismo de Juan.
<verse eid="ACT 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 18:26"/>Comenzó a hablar con valentía en la sinagoga. Priscila y Aquila lo escucharon y lo llevaron aparte para explicarle con mayor precisión el camino de Dios.
<verse eid="ACT 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 18:27"/>Cuando Apolos quiso ir a Acaya, los hermanos lo animaron y escribieron a los discípulos pidiéndoles que lo recibieran bien. Al llegar allá, fue de gran ayuda para a quienes por la gracia habían creído.
<verse eid="ACT 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 18:28"/>Refutaba con energía a los judíos en los debates públicos, demostrando por las Escrituras que Jesús es el Mesías.
<verse eid="ACT 18:28"/><verse eid="ACT 18:28"/></para>
  <chapter eid="ACT 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="ACT 19"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 19:1"/>Mientras Apolos estaba en Corinto, Pablo viajó por las regiones del interior y llegó a Éfeso. Allí encontró a algunos discípulos.
<verse eid="ACT 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 19:2"/>—¿Recibieron el Espíritu Santo cuando creyeron? —les preguntó.—No —le respondieron—. Ni siquiera hemos oído hablar del  Espíritu Santo.
<verse eid="ACT 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 19:3"/>—¿Qué bautismo recibieron entonces? —les preguntó.—El bautismo de Juan —le respondieron.
<verse eid="ACT 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 19:4"/>Pablo les dijo:—Juan bautizó con el bautismo de arrepentimiento. Le enseñaba al pueblo que creyera en aquel que vendría después de él, es decir, en Jesús.
<verse eid="ACT 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 19:5"/>Al oír esto, fueron bautizados en el nombre del Señor Jesús.
<verse eid="ACT 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 19:6"/>Cuando Pablo les impuso las manos, el Espíritu Santo vino sobre ellos. Hablaron en lenguas y profetizaron.
<verse eid="ACT 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 19:7"/>Eran unos 12 hombres en total.
<verse eid="ACT 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 19:8"/>Durante los 3 meses siguientes, Pablo fue a la sinagoga y habló con valentía sobre el reino de Dios.
<verse eid="ACT 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 19:9"/>Pero  algunos se endurecieron y se negaron con fuerza a creer. Como hablaban mal del Camino delante de la multitud, Pablo se apartó de ellos. Formó un grupo con los discípulos y comenzó a enseñar todos los días en la escuela de Tirano.
<verse eid="ACT 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 19:10"/>Así continuó durante los 2 años siguientes. Todos los judíos y los que no eran judíos en la provincia de Asia escucharon la palabra del Señor.
<verse eid="ACT 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 19:11"/>Dios hacía milagros extraordinarios por medio de Pablo.
<verse eid="ACT 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 19:12"/>Incluso llevaban pañuelos o delantales que habían tocado el cuerpo de Pablo y los colocaban sobre los enfermos. Así se sanaban de sus enfermedades y los espíritus malignos salían de ellos.
<verse eid="ACT 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 19:13"/>Algunos judíos que viajaban de pueblo en pueblo expulsando demonios intentaron invocar el nombre del Señor Jesús sobre los que tenían espíritus malignos. Decían: —En el nombre de Jesús, a quien Pablo predica, ¡fuera!
<verse eid="ACT 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 19:14"/>Los 7 hijos de Esceva, un jefe de los sacerdotes judíos, hacían esto.
<verse eid="ACT 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 19:15"/>Un día, el espíritu maligno les respondió:—A Jesús lo conozco, y sé quién es Pablo, pero ustedes, ¿quiénes son?
<verse eid="ACT 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 19:16"/>Entonces el hombre que tenía el espíritu maligno se lanzó sobre ellos y los dominó a todos. Los golpeó con tal violencia que huyeron de la casa desnudos y heridos.
<verse eid="ACT 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 19:17"/>Todos los judíos y griegos que vivían en Éfeso se enteraron de esto. El temor se apoderó de todos ellos, y el nombre del Señor Jesús era glorificado.
<verse eid="ACT 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 19:18"/>Muchos de los que habían creído vinieron y confesaron públicamente sus malas acciones.
<verse eid="ACT 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 19:19"/>Muchos de los que habían practicado la magia trajeron sus libros de hechicería y los quemaron públicamente. Cuando calcularon el valor de esos libros, llegaba a 50.000 monedas de plata.
<verse eid="ACT 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 19:20"/>Así la palabra del Señor crecía con poder y se difundía ampliamente.
<verse eid="ACT 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 19:21"/>Después de estos acontecimientos, Pablo decidió ir a Jerusalén, pasando por Macedonia y Acaya. Dijo:—Después de estar allí, tengo que visitar Roma.
<verse eid="ACT 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 19:22"/>Envió a Macedonia a 2 de sus ayudantes, Timoteo y Erasto, mientras él se quedaba un tiempo más en la provincia de Asia.
<verse eid="ACT 19:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 19:23"/>En ese tiempo se produjo en Éfeso un gran disturbio acerca del Camino.
<verse eid="ACT 19:23"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 19:25"/>Había un platero llamado Demetrio, que fabricaba figuras de plata del templo de Artemisa y daba mucho trabajo a los artesanos. Este reunió a sus empleados junto con otros del mismo oficio y les dijo:—Señores, ustedes saben que de este negocio obtenemos nuestras ganancias.
<verse eid="ACT 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 19:26"/>También saben  bien, porque lo han visto y oído, que ese tal Pablo ha convencido a mucha gente de que los dioses hechos a mano no son dioses.
<verse eid="ACT 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 19:27"/>Esto pone en peligro nuestro negocio, y también el templo de la gran diosa Artemisa puede caer en descrédito. Incluso la diosa misma, a quien adora toda la provincia de Asia y el mundo entero, podría ser despojada de su majestad divina.
<verse eid="ACT 19:27"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 19:29"/>Al oír esto, se enfurecieron y comenzaron a gritar:—¡Grande es Artemisa de los efesios!La ciudad entera se llenó de confusión. La multitud enardecida capturó a Gayo y a Aristarco, macedonios que viajaban con Pablo, y los arrastraron al anfiteatro.
<verse eid="ACT 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 19:30"/>Pablo quiso presentarse, pero los discípulos no se lo permitieron.
<verse eid="ACT 19:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 19:31"/>Incluso algunos funcionarios de la provincia de Asia, que eran amigos de Pablo, le enviaron un mensaje pidiéndole que no se presentara en el anfiteatro.
<verse eid="ACT 19:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 19:32"/>En aquella reunión todo era un caos. Unos gritaban una cosa y otros otra. La mayoría ni siquiera sabía por qué estaba allí.
<verse eid="ACT 19:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 19:33"/>Entre la multitud estaba Alejandro, a quien los judíos empujaron hacia adelante. Alejandro pidió silencio con la mano e intentó hablar al pueblo.
<verse eid="ACT 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 19:34"/>Pero cuando se dieron cuenta de que era judío, todos gritaron al unísono durante 2 horas:—¡Grande es Artemisa de los efesios!
<verse eid="ACT 19:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 19:35"/>Por fin, el secretario de la ciudad logró calmar a la multitud. Entonces dijo:—Ciudadanos de Éfeso, todo el mundo sabe que la ciudad de Éfeso es guardiana del templo de la gran Artemisa y de su imagen sagrada que cayó del cielo.
<verse eid="ACT 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 19:36"/>Como esto es un hecho que nadie puede negar, deben calmarse y no actuar precipitadamente.
<verse eid="ACT 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 19:37"/>Ustedes han traído aquí a estos hombres, pero ellos no han robado nada del templo ni han insultado a nuestra diosa.
<verse eid="ACT 19:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 19:38"/>Si Demetrio y sus compañeros artesanos tienen alguna queja contra alguien, hay tribunales y hay jueces. Que presenten allí sus acusaciones.
<verse eid="ACT 19:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 19:39"/>Si tienen otras quejas, pueden resolverlas en una asamblea legal.
<verse eid="ACT 19:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 19:40"/>Con lo que estamos haciendo nos arriesgamos a ser acusados de causar disturbios, ya que no hay ninguna razón que justifique este alboroto.
<verse eid="ACT 19:40"/><verse eid="ACT 19:40"/></para>
  <chapter eid="ACT 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="ACT 20"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 20:1"/>Cuando terminó el alboroto, Pablo mandó llamar a los discípulos. Después de animarlos, se despidió de ellos y partió hacia Macedonia.
<verse eid="ACT 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 20:2"/>Viajó por aquellas regiones, animando con muchas palabras a los creyentes, y después llegó a Grecia.
<verse eid="ACT 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 20:3"/>Se quedó allí 3 meses. Cuando estaba a punto de embarcarse hacia Siria, se enteró de que los judíos tramaban un atentado  contra él, así que decidió regresar por Macedonia.
<verse eid="ACT 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 20:4"/>Lo acompañaron hasta Asia  Sópater, hijo de Pirro de Berea; Aristarco y Segundo de Tesalónica; Gayo de Derbe; Timoteo; y Tíquico y Trófimo de la provincia de Asia.
<verse eid="ACT 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 20:5"/>Estos hombres salieron antes y nos esperaron en Troas.
<verse eid="ACT 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 20:6"/>Después de la fiesta de los panes sin levadura, salimos de Filipos y 5 días más tarde llegamos a Troas, donde nos reunimos con ellos. Allí nos quedamos 7 días.
<verse eid="ACT 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 20:7"/>El primer día de la semana nos reunimos para partir el pan. Como Pablo iba a salir al día siguiente, estuvo hablando hasta la medianoche.
<verse eid="ACT 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 20:8"/>Había muchas lámparas en la sala del piso superior donde estábamos reunidos.
<verse eid="ACT 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 20:9"/>Pablo siguió hablando por largo rato. Un joven llamado Eutico, que estaba sentado en la ventana, se quedó profundamente dormido. Cayó desde el tercer piso. Cuando lo levantaron, estaba muerto.
<verse eid="ACT 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 20:10"/>Pablo bajó corriendo, se inclinó sobre él y lo abrazó.—No se alarmen —dijo—. Está vivo.
<verse eid="ACT 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 20:11"/>Después subió de nuevo, partió el pan y comió. Siguió hablando hasta el amanecer. Entonces se fue.
<verse eid="ACT 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 20:12"/>Al joven se lo llevaron con vida, y todos quedaron muy consolados.
<verse eid="ACT 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 20:13"/>Nosotros nos adelantamos y navegamos hasta Asón, donde debíamos recoger a Pablo, pues él había decidido ir por tierra hasta allá.
<verse eid="ACT 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 20:14"/>Nos encontramos con él en Asón. Embarcó con nosotros y desde allí navegamos hacia Mitilene.
<verse eid="ACT 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 20:15"/>Al día siguiente pasamos cerca de Quío. Al otro día cruzamos hacia Samos, y al día siguiente llegamos a Mileto.
<verse eid="ACT 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 20:16"/>Pablo había decidido pasar de largo por Éfeso porque quería llegar a Jerusalén a tiempo para la fiesta de Pentecostés.
<verse eid="ACT 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 20:17"/>Desde Mileto mandó llamar a los ancianos de la iglesia de Éfeso.
<verse eid="ACT 20:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 20:18"/>Cuando llegaron, les dijo:—Ustedes saben bien cómo me he comportado todo el tiempo, desde el primer día que llegué a Asia hasta hoy.
<verse eid="ACT 20:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 20:19"/>Saben cómo, con toda humildad y con lágrimas, he servido al Señor, a pesar de las pruebas que enfrenté por las conspiraciones de los judíos.
<verse eid="ACT 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 20:20"/>Ustedes saben que no dejé de enseñarles nada que les fuera útil. Les enseñé en público y en sus casas.
<verse eid="ACT 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 20:21"/>He testificado tanto a judíos como a no judíos que deben arrepentirse delante de Dios y tener fe en nuestro Señor Jesucristo.
<verse eid="ACT 20:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 20:22"/>»Ahora voy a Jerusalén, llevado por el Espíritu. No sé lo que me espera allá,
<verse eid="ACT 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 20:23"/>pero el Espíritu Santo me advierte en cada ciudad que me esperan prisiones y sufrimientos.
<verse eid="ACT 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 20:24"/>Sin embargo, no considero que mi vida tenga ningún valor para mí. Lo único que me importa es terminar la carrera y completar el ministerio que el Señor Jesús me encomendó: dar testimonio del mensaje de la gracia de Dios.
<verse eid="ACT 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 20:25"/>»Ahora sé que ninguno de ustedes, entre quienes he proclamado el reino de Dios, volverá a verme.
<verse eid="ACT 20:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 20:26"/>Por eso, les declaro hoy que no soy responsable si alguno de ustedes se pierde,
<verse eid="ACT 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 20:27"/>porque nunca he vacilado a la hora de anunciarles todo el propósito de Dios.
<verse eid="ACT 20:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 20:28"/>Por lo tanto, cuídense ustedes mismos y cuiden el rebaño sobre el cual el Espíritu Santo los ha puesto como supervisores. Pastoreen la iglesia de Dios, que él compró con su propia sangre.
<verse eid="ACT 20:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 20:29"/>Sé que después de mi partida entrarán en medio de ustedes lobos feroces que no perdonarán al rebaño.
<verse eid="ACT 20:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 20:30"/>Incluso algunos de entre ustedes mismos distorsionarán la verdad para arrastrar seguidores.
<verse eid="ACT 20:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 20:31"/>Por eso, estén alerta. Recuerden que durante 3 años no dejé de amonestar a cada uno de ustedes, día y noche, con lágrimas.
<verse eid="ACT 20:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 20:32"/>Ahora los encomiendo a Dios y al mensaje de su gracia, que tiene poder para edificarlos y darles herencia entre todos los que han sido santificados.
<verse eid="ACT 20:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 20:33"/>No he codiciado el dinero ni la ropa de nadie.
<verse eid="ACT 20:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 20:34"/>Ustedes saben que con estas manos trabajé para proveer mis propias necesidades y las de quienes estaban conmigo.
<verse eid="ACT 20:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 20:35"/>En todo les he enseñado que así deben trabajar duro para ayudar a los necesitados, recordando las palabras del Señor Jesús: "Hay más felicidad en dar que en recibir".
<verse eid="ACT 20:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 20:36"/>Cuando terminó de hablar, se arrodilló con todos ellos y oró.
<verse eid="ACT 20:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 20:37"/>Entonces todos comenzaron a llorar desconsoladamente, y abrazaron y besaron a Pablo.
<verse eid="ACT 20:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 20:38"/>Lo que más les dolía era que había dicho que no volverían a verlo. Luego lo acompañaron al barco.
<verse eid="ACT 20:38"/><verse eid="ACT 20:38"/></para>
  <chapter eid="ACT 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="ACT 21"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 21:1"/>Después de despedirnos de ellos, navegamos directamente hacia Cos. Al día siguiente llegamos a Rodas, y de allí continuamos hacia Pátara.
<verse eid="ACT 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 21:2"/>Allí encontramos un barco que iba a Fenicia y nos embarcamos.
<verse eid="ACT 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 21:3"/>Cuando divisamos Chipre, la dejamos a nuestra izquierda y navegamos hacia Siria. Llegamos a Tiro, donde el barco tenía que descargar.
<verse eid="ACT 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 21:4"/>Allí encontramos a los discípulos y nos quedamos con ellos 7 días. Ellos, por medio del Espíritu, le advertían a Pablo que no fuera a Jerusalén.
<verse eid="ACT 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 21:5"/>Al cabo de unos días, salimos y continuamos nuestro viaje. Todos los discípulos, con sus esposas e hijos, nos acompañaron hasta las afueras de la ciudad. Allí, en la playa, nos arrodillamos y oramos.
<verse eid="ACT 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 21:6"/>Nos despedimos, subimos al barco, y ellos regresaron a sus casas.
<verse eid="ACT 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 21:7"/>Después de salir de Tiro, llegamos a Tolemaida. Allí saludamos a los hermanos y nos quedamos con ellos 1 día.
<verse eid="ACT 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 21:8"/>Al día siguiente salimos y llegamos a Cesarea. Nos hospedamos en la casa de Felipe el evangelista, que era uno de los 7.
<verse eid="ACT 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 21:9"/>Felipe tenía 4 hijas solteras que profetizaban.
<verse eid="ACT 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 21:10"/>Después de varios días, llegó de Judea un profeta llamado Ágabo.
<verse eid="ACT 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 21:11"/>Vino a vernos. Tomó el cinturón de Pablo, se ató con él los pies y las manos, y dijo:—Esto dice el Espíritu Santo: "Así atarán los judíos de Jerusalén al dueño de este cinturón y lo entregarán a los paganos".
<verse eid="ACT 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 21:12"/>Cuando escuchamos esto, tanto nosotros como los creyentes de Cesarea le rogamos a Pablo que no fuera a Jerusalén.
<verse eid="ACT 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 21:13"/>—¿Por qué lloran y me parten el corazón? —respondió Pablo—. Estoy dispuesto no solo a ser atado, sino también a morir en Jerusalén por el nombre del Señor Jesús.
<verse eid="ACT 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 21:14"/>Como no pudimos convencerlo, dejamos de insistir y exclamamos:—Que se haga la voluntad del Señor.
<verse eid="ACT 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 21:15"/>Después de esto, recogimos nuestras cosas y partimos hacia Jerusalén.
<verse eid="ACT 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 21:16"/>Fuimos acompañados por algunos discípulos de Cesarea. Ellos nos llevaron a la casa de Mnasón, donde nos hospedaríamos. Mnasón era de Chipre y era uno de los primeros discípulos.
<verse eid="ACT 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 21:17"/>Cuando llegamos a Jerusalén, los hermanos nos recibieron con alegría.
<verse eid="ACT 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 21:18"/>Al día siguiente, Pablo fue con nosotros a visitar a Santiago, y todos los ancianos estaban presentes.
<verse eid="ACT 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 21:19"/>Después de saludarlos, Pablo les contó en detalle todo lo que Dios había hecho entre los no judíos por medio de él.
<verse eid="ACT 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 21:20"/>Cuando lo oyeron, alabaron a Dios. Pero le dijeron:—Hermano, como sabes, hay miles de judíos que han creído, y todos son celosos de la ley.
<verse eid="ACT 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 21:21"/>Ellos han oído que tú enseñas a todos los judíos que viven entre los no judíos a abandonar la ley de Moisés. Dicen que les enseñas a no circuncidar a sus hijos ni seguir nuestras costumbres.
<verse eid="ACT 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 21:22"/>¿Qué vamos a hacer? Todos se van a enterar  de que has llegado.
<verse eid="ACT 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 21:23"/>Por eso, te vamos a decir lo que debes hacer. Hay aquí 4 hombres que han hecho un voto.
<verse eid="ACT 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 21:24"/>Únete a ellos, purifícate con ellos y cubre sus gastos para que se rapen la cabeza. Así todos comprobarán que los informes sobre ti son falsos y que tú también cumples la ley.
<verse eid="ACT 21:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 21:25"/>En cuanto a los creyentes no judíos, ya les hemos escrito. Saben que deben abstenerse de comer alimentos ofrecidos a los ídolos y de comer carne con sangre y de animales estrangulados; y que deben abstenerse de la inmoralidad sexual.
<verse eid="ACT 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 21:26"/>Pablo estuvo de acuerdo. Al día siguiente fue con ellos al templo para completar el ritual de purificación. Allí anunció la fecha en que terminaría el período de purificación y se presentaría la ofrenda por cada uno de ellos.
<verse eid="ACT 21:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 21:27"/>Cuando estaban a punto de cumplirse los 7 días, algunos judíos de la provincia de Asia vieron a Pablo en el templo e incitaron a la multitud contra él.
<verse eid="ACT 21:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 21:28"/>—¡Varones de Israel, ayúdennos! —gritaron mientras lo agarraban—. Este es el hombre que anda enseñando a todos en todas partes contra nuestro pueblo, contra la ley y contra este lugar. Además, ha metido a unos paganos en el templo y ha profanado este lugar sagrado.
<verse eid="ACT 21:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 21:29"/>Decían esto porque habían visto a Pablo en la ciudad con Trófimo, un creyente no judío de Éfeso, y suponían que Pablo lo había llevado al templo.
<verse eid="ACT 21:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 21:30"/>Cuando escucharon esto, toda la ciudad se alborotó. La gente se abalanzó contra Pablo. Lo arrastraron fuera del templo y de inmediato cerraron las puertas.
<verse eid="ACT 21:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 21:31"/>Cuando estaban a punto de matarlo, alguien le avisó al comandante de la guarnición romana que toda la ciudad de Jerusalén estaba alborotada.
<verse eid="ACT 21:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 21:32"/>De inmediato, tomó soldados y oficiales y corrió hacia la multitud. Cuando la gente vio al comandante y a los soldados, dejaron de golpear a Pablo.
<verse eid="ACT 21:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 21:33"/>El comandante arrestó a Pablo y ordenó que lo sujetaran con 2 cadenas. Luego preguntó quién era y qué había hecho.
<verse eid="ACT 21:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 21:34"/>Unos gritaban una cosa y otros gritaban otra. Como el comandante no podía entender nada en medio de aquel tumulto, ordenó que llevaran a Pablo a la fortaleza.
<verse eid="ACT 21:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 21:35"/>Cuando llegaron a las escaleras de la fortaleza, la multitud se volvió tan violenta que los soldados tuvieron que llevar en volandas a Pablo para protegerlo.
<verse eid="ACT 21:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 21:36"/>—¡Que lo maten! —gritaba la multitud detrás de ellos.
<verse eid="ACT 21:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 21:37"/>Cuando estaban a punto de meterlo en la fortaleza, Pablo le preguntó al comandante:—¿Puedo decirte algo?—¡Hablas griego! —respondió el comandante—.
<verse eid="ACT 21:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 21:38"/>¿No eres tú el egipcio que hace algún tiempo provocó una rebelión y llevó 4.000 guerrilleros al desierto?
<verse eid="ACT 21:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 21:39"/>Pablo respondió:—No. Yo soy judío, de Tarso, una ciudad importante de Cilicia. Por favor, permíteme hablar al pueblo.
<verse eid="ACT 21:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 21:40"/>El comandante le dio permiso. Pablo, de pie en las escaleras, hizo señas con la mano para pedir silencio. Cuando todos se callaron, les habló en la lengua de los hebreos.
<verse eid="ACT 21:40"/><verse eid="ACT 21:40"/></para>
  <chapter eid="ACT 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="ACT 22"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 22:1"/>—Padres y hermanos, escuchen mi defensa.
<verse eid="ACT 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 22:2"/>Cuando oyeron que les hablaba en la lengua de los hebreos, guardaron más silencio. Entonces Pablo continuó:
<verse eid="ACT 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 22:3"/>—Yo soy judío, nacido en Tarso de Cilicia, pero criado en esta ciudad. Fui instruido a los pies de Gamaliel según la estricta interpretación de la ley de nuestros antepasados. Era tan celoso por Dios como cualquiera de ustedes lo es hoy.
<verse eid="ACT 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 22:4"/>Perseguí a muerte a los seguidores de este Camino. Arresté y metí en la cárcel tanto a hombres como a mujeres.
<verse eid="ACT 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 22:5"/>El sumo sacerdote y todo el consejo supremo pueden dar testimonio de esto. Ellos me dieron cartas para presentar ante los hermanos judíos de Damasco. Fui allá para arrestar a los creyentes y traerlos a Jerusalén para ser castigados.
<verse eid="ACT 22:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 22:6"/>Pero cuando iba de camino y me acercaba a Damasco, a eso del mediodía, de repente una luz intensa del cielo brilló a mi alrededor.
<verse eid="ACT 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 22:7"/>Caí al suelo y oí una voz que me decía: "Saulo, Saulo, ¿por qué me persigues?".
<verse eid="ACT 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 22:8"/>Yo pregunté: "¿Quién eres, Señor?". Él me contestó: "Yo soy Jesús de Nazaret, a quien tú persigues".
<verse eid="ACT 22:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 22:9"/>Los que me acompañaban vieron la luz, pero no oyeron la voz que me habló.
<verse eid="ACT 22:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 22:10"/>Yo pregunté: "¿Qué debo hacer, Señor?". El Señor me respondió: "Levántate y entra en Damasco. Allí se te dirá todo lo que debes hacer".
<verse eid="ACT 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 22:11"/>Mis compañeros me llevaron de la mano a Damasco, porque el resplandor de aquella luz me había dejado ciego.
<verse eid="ACT 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 22:12"/>»Allí vino a verme un hombre llamado Ananías, una persona fiel que obedecía la ley y era respetado por todos los judíos de Damasco.
<verse eid="ACT 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 22:13"/>Se acercó, se puso a mi lado y me dijo: "Hermano Saulo, recobra la vista". En ese mismo instante recobré la vista y pude verlo.
<verse eid="ACT 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 22:14"/>Luego me dijo: "El Dios de nuestros antepasados te ha elegido para que conozcas su voluntad, para que veas al Justo y oigas las palabras de su boca.
<verse eid="ACT 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 22:15"/>Serás su testigo ante toda la humanidad de lo que has visto y escuchado.
<verse eid="ACT 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 22:16"/>Vamos, ¿qué esperas? Levántate, bautízate y lava tus pecados invocando su nombre".
<verse eid="ACT 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 22:17"/>»Cuando regresé a Jerusalén, mientras oraba en el templo, tuve una visión.
<verse eid="ACT 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 22:18"/>Vi al Señor que me decía: "Date prisa. Sal ahora mismo de Jerusalén, porque no creerán tu testimonio sobre mí".
<verse eid="ACT 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 22:19"/>Yo le respondí: "Señor, ellos saben que yo iba de sinagoga en sinagoga encarcelando y golpeando a los que creían en ti.
<verse eid="ACT 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 22:20"/>Cuando mataron a Esteban, tu testigo, yo estaba allí dando mi aprobación y cuidando la ropa de quienes lo mataban".
<verse eid="ACT 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 22:21"/>Pero el Señor me dijo: "Vete, porque te enviaré lejos, a los que no son judíos".
<verse eid="ACT 22:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 22:22"/>La multitud lo escuchó hasta que dijo esto. Entonces gritaron:—¡Quítenlo de este mundo! ¡No merece vivir!
<verse eid="ACT 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 22:23"/>La gente seguía gritando, tiraba su ropa y arrojaba polvo al aire.
<verse eid="ACT 22:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 22:24"/>El comandante ordenó entonces que llevaran a Pablo al cuartel y lo interrogaran a latigazos para averiguar por qué gritaban así contra él.
<verse eid="ACT 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 22:25"/>Cuando lo estaban atando con correas para azotarlo, Pablo le preguntó al capitán que estaba allí:—¿La ley les permite azotar a un ciudadano romano sin haberlo juzgado?
<verse eid="ACT 22:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 22:26"/>El capitán fue y le avisó al comandante:—¿Qué vas a hacer? Este hombre es ciudadano romano.
<verse eid="ACT 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 22:27"/>El comandante fue adonde estaba Pablo y le preguntó:—Dime, ¿es verdad que eres ciudadano romano?Pablo contestó:—Sí, lo soy.
<verse eid="ACT 22:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 22:28"/>El comandante le dijo:—Yo pagué una gran suma de dinero para obtener esta ciudadanía.Pablo respondió:—Pues yo la tengo de nacimiento.
<verse eid="ACT 22:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 22:29"/>Los que iban a interrogarlo se retiraron enseguida. El comandante también sintió miedo al darse cuenta de que había encadenado a un ciudadano romano.
<verse eid="ACT 22:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 22:30"/>Al día siguiente, el comandante ordenó que desataran a Pablo. Quería saber exactamente de qué lo acusaban los judíos, así que convocó a los jefes de los sacerdotes y a todo el consejo supremo. Luego llevó a Pablo para que compareciera ante ellos.
<verse eid="ACT 22:30"/><verse eid="ACT 22:30"/></para>
  <chapter eid="ACT 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="ACT 23"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 23:1"/>Pablo miró fijamente a los del consejo supremo y les dijo:—Hermanos, tengo la conciencia totalmente tranquila en cuanto a mi conducta ante Dios hasta hoy.
<verse eid="ACT 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 23:2"/>Entonces el sumo sacerdote Ananías ordenó a los que estaban cerca de Pablo que lo golpearan en la boca.
<verse eid="ACT 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 23:3"/>Pablo reaccionó exclamando:—¡Dios te golpeará a ti, hipócrita! Estás sentado ahí para juzgarme según la ley, pero tú mismo la quebrantas al ordenar que me golpeen.
<verse eid="ACT 23:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 23:4"/>Los que estaban cerca de Pablo le dijeron:—¿Cómo te atreves a insultar al sumo sacerdote de Dios?
<verse eid="ACT 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 23:5"/>Pablo les respondió:—Hermanos, no sabía que él era el sumo sacerdote. Las Escrituras dicen: "No ofendan ni maldigan a los jueces ni al jefe de su pueblo".
<verse eid="ACT 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 23:6"/>Como Pablo sabía que algunos de ellos eran saduceos y otros fariseos, exclamó:—Hermanos, yo soy fariseo, hijo de fariseos. Me están juzgando por mi esperanza en la resurrección de los muertos.
<verse eid="ACT 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 23:7"/>Apenas dijo esto, se inició una discusión entre los fariseos y los saduceos, y la asamblea se dividió.
<verse eid="ACT 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 23:8"/>Los saduceos afirman que no hay resurrección ni ángeles ni espíritus. Los fariseos, en cambio, creen en todo esto.
<verse eid="ACT 23:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 23:9"/>Se formó un gran alboroto. Algunos maestros de la ley del grupo de los fariseos se pusieron de pie y dijeron con firmeza:—No encontramos nada malo en este hombre. ¿Y si realmente le habló un espíritu o un ángel?
<verse eid="ACT 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 23:10"/>La discusión se intensificaba cada vez más. Entonces el comandante temió que despedazaran a Pablo, así que ordenó a los soldados que bajaran, lo sacaran de allí por la fuerza y lo llevaran al cuartel.
<verse eid="ACT 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 23:11"/>A la noche siguiente, el Señor se le apareció a Pablo y le dijo:—Ten ánimo. Así como has dado testimonio de mí en Jerusalén, también debes hacerlo en Roma.
<verse eid="ACT 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 23:12"/>A la mañana siguiente, muy temprano, los judíos tramaron una conspiración y juraron bajo maldición que no comerían ni beberían hasta que mataran a Pablo. 
<verse eid="ACT 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 23:13"/>Fueron más de 40 hombres los que participaron en este complot.
<verse eid="ACT 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 23:14"/>Se presentaron ante los jefes de los sacerdotes y los ancianos y les dijeron:—Nosotros hemos jurado bajo maldición que no comeremos nada hasta que matemos a Pablo.
<verse eid="ACT 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 23:15"/>Ahora pídanle ustedes al comandante, con el respaldo del consejo supremo, que traiga a Pablo ante ustedes mañana. Háganlo con el pretexto de que quieren examinar su caso con más detalle. Nosotros estaremos listos para matarlo durante el trayecto.
<verse eid="ACT 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 23:16"/>Pero el hijo de la hermana de Pablo se enteró del complot. Fue al cuartel y le avisó a Pablo.
<verse eid="ACT 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 23:17"/>Pablo llamó a uno de los capitanes y le dijo:—Este joven tiene algo importante que decirle al comandante. Llévalo con él.
<verse eid="ACT 23:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 23:18"/>Entonces el capitán lo llevó ante el comandante y le dijo:—El preso Pablo me pidió que trajera a este joven ante ti porque tiene algo que decirte.
<verse eid="ACT 23:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 23:19"/>El comandante tomó al joven de la mano y lo llevó aparte. Le preguntó:—¿Qué tienes que decirme?
<verse eid="ACT 23:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 23:20"/>El joven le contó:—Los judíos se han puesto de acuerdo para pedirte que lleves mañana a Pablo ante el consejo supremo, con el pretexto de que quieren investigar su caso con más detalle.
<verse eid="ACT 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 23:21"/>No les hagas caso. Más de 40 hombres estarán escondidos en el camino esperándolo. Han jurado no comer ni beber hasta matarlo, y están dispuestos a que caiga sobre ellos una maldición si no lo hacen. Ya están listos, solo esperan que tú les concedas su petición.
<verse eid="ACT 23:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 23:22"/>El comandante despidió al joven y le dijo:—No le digas a nadie que me has contado esto.
<verse eid="ACT 23:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 23:23"/>Luego llamó a 2 de sus capitanes y les ordenó:—Preparen 200 soldados de infantería, 70 de caballería y 200 lanceros para ir a Cesarea esta noche a las 9.
<verse eid="ACT 23:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 23:24"/>Preparen también caballos para que Pablo llegue a salvo ante el gobernador Félix.
<verse eid="ACT 23:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 23:25"/>Además, envió una carta que decía:
<verse eid="ACT 23:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 23:26"/>«De Claudio Lisias para su excelencia, el gobernador Félix. Saludos.
<verse eid="ACT 23:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 23:27"/>Los judíos arrestaron a este hombre y estaban a punto de matarlo. Cuando supe que era ciudadano romano, llegué con mis soldados y lo rescaté.
<verse eid="ACT 23:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 23:28"/>Quería saber de qué lo acusaban, así que lo llevé ante el consejo supremo judío.
<verse eid="ACT 23:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 23:29"/>Descubrí que lo acusaban de asuntos relacionados con su ley, pero no tenían ninguna acusación que lo hiciera merecedor de muerte o prisión.
<verse eid="ACT 23:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 23:30"/>Cuando me avisaron de los planes que tenían contra este hombre, decidí enviártelo de inmediato. Les ordené a sus acusadores que presenten ante ti los cargos que tienen contra él».
<verse eid="ACT 23:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 23:31"/>Los soldados cumplieron las órdenes. Durante la noche llevaron a Pablo hasta Antípatris.
<verse eid="ACT 23:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 23:32"/>Al día siguiente, los soldados de caballería continuaron con él, mientras los demás regresaron al cuartel.
<verse eid="ACT 23:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 23:33"/>Cuando los soldados de caballería llegaron a Cesarea, entregaron la carta al gobernador y le presentaron a Pablo.
<verse eid="ACT 23:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 23:34"/>Félix leyó la carta y le preguntó a Pablo de qué provincia era. Cuando supo que era de Cilicia,
<verse eid="ACT 23:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 23:35"/>le dijo:—Escucharé tu caso cuando lleguen tus acusadores.Luego ordenó que lo mantuvieran bajo custodia en el palacio de Herodes.
<verse eid="ACT 23:35"/><verse eid="ACT 23:35"/></para>
  <chapter eid="ACT 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="ACT 24"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 24:1"/>Pasaron 5  días. Llegó el sumo sacerdote Ananías acompañado de algunos ancianos y de un abogado llamado Tértulo. Fueron ante el gobernador para acusar a Pablo.
<verse eid="ACT 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 24:2"/>Cuando trajeron a Pablo, Tértulo comenzó a presentar los cargos contra él:—Excelentísimo Félix, bajo tu mandato  hemos disfrutado de un largo período de paz. Gracias a tu previsión, esta nación ha experimentado buenas reformas.
<verse eid="ACT 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 24:3"/>Reconocemos todo esto con profunda gratitud en todo tiempo y lugar.
<verse eid="ACT 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 24:4"/>Pero, para no quitarte más tiempo, te ruego que tengas la bondad de escucharnos brevemente.
<verse eid="ACT 24:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 24:5"/>Hemos comprobado que este hombre es una plaga. Causa disturbios entre los judíos por todo el mundo. Es líder de la secta de los nazarenos.
<verse eid="ACT 24:5"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 24:7"/>Incluso intentó profanar el templo, por eso lo arrestamos.1
<verse eid="ACT 24:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 24:8"/>Tú mismo puedes interrogarlo y comprobar que todo lo que decimos contra él es verdad.
<verse eid="ACT 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 24:9"/>Los judíos ratificaron la acusación y confirmaron que era cierta.
<verse eid="ACT 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 24:10"/>El gobernador le hizo una señal a Pablo para que hablara. Pablo respondió:—Sé que desde hace muchos años eres juez de esta nación. Por eso presento mi defensa con confianza.
<verse eid="ACT 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 24:11"/>Tú mismo puedes comprobar que hace apenas 12 días llegué a Jerusalén para adorar en el templo.
<verse eid="ACT 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 24:12"/>Mis acusadores no me encontraron discutiendo con nadie en el templo ni alborotando a la gente en las sinagogas ni en ningún otro lugar de la ciudad.
<verse eid="ACT 24:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 24:13"/>Tampoco pueden demostrar las acusaciones que hacen contra mí.
<verse eid="ACT 24:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 24:14"/>Pero esto sí te confieso: yo adoro al Dios de nuestros antepasados siguiendo el Camino que mis acusadores llaman secta. Creo todo lo que enseña la ley y todo lo que está escrito en los profetas.
<verse eid="ACT 24:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 24:15"/>Comparto con ellos la esperanza en Dios de que un día él resucitará tanto a los justos como a los injustos.
<verse eid="ACT 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 24:16"/>Por eso procuro mantener siempre limpia mi conciencia delante de Dios y de los demás.
<verse eid="ACT 24:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 24:17"/>»Después de varios años fuera de Jerusalén, regresé para traer unos donativos a mi pueblo y presentar ofrendas.
<verse eid="ACT 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 24:18"/>Eso es lo que estaba haciendo en el templo. Ya me había purificado cuando me encontraron. No había conmigo ninguna multitud ni estaba causando ningún alboroto.
<verse eid="ACT 24:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 24:19"/>Los que me encontraron fueron unos judíos de la provincia de Asia. Ellos son los que deberían estar aquí frente a ti para acusarme, si es que tienen algo contra mí.
<verse eid="ACT 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 24:20"/>Pero si no tienen nada, que estos que están aquí digan qué delito encontraron en mí cuando comparecí ante el consejo supremo.
<verse eid="ACT 24:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 24:21"/>Tal vez me acusan por lo que exclamé en medio de ellos: "Me están juzgando hoy por mi creencia en la resurrección de los muertos".
<verse eid="ACT 24:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 24:22"/>Félix, que estaba bien informado acerca del Camino, aplazó la audiencia cuando escuchó esto. Les dijo:—Cuando venga el comandante Lisias, decidiré su caso.
<verse eid="ACT 24:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 24:23"/>Luego le ordenó al capitán que mantuviera preso a Pablo, pero que le diera cierta libertad y permitiera a sus amigos atenderlo.
<verse eid="ACT 24:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 24:24"/>Algunos días después, Félix llegó acompañado de Drusila, su esposa, que era judía. Mandó llamar a Pablo y lo escuchó hablar acerca de la fe en Cristo Jesús.
<verse eid="ACT 24:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 24:25"/>Cuando Pablo habló sobre la justicia, el dominio propio y el juicio venidero, Félix tuvo miedo. Entonces le dijo:—Basta por ahora. Puedes retirarte. Cuando tenga oportunidad, te mandaré llamar de nuevo.
<verse eid="ACT 24:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 24:26"/>Félix mandaba llamar a Pablo con frecuencia y conversaba con él, esperando que Pablo le ofreciera dinero.
<verse eid="ACT 24:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 24:27"/>Al cabo de 2 años, Porcio Festo sustituyó a Félix en su puesto. Como Félix quería quedar bien con los judíos, dejó a Pablo en la cárcel.
<verse eid="ACT 24:27"/><verse eid="ACT 24:27"/></para>
  <chapter eid="ACT 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="ACT 25"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 25:1"/>Festo llegó a la provincia y a los 3 días subió de Cesarea a Jerusalén.
<verse eid="ACT 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 25:2"/>Estando allí, los jefes de los sacerdotes y los líderes judíos presentaron sus acusaciones contra Pablo.
<verse eid="ACT 25:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 25:3"/>Le insistieron a Festo para que les hiciera el favor de trasladar a Pablo a Jerusalén. Ellos planeaban tenderle una emboscada y matarlo en el camino.
<verse eid="ACT 25:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 25:4"/>Pero Festo les respondió: —Pablo está preso en Cesarea, y dentro de poco yo mismo iré para allá.
<verse eid="ACT 25:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 25:5"/>Que vengan conmigo algunos líderes de ustedes y que allí presenten sus acusaciones, si es que él ha hecho algo malo.
<verse eid="ACT 25:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 25:6"/>Festo pasó entre ellos unos 8 o 10 días. Después bajó a Cesarea. Al día siguiente ocupó su lugar en el tribunal y mandó traer a Pablo.
<verse eid="ACT 25:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 25:7"/>Cuando Pablo entró, los judíos que habían venido de Jerusalén lo rodearon y presentaron contra él muchas acusaciones graves. Pero no pudieron probarlas.
<verse eid="ACT 25:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 25:8"/>Pablo se defendió diciendo:—No he hecho nada malo, ni contra la ley de los judíos ni contra el templo ni contra el césar.
<verse eid="ACT 25:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 25:9"/>Entonces Festo, queriendo quedar bien con los judíos, le preguntó a Pablo:—¿Quieres ir a Jerusalén para ser juzgado allí ante mí por estos cargos?
<verse eid="ACT 25:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 25:10"/>Pablo contestó:—Estoy ante el tribunal del césar, que es donde debo ser juzgado. No les he hecho nada malo a los judíos, como tú mismo sabes muy bien.
<verse eid="ACT 25:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 25:11"/>Si he hecho algo que merezca la muerte, no me niego a morir. Pero si las acusaciones que estos judíos presentan contra mí no son ciertas, nadie tiene derecho a entregarme a ellos. ¡Apelo al césar!
<verse eid="ACT 25:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 25:12"/>Festo consultó con sus consejeros y después le dijo:—Has apelado al césar. ¡Al césar irás!
<verse eid="ACT 25:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 25:13"/>Unos días después, el rey Agripa llegó a Cesarea acompañado de Berenice para saludar a Festo.
<verse eid="ACT 25:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 25:14"/>Como estuvieron allí varios días, Festo le habló al rey sobre el caso de Pablo. Le dijo:—Hay aquí un hombre que Félix dejó en la cárcel.
<verse eid="ACT 25:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 25:15"/>Cuando fui a Jerusalén, los jefes de los sacerdotes y los ancianos de los judíos presentaron acusaciones contra él. Exigieron que lo condenara.
<verse eid="ACT 25:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 25:16"/>Les respondí que no es costumbre romana entregar a nadie sin que antes se enfrente a sus acusadores y tenga la oportunidad de defenderse de los cargos.
<verse eid="ACT 25:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 25:17"/>Cuando ellos vinieron aquí, no lo dejé para más adelante. Al día siguiente me senté en el tribunal y mandé traer al hombre.
<verse eid="ACT 25:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 25:18"/>Pero cuando sus acusadores se presentaron, no lo acusaron de ninguno de los delitos que yo esperaba.
<verse eid="ACT 25:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 25:19"/>Lo acusaron de asuntos relacionados con su religión y de que Pablo asegura que un tal Jesús, que murió, está vivo.
<verse eid="ACT 25:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 25:20"/>Como yo no sabía cómo investigar estos asuntos, le pregunté si estaría dispuesto a ir a Jerusalén para ser juzgado allí.
<verse eid="ACT 25:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 25:21"/>Pero Pablo apeló para que su caso fuera decidido por el emperador, así que ordené que lo mantuvieran preso hasta que pudiera enviarlo a Roma.
<verse eid="ACT 25:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 25:22"/>Agripa le dijo a Festo:—Me gustaría escuchar a ese hombre.Festo le contestó:—Mañana mismo lo escucharás.
<verse eid="ACT 25:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 25:23"/>Al día siguiente, Agripa y Berenice llegaron a la sala de audiencias con gran pompa. Los acompañaban los militares de más alto rango y los hombres importantes de la ciudad. Festo ordenó que trajeran a Pablo
<verse eid="ACT 25:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 25:24"/>y dijo:—Rey Agripa y todos los presentes, aquí tienen a este hombre. Todo el pueblo judío me ha presentado acusaciones contra él, tanto en Jerusalén como aquí en Cesarea, exigiendo a gritos que muera.
<verse eid="ACT 25:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 25:25"/>Sin embargo, yo no he encontrado que haya hecho nada que merezca la muerte. Pero, como apeló al césar, he decidido enviarlo a Roma.
<verse eid="ACT 25:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 25:26"/>Pero no tengo nada concreto que escribir sobre él al césar. Por eso lo he traído ante ustedes, y especialmente ante ti, rey Agripa, para que después de interrogarlo yo tenga algo que escribir en mi carta al césar.
<verse eid="ACT 25:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 25:27"/>Me parece absurdo enviar un prisionero sin especificar de qué se le puede acusar.
<verse eid="ACT 25:27"/><verse eid="ACT 25:27"/></para>
  <chapter eid="ACT 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="ACT 26"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 26:1"/>Entonces Agripa le dijo a Pablo:—Tienes permiso para hablar en tu defensa.Pablo hizo un gesto con la mano y comenzó su defensa:
<verse eid="ACT 26:1"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 26:3"/>—Rey Agripa, me considero afortunado de poder defenderme hoy ante ti de todas las acusaciones que los judíos han presentado contra mí. Lo digo especialmente porque tú conoces bien todas las costumbres y controversias de los judíos. Por eso te pido que me escuches con paciencia.
<verse eid="ACT 26:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 26:4"/>Todos los judíos saben cómo he vivido desde mi juventud, tanto en mi propio país como en Jerusalén.
<verse eid="ACT 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 26:5"/>Me conocen desde hace mucho tiempo. Si quisieran, podrían testificar que viví como fariseo, siguiendo la secta más estricta de nuestra religión.
<verse eid="ACT 26:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 26:6"/>Ahora estoy siendo juzgado por la esperanza que tengo en la promesa que Dios hizo a nuestros antepasados.
<verse eid="ACT 26:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 26:7"/>Esta es la promesa que nuestras 12 tribus esperan alcanzar mientras sirven a Dios con fervor día y noche. Rey Agripa, es precisamente por esta esperanza por lo que los judíos me acusan.
<verse eid="ACT 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 26:8"/>»¿Por qué les parece increíble que Dios resucite a los muertos?
<verse eid="ACT 26:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 26:9"/>Yo mismo estaba convencido de que debía hacer todo lo posible para luchar contra el nombre de Jesús de Nazaret.
<verse eid="ACT 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 26:10"/>Eso fue precisamente lo que hice en Jerusalén. Con la autoridad de los jefes de los sacerdotes, encerré en prisión a muchos creyentes. Cuando los condenaban a muerte, yo daba mi voto en contra de ellos.
<verse eid="ACT 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 26:11"/>Muchas veces fui de sinagoga en sinagoga castigándolos para obligarlos a blasfemar. Estaba tan furioso contra ellos que los perseguía hasta en ciudades extranjeras.
<verse eid="ACT 26:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 26:12"/>»Con ese propósito viajaba yo a Damasco, con la autorización y el encargo de los jefes de los sacerdotes.
<verse eid="ACT 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 26:13"/>A mediodía, oh rey, iba yo por el camino cuando vi una luz del cielo más brillante que el sol. Esa luz nos envolvió a mí y a mis acompañantes.
<verse eid="ACT 26:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 26:14"/>Todos caímos al suelo y oí una voz que me decía en arameo: "Saulo, Saulo, ¿por qué me persigues? Te haces daño a ti mismo".
<verse eid="ACT 26:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 26:15"/>Yo pregunté: "¿Quién eres, Señor?". El Señor me contestó: "Yo soy Jesús, a quien tú persigues.
<verse eid="ACT 26:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 26:16"/>Levántate y escucha lo que voy a decirte. Me he aparecido a ti para nombrarte mi siervo y testigo de lo que has visto hoy y de lo que te mostraré en el futuro.
<verse eid="ACT 26:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 26:17"/>Te protegeré de tu propio pueblo y de los no judíos. Te envío a ellos
<verse eid="ACT 26:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 26:18"/>para que les abras los ojos, para que se conviertan de las tinieblas a la luz y del poder de Satanás a Dios. Así, por la fe en mí, recibirán el perdón de sus pecados y la herencia entre los santificados".
<verse eid="ACT 26:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 26:19"/>»Por tanto, rey Agripa, no desobedecí esa visión del cielo.
<verse eid="ACT 26:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 26:20"/>Primero prediqué a los que estaban en Damasco, después a los de Jerusalén y de toda Judea, y luego a los no judíos. A todos les prediqué que se arrepintieran, que se volvieran a Dios y que demostraran su arrepentimiento con buenas obras.
<verse eid="ACT 26:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 26:21"/>Por esa razón los judíos me arrestaron en el templo y trataron de matarme.
<verse eid="ACT 26:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 26:22"/>Pero Dios me ha ayudado hasta el día de hoy, y por eso sigo firme, dando testimonio a pequeños y grandes. No digo nada más que lo que los profetas y Moisés dijeron que iba a suceder.
<verse eid="ACT 26:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 26:23"/>Dijeron que el Cristo tenía que sufrir y que sería el primero en resucitar de entre los muertos. Así anunciaría la luz al pueblo judío y a los no judíos.
<verse eid="ACT 26:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 26:24"/>Cuando Pablo llegó a este punto en su defensa, Festo gritó:—¡Pablo, estás loco! Tanto estudio te ha enloquecido.
<verse eid="ACT 26:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 26:25"/>Pablo contestó:—No estoy loco, excelentísimo Festo. Lo que digo es verdad y tiene pleno sentido.
<verse eid="ACT 26:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 26:26"/>El rey conoce bien estos asuntos, y por eso hablo con tanta confianza delante de él. Estoy seguro de que sabe todo esto, porque nada de esto sucedió en secreto.
<verse eid="ACT 26:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 26:27"/>Rey Agripa, ¿crees en los profetas? Estoy seguro de que sí.
<verse eid="ACT 26:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 26:28"/>Agripa le dijo:—Con qué poco me convences de hacerme cristiano.
<verse eid="ACT 26:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 26:29"/>Pablo respondió:—Le pido a Dios que, con poco o con mucho, tú y todos los que hoy me escuchan lleguen a ser como yo, pero sin estas cadenas.
<verse eid="ACT 26:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 26:30"/>Entonces el rey, el gobernador, Berenice y los demás que estaban sentados con ellos se levantaron.
<verse eid="ACT 26:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 26:31"/>Mientras salían, hablaban entre ellos y decían:—Este hombre no ha hecho nada que merezca la muerte ni la cárcel.
<verse eid="ACT 26:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 26:32"/>Agripa le dijo a Festo:—Podríamos dejarlo libre si no hubiera apelado al césar.
<verse eid="ACT 26:32"/><verse eid="ACT 26:32"/></para>
  <chapter eid="ACT 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="ACT 27"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 27:1"/>Cuando por fin decidieron enviarnos a Italia, entregaron a Pablo y a otros presos a un capitán llamado Julio, que pertenecía al batallón imperial.
<verse eid="ACT 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 27:2"/>Subimos a un barco  de Adramitio que estaba a punto de zarpar hacia los puertos de la provincia de Asia. Nos acompañaba Aristarco, un macedonio de Tesalónica.
<verse eid="ACT 27:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 27:3"/>Al día siguiente llegamos a Sidón. Julio trató muy bien a Pablo y le permitió visitar a sus amigos para que lo atendieran.
<verse eid="ACT 27:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 27:4"/>Salimos de Sidón y navegamos al abrigo de Chipre porque los vientos eran contrarios.
<verse eid="ACT 27:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 27:5"/>Cruzamos el mar frente a las costas de Cilicia y Panfilia, y llegamos a Mira de Licia.
<verse eid="ACT 27:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 27:6"/>Allí el capitán encontró un barco de Alejandría que iba a Italia, y nos hizo subir a bordo.
<verse eid="ACT 27:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 27:7"/>Navegamos despacio durante muchos días y con dificultad llegamos frente a Gnido. Como el viento no nos permitía continuar, navegamos al abrigo de Creta, frente a Salmona.
<verse eid="ACT 27:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 27:8"/>Navegamos con dificultad a lo largo de la costa hasta llegar a un lugar llamado Buenos Puertos, cerca de la ciudad de Lasea.
<verse eid="ACT 27:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 27:9"/>Habíamos perdido mucho tiempo y era peligroso seguir navegando porque ya había pasado el día del ayuno. Entonces Pablo les advirtió:
<verse eid="ACT 27:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 27:10"/>—Señores, veo que este viaje va a traer dificultades y grandes pérdidas, no solo para la carga y el barco, sino también para nuestras vidas.
<verse eid="ACT 27:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 27:11"/>Pero el capitán no le hizo caso a Pablo, sino al dueño del barco y al piloto.
<verse eid="ACT 27:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 27:12"/>Como el puerto no era adecuado para pasar el invierno, la mayoría decidió seguir adelante. Esperaban llegar a Fenice, un puerto de Creta que da al suroeste y al noroeste, para pasar allí el invierno.
<verse eid="ACT 27:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 27:13"/>Comenzó a soplar un viento suave del sur. Entonces pensaron que podrían lograr su propósito, así que levaron anclas y navegaron cerca de la costa de Creta.
<verse eid="ACT 27:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 27:14"/>Pero poco después nos golpeó un viento huracanado llamado Nordeste, que venía de Creta.
<verse eid="ACT 27:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 27:15"/>El barco quedó atrapado en la tormenta y no podía avanzar contra el viento. Así que nos dejamos llevar.
<verse eid="ACT 27:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 27:16"/>Mientras pasábamos al abrigo de un islote llamado Cauda, con mucho esfuerzo logramos asegurar el bote salvavidas.
<verse eid="ACT 27:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 27:17"/>Después de subirlo a bordo, amarraron con cuerdas todo el casco del barco para reforzarlo. Como temían encallar en los bancos de arena de Sirte, bajaron el ancla flotante y dejaron que el barco fuera a la deriva.
<verse eid="ACT 27:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 27:18"/>Al día siguiente, como la tormenta seguía azotándonos con mucha fuerza, comenzaron a arrojar la carga al mar.
<verse eid="ACT 27:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 27:19"/>Al tercer día, con sus propias manos arrojaron al mar los aparejos del barco.
<verse eid="ACT 27:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 27:20"/>Pasaron muchos días sin que aparecieran ni el sol ni las estrellas. La tormenta seguía azotándonos con tanta fuerza que perdimos toda esperanza de salvarnos.
<verse eid="ACT 27:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 27:21"/>Como hacía mucho tiempo que no comíamos, Pablo se puso en medio de todos y dijo:—Señores, debieron haberme hecho caso y no salir de Creta. Así se habrían evitado este daño y esta pérdida.
<verse eid="ACT 27:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 27:22"/>Pero ahora les pido que se animen, porque ninguno de ustedes morirá; solo se perderá el barco.
<verse eid="ACT 27:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 27:23"/>Anoche se me apareció un ángel del Dios al que sirvo y al que pertenezco.
<verse eid="ACT 27:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 27:24"/>El ángel me dijo: "No tengas miedo, Pablo. Tienes que presentarte ante el césar. Y por causa tuya, Dios salvará la vida de todos los que navegan contigo".
<verse eid="ACT 27:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 27:25"/>Así que ¡anímense! Yo confío en Dios y sé que todo sucederá tal como se me dijo.
<verse eid="ACT 27:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 27:26"/>Sin embargo, tendremos que encallar en una isla.
<verse eid="ACT 27:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 27:27"/>Ya hacía 14 noches que estábamos a la deriva por el mar Adriático cuando, a eso de la medianoche, los marineros se dieron cuenta de que estábamos cerca de tierra.
<verse eid="ACT 27:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 27:28"/>Midieron y encontraron que el agua tenía unos 37 metros de profundidad. Más adelante volvieron a medir y encontraron que tenía 27 metros de profundidad.
<verse eid="ACT 27:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 27:29"/>Como temían que el barco se estrellara contra las rocas, echaron 4 anclas por la popa y esperaron con ansias que amaneciera.
<verse eid="ACT 27:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 27:30"/>Los marineros querían escapar del barco. Bajaron el bote salvavidas al mar con el pretexto de que iban a echar algunas anclas desde la proa.
<verse eid="ACT 27:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 27:31"/>Pero Pablo les dijo al capitán romano y a los soldados:—Si ellos no se quedan en el barco, ustedes no podrán salvarse.
<verse eid="ACT 27:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 27:32"/>Entonces los soldados cortaron las cuerdas que sostenían el bote salvavidas y lo dejaron caer al agua.
<verse eid="ACT 27:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 27:33"/>Cuando estaba a punto de amanecer, Pablo los animó a comer y les dijo:—Con tanta angustia, llevan ya 14 días sin comer nada.
<verse eid="ACT 27:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 27:34"/>Les ruego que coman algo, pues lo necesitan para sobrevivir. Ninguno de ustedes perderá ni un solo cabello de su cabeza.
<verse eid="ACT 27:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 27:35"/>Dicho esto, tomó un pan y dio gracias a Dios delante de todos. Luego lo partió y comenzó a comer.
<verse eid="ACT 27:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 27:36"/>Entonces todos se animaron y también comieron.
<verse eid="ACT 27:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 27:37"/>En el barco íbamos 276 personas en total.
<verse eid="ACT 27:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 27:38"/>Después de comer hasta saciarse, arrojaron el trigo al mar para aligerar el barco.
<verse eid="ACT 27:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 27:39"/>Cuando amaneció, no reconocieron la tierra, pero vieron una bahía con playa. Decidieron intentar dirigir el barco hacia allá para encallarlo.
<verse eid="ACT 27:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 27:40"/>Cortaron las amarras de las anclas y las dejaron caer al mar. Al mismo tiempo, soltaron las cuerdas de los timones, izaron la vela delantera al viento y se dirigieron hacia la playa.
<verse eid="ACT 27:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 27:41"/>Pero el barco acabó encallado en un banco de arena. La parte delantera quedó atascada y no se movía. La parte de atrás comenzó a romperse por la fuerza de las olas.
<verse eid="ACT 27:41"/><verse number="42" style="v" sid="ACT 27:42"/>Los soldados querían matar a los prisioneros para que ninguno escapara nadando.
<verse eid="ACT 27:42"/><verse number="43" style="v" sid="ACT 27:43"/>Pero el capitán romano quería salvar la vida de Pablo, así que no lo permitió. Ordenó que los que supieran nadar se lanzaran primero al agua y llegaran a tierra,
<verse eid="ACT 27:43"/><verse number="44" style="v" sid="ACT 27:44"/>y que los demás salieran agarrados de tablas o de restos del barco. Así fue como todos llegamos sanos y salvos a tierra.
<verse eid="ACT 27:44"/><verse eid="ACT 27:44"/></para>
  <chapter eid="ACT 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="ACT 28"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 28:1"/>Cuando ya estábamos a salvo en tierra, supimos que la isla se llamaba Malta.
<verse eid="ACT 28:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 28:2"/>Los habitantes de la isla nos trataron con extraordinaria amabilidad. Encendieron una fogata y nos invitaron a acercarnos, porque estaba lloviendo y hacía mucho frío.
<verse eid="ACT 28:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 28:3"/>Pablo estaba juntando un montón de ramas para echar al fuego. Una víbora, que huía del calor, le mordió la mano.
<verse eid="ACT 28:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 28:4"/>Los habitantes de la isla, al ver la víbora colgando de la mano de Pablo, se decían unos a otros:—Sin duda este hombre es un asesino. Aunque se salvó del mar, la justicia divina no lo deja vivir.
<verse eid="ACT 28:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 28:5"/>Pero Pablo sacudió la mano, y la víbora cayó al fuego. A él no le pasó nada.
<verse eid="ACT 28:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 28:6"/>La gente esperaba que se le hinchara la mano o que cayera muerto de repente. Pero después de esperar un buen rato y ver que no le pasaba nada, cambiaron de opinión y dijeron que era un dios.
<verse eid="ACT 28:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 28:7"/>Cerca del lugar donde estábamos había unas tierras que pertenecían a Publio, el funcionario principal de la isla. Él nos recibió en su casa y nos hospedó durante 3 días con gran amabilidad.
<verse eid="ACT 28:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 28:8"/>El padre de Publio estaba en cama, enfermo de fiebre y disentería. Pablo fue a verlo. Oró por él, puso las manos sobre él y lo sanó.
<verse eid="ACT 28:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 28:9"/>Los enfermos de la isla se enteraron de esto, así que iban a ver a Pablo y él los sanaba.
<verse eid="ACT 28:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 28:10"/>Nos trataron muy bien. Cuando llegó el momento de partir, nos proveyeron de todo lo que necesitábamos para el viaje.
<verse eid="ACT 28:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 28:11"/>Después de pasar 3 meses en la isla, salimos en un barco que había pasado el invierno allí. Era un barco de Alejandría que en su parte delantera estaba adornado con la figura de los dioses gemelos.
<verse eid="ACT 28:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 28:12"/>Llegamos a Siracusa, donde pasamos 3 días.
<verse eid="ACT 28:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 28:13"/>Desde allí, bordeamos la costa hasta llegar a Regio. Al día siguiente sopló un viento del sur, y al otro día llegamos a Poteoli.
<verse eid="ACT 28:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 28:14"/>Allí encontramos a unos creyentes que nos invitaron a quedarnos con ellos 7 días. Y así, finalmente, llegamos a Roma.
<verse eid="ACT 28:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 28:15"/>Los creyentes de Roma ya se habían enterado de nuestra llegada y salieron a recibirnos hasta el Foro de Apio y Tres Tabernas. Al verlos, Pablo le dio gracias a Dios y se sintió animado.
<verse eid="ACT 28:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 28:16"/>Al llegar a Roma, a Pablo le permitieron vivir en su propio alojamiento, aunque con un soldado que lo vigilara.
<verse eid="ACT 28:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 28:17"/>Pasados 3 días, Pablo reunió a los líderes judíos y les dijo:—Hermanos, no he hecho nada contra nuestro pueblo ni contra las costumbres de nuestros antepasados. Sin embargo, me arrestaron en Jerusalén y me entregaron a los romanos.
<verse eid="ACT 28:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 28:18"/>Ellos me interrogaron y querían liberarme, porque no encontraron ningún motivo para condenarme a muerte.
<verse eid="ACT 28:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 28:19"/>Cuando los judíos se opusieron, me vi obligado a apelar al césar, pero no porque tenga algo de qué acusar a mi nación.
<verse eid="ACT 28:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 28:20"/>Por eso les he pedido que vengan para verlos y hablar con ustedes. Si llevo estas cadenas, es precisamente por la esperanza de Israel.
<verse eid="ACT 28:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 28:21"/>Ellos le respondieron:—Nosotros no hemos recibido ninguna carta de Judea acerca de ti. Tampoco ha venido ninguno de los hermanos de allá dando informes negativos o hablando mal de ti.
<verse eid="ACT 28:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 28:22"/>Pero queremos escuchar tu punto de vista, porque lo único que sabemos de esa secta es que en todas partes hablan en contra de ella.
<verse eid="ACT 28:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 28:23"/>Entonces acordaron una fecha para reunirse con Pablo. Ese día, muchos llegaron al lugar donde se hospedaba. Desde la mañana hasta la tarde, Pablo les habló acerca del reino de Dios. Usó la ley de Moisés y los profetas para explicarles todo acerca de Jesús y para tratar de convencerlos.
<verse eid="ACT 28:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 28:24"/>Algunos quedaron convencidos por lo que él decía, pero otros no.
<verse eid="ACT 28:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 28:25"/>Como no lograron ponerse de acuerdo, comenzaron a irse. Antes de que se fueran, Pablo les dijo:—Con razón el Espíritu Santo habló a sus antepasados por medio del profeta Isaías cuando dijo:
<verse eid="ACT 28:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 28:26"/>"Ve y dile a este pueblo que oirán una y otra vez, pero no entenderán. Verán una y otra vez, pero no comprenderán.
<verse eid="ACT 28:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 28:27"/>Endurece el corazón de este pueblo; cierra sus oídos y tapa sus ojos. No sea que vean con los ojos, oigan con los oídos, entiendan con el corazón, se conviertan y yo los sane".
<verse eid="ACT 28:27"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 28:29"/>Por eso, quiero que sepan que esta salvación de Dios ha sido enviada a los que no son judíos, y ellos sí la recibirán.1
<verse eid="ACT 28:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 28:30"/>Pablo se quedó 2 años completos en la casa que había alquilado. Allí recibía a todos los que iban a verlo.
<verse eid="ACT 28:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 28:31"/>Proclamaba el reino de Dios y enseñaba acerca del Señor Jesucristo sin temor alguno y sin que nadie se lo impidiera.
<verse eid="ACT 28:31"/></para>
  <chapter eid="ACT 28"/>
</usx>
